KAPITOLA PRVNÍ
Měsíčná noc

Ozářena měsícem Byteň spí v otevřené krajině. Bílá věž děkanského chrámu střeží její sen, prostá, čtyřhranná věž, jen tak zhruba omítnutá a krytá šindelovou střechou. A jako by přejímala odraz té věže, noc sama se zdá všecka bílá, taková jasná noc, prosvětlená do všech koutů, rozechvělá a vábivá, jen stěží skrývající trosky svého tajemství ve vržených stínech. Červen se prochází po lukách a zahradami, a když dechne, zavoní seno a fialy.

Za takové noci je ovšem škoda svítit a městská rada už dávno rozhodla v tom smyslu o pouličním osvětlení. Obušek za zády, strážník Tlachač se kolébá za svým naditým stínem. Panečku, to je chlap, kterého tu tlačí před sebou po hrbolatém dláždění. I narůstá sám v sobě do ramenaté důležitosti strážce veřejného pořádku a bezpečnosti svých bližních. Ale měsíčná noc a červen si dovedou pohrát i se strážníkem, který už překročil padesátku a má se za prvního v městě hned po starostovi. Připomene mu dětská léta, kdy jako kluci se pokoušívali šlápnout na hlavu svému vlastnímu stínu, a strážník, jak se tak šine po opuštěném a mírně svažitém náměstí, oživeném jen šumem a zvoněním kašny, podlehne bláznivému popudu. Zdvihne ruku, zamává obuškem, tím důrazným odznakem své moci, a vypadne za svým stínem. Ale stín poskočí dopředu, takže se hlava rázem vzdálí z dosahu a opakuje Tlachačovy posunky s tak výsměšnou pitvorností, že strážník ihned ustane ve svém počínání a rozhlédne se polekaně kolem sebe.

Náměstí šumí prázdnotou a zpěvem tekoucí vody, není svědka, který by hned po ránu mohl začít: – Tak jsem vám na dnešek v noci…

Nicméně strážníkovo sebevědomí je otřeseno tím neočekávaným výpadem sebe sama proti své vlastní důstojnosti. Kabát jeho uniformy se vyšinul ze správné polohy neméně než Tlachačova duševní rovnováha. Stáhne jej v pase a přejede prsty po knoflících, aby se přesvědčil, že vše je opět v pořádku. Pak se obrátí zády k stínu, který s ním sehrál tak zlomyslný kousek, a zamíří napříč přes náměstí k chodníku, zastíněnému domy, nad jejichž střechami se vznáší měsíc.

V polovině cesty mu nohy těžce přilnou k dlažbě. Přece jen jeho bláznivé počínání nezůstalo beze svědka. Z přítmí na druhém chodníku, asi půl druha metru nad zemí, svítí mdlou žlutí malý obdélník, na tu vzdálenost sotva větší než dlaň. Odsunutá vyhlídka ve spuštěném závěsu na dveřích lékárny. A štíhlý kmen mladé lipky, jedné z těch, jež vroubí chodníky náměstí, je kostrbatě rozšířen, tak do výše lidské postavy. Někdo se o něj opírá a čeká, až se magistrova ruka vysune, podávajíc lék.

Tlachač váhá. Ale je příliš chlap, aby se rozhodl změnit směr cesty a odplížit se tiše v naději, že jeho boj se stínem nebyl zpozorován. Musí se ostatně přesvědčit, kdo se to tu v noci potlouká, třeba jen proto, aby si opatřil lék. Město je mu přece svěřeno, a on už si dávno navykl dovídat se všechno o jeho obyvatelích, a nejde-li to vždy přímo, i trochu slídit. Nezneužívá toho a nikdy nikomu nepovídá, co ví, vezme s sebou do hrobu všelijaká podařená tajemství, ale blaží ho vědomí, že má celé město jakoby v hrsti. Hm, a pokud jde o to mávání obuškem, bude lépe sprovodit ze světa případné domněnky dobře volenou výmluvou. Klopýtl, hromské živobytí, na chodníku, kde zná každý kámen, a vzal takového pochopa, div se nenatáhl.

Tlachač supivě vydechne, popotáhne si znova blůzu, složí ruce za zády – v jedné z nich svírá obušek, jako připravený k ráně – a vykročí k lékárně. Jde nyní rázně, jeho kroky zvučí opuštěným náměstím, ale postava u stromu se ani nepohne. Tlachač začíná být dopálen tou lhostejností, jako by byla přímo určena jeho osobě, ačkoli jak připouští, ten člověk může být tak napjat a rozrušen, že ani nevnímá, co se kolem něho děje. Nicméně strážník už má připravena slova, jimiž napraví svou pošramocenou důstojnost.

– Že byste se musel tak celou vahou opírat o ten stromek? Je na to ještě mladý.

Člověk u stromu se odloupne od kmene, zvolna se napřímí a otočí. Je vyšší a rozložitější než strážník a i v tom přítmí je vidět, jak uprostřed černých vlasů mu svítí široký šedivý pramen. Když promluví, zní jeho hlas ještě dunivěji v prostoru náměstí než Tlachačův.

– Správně, strážníku. Poddal jsem se příliš své lenosti. Ale ty stromky snad už něco vydrží.

Jak mluvil, zdvihl pravici k bradě a drhl ji v prstech, takže bylo slyšet drobný praskot vyrašených vousů. Ale to už strážník srazil podpatky s hlučným klapnutím, natáhl se do pozoru a zdravil s rukou u štítku čepice svého nejvyššího pána, starostu města Bytně Rudolfa Nolče.

Starosta má na sobě jenom hedvábný župan, temně fialově a černě pruhovaný, navlečený přes pyžama pruhované zas v jiných barvách, ale světlejších. Domácí střevíce obul jen naboso, jak zjišťuje Tlachačův pohled. Co se stalo u starostů, že vyběhl sám a neposlal ani některou ze služebných? Paničku má rachotinku, slabounkou, drobnou, že se člověk děsí, když si ji představí v náručí takového chlapa, ale nikdy nebylo slyšet, že by nějak chuřela.

– Pohov, strážníku, šetřte síly na lepší věci. Co jste se tak vyjevil?

Tlachač spustí ruku podle kalhot a v tu chvíli by se uvolnil v celém těle, nebýt jeho napjatého zájmu.

– Pane starosto, kdo stůně?

Starosta si přestane mnout bradu, spustí pravačku těžce na strážníkovo rameno a zasměje se.

– Nikdo, kamaráde. Došly mi prášky, a bez těch se mi spánek vyhýbá. To jste nevěděl, že starost o blaho byteňských občanů mě prohání tak, že mi nedává spát?

Tlachač neví, jak odpovědět. Připadá mu vždycky, jako by si starosta tropil blázny z toho, s kým právě hovoří, z celého světa i ze sebe sama. Ať říká věci obyčejné anebo vážné a důležité, a říká je ke všemu hlubokým hlasem a pomalu, zní to přece, jako by se tomu kdesi za rohem své duše chechtal a vyplazoval na tebe jazyk. Nejenom Tlachač, nýbrž všichni, kdo přicházejí se starostou do styku, ztrácejí před ním jistotu; připadají si, jako by si seděli na vlastním klobouku, ponouká je to, aby mluvili šroubovaně a důležitě, až jsou z toho zvrtačelí, takže by mu nejraději plácli na rameno, zamrkali na něj, zachechtali se a řekli: Vy jeden šizuňku. Ale toho se ovšem nikdy neodváží.

Tlachačovi není starostova nespavost novinkou; jeho neteř slouží u Nolčů a vykládá, že starosta prochodí někdy celou noc po domě. Něco ho musí tlačit, usuzuje strážník, protože takový chlap jako hora, pařezy by mohl kolit, co musí mít síly, by měl spát jako ježek v zimě, sotva hlavu na polštář položí. Ale strážník ví, že starosta i ty pařezy kolí, každého rána že na dvoře štípe v teplácích a ve svetru polenové dříví dobrou hodinu až do potu a pak že se drhne kartáčem pod studenou sprchou, a přece nespí. Buď polyká prášky, nebo bloudí po domě.

Starost o blaho občanů. To je zase jeden takový jeho vtip. Tlachač ví, co si má o tom myslet. Je sice pravda, že Byteň ještě neměla, co on pamatuje, tak schopného starostu, jako je Nolč, ale Byteň, zazobaná Byteň, která by v tu ránu mohla osvobodit své občany i od té směšné obecní dávky, kterou platí, jen aby se neřeklo, z té žádného starostu nemusí hlava brnět, když má ještě k ruce obecního tajemníka. Slouží mu to starostenství jen jako řetěz na pupku, pracháči zazobanýmu, ačkoli starosta Nolč nemá pupek a hodinky nosí na řemínku v zápěstí.

– Nespavost musí být zlá věc, usoudí konečně Tlachač nahlas. To já bych usnul vestoje, kdy chcete.

– Ale doufám, že té hříšné choutce nepodlehnete nikdy na své noční pochůzce, prohlásí starosta s hrobovou vážností.

– Pane starosto, poděsí se Tlachač, sloužím obci už třicet let, ale za všechen ten čas…

Starosta ho přeruší.

– Dobře, strážníku. Nikoho ani nenapadlo vás podezřívat z něčeho podobného. Bylo to řečeno, jak to slina přinesla.

Položí Tlachačovi ruku na rameno, jako by ho chtěl upokojit, ale nesejme ji hned, naopak ponechává ji tam déle, než by si toho taková mírná okázalost vyžadovala, ponechává ji na strážníkově rameni, a dokonce je trochu hněte, jako by zkoumal jeho bytelnost, sakra, má ty pařáty jako svěráky, ale Tlachač se neodvažuje ani pohnout, dokonce je mu, jako by se ho zmocňovala jakási strnulost; to bude tím, jak se starosta na něho dívá, má náhle bílou tvář a v koutcích úst takový divný, nehybný úsměv a oči tak trochu skleněné. Zimnice vytryskne strážníkovi z páteře, rozlévá se mu po zádech a nastupuje svůj třaslavý pochod, aby napadla jeho svalstvo. Starostova pravice opustila kloub a probírá se ramenem dále, postupujíc k hrdlu. Těžká mince ze zvonoviny spadne z radniční věže, a ozvěna jejího pádu bloudí náměstím dlouhými odezvami. Čtvrt na dvanáct. Starostovy oči zamžikají, ruka se pustí strážníkova ramene, jeho úsměv přihlouple změkne. Ale tvář se mu zase rychle vyrovná, všechny ty změny, jimiž prochází, se podobají spíš nějaké hře stínů než skutečným proměnám, a je to opět Rudolf Nolč, bohatec, pohrdající svým bohatstvím a kdovíčím ještě, poslední svého rodu, vlídný a nepřístupný, spolehlivý a ochotný, a přece jako vědoucí, že všechny naše skutky jsou pro posměch někomu, kdo jim jen přihlíží.

Za železným závěsem lékárny skřípnou dveře, osvětlené okénko zaskuhrá šátravými kroky, pak se zatemní a vyplázne paži v bílém rukávu. Neochotný, drsný hlas, při jehož zvuku tě to nutí odkašlat, si řekne:

– Pan Nolč! Tady je to. Připravil jsem vám prášky, které jste měl posledně. Obsah krabičky postačí na spánek do posledního soudu.

Byteň má jenom tuto jedinou lékárnu. Proto snad se lékárník nenamáhá úsluhou a zdvořilostí.

Ale celá Byteň i její starosta už dávno přivykli lékárníkovým hrubostem; vezme krabičku z vystrčené ruky a poděkuje zvlášť uhlazeně a zdvořile. Ruka zmizí prudce, jako by se o něco připálila, a uvolněným okénkem huhle magistrův blátivý hlas:

– Příště si vzpomeňte včas. Není třeba, aby pro vaši nespavost bylo vzhůru půl Bytně.

– Dobrou noc, řekne starosta s neporušitelnou vlídností.

Okénko prudce zaklapne a za železným závěsem se ozve troubivé frkání, jak si lékárník vyprazdňuje nos.

Tlachač sledoval tento výjev se stoupajícím rozhořčením. Tíseň z něho spadla a údy mu roztály, zapomněl už takřka, co podivného se odehrálo mezi ním a starostou; až si na to vzpomene později, přičte to snad týmž čárům, které ho přiměly, aby lovil svůj stín. Ten lékárník ho dopaluje. Tady je jednou starosta a všechno má své meze. Tlachačův smysl pro řád je pobouřen, strážník pokyvuje obuškem a cítí, jak mu vztek nalévá svaly, div mu nevytrhají blůzu ze švů. Když okénko v závěsu zabouchne a ozve se lékárníkova odpověď na starostův zdvořilý pozdrav, strážník se už nezdrží.

– Sprosťák. Měl jsem ho majznout přes tu pazouru.

Starosta se zatím obrátil a odchází, usmívá se do tmy. Strážníkův výbuch ho nevyrušil, jeho myšlenky jsou jinde, snad se zachytily lékárníkových slov o posledním soudu.

– Věčný sen. Největší paradox, jaký byl kdy stvořen. Neboť mrtví nesní, to je jejich veliká výhoda nad námi. Zdává se vám někdy něco?

Strážník odkašle, aby skryl svůj zmatek a získal čas na odpověď. Ten nenadálý obrat v řeči jej popletl, rozuměl ostatně starostovi jen zpola. Co je to vůbec ten paradox? Ale takové je to se starostou vždycky. Povídá si po svém bez ohledu na druhé. Strážníkovi připadá, jako by si noc s ním ještě pohrávala, jedno překvapení si podává ruku s druhým. Zachraňuje svou vážnost v nejhlubších prsních tónech odpovědi.

– Ani nevím, pane starosto, spím jako špalek.

Starosta se zastaví před vchodem do svého domu.

– To buďte rád. Sny dovedou být nepříjemné. Ale jsou přece jen lepší než nespavost.

Odmlčí se, zjevně nikoli proto, že by očekával odpověď, a zahledí se na střechu protější radnice, po jejíž břidlicové krytině stéká blyštivá záplava světla. Pak vypne mohutnou hruď a vdechne a vydechne zhluboka.

– Cítíte, jak ta noc voní? Kdybych byl mladý a zamilovaný, byl bych rád, že nemohu spát.

Bez dalších slov otevře branku v širokých vjezdových vratech domu a zmizí v ní.

– Dobrou noc, řekne Tlachač a zdraví s rukou u štítku čepice, ještě když branka zapadne a klíč rachotí v jejím zámku.

Když konečně spadla Tlachačovi ruka od štítku, vyrazil strážník mohutný vzdech, zachvěl se po celém těle a otřásl rameny jako člověk, který usiluje zbavit se tíhy snu. Zůstal nicméně ještě chvíli na svém místě a díval se po oknech, které z nich se osvětlí. Temná hmota starostenského domu se vršila nad ním do výše dvou pater, a v každém bylo po osmi oknech. Byl to nejstarší a největší dům v Bytni a nic se nezměnilo na jeho pevném a bytelném renesančním průčelí od poloviny sedmnáctého století, kdy si jej na odiv svého bohatství a důstojnosti postavil Kornelius Mochna z Měnína, tehdejší byteňský purkmistr a přísedící zemského soudu v Praze. Starostova žena byla rozená Mochnová, a ona, tento dům a měnínský dvůr nad rybníkem Borkovcem, poslední z mochnovských sedmi, to bylo všechno, co zbylo z rodu a jeho majetku, a všechno to bylo zachráněno a uchováno při životě nolčovskými penězi.

Tlachač čekal marně, ani jediné z oken se nerozsvětlilo. Štrachá se tam potmě jako zloděj, to snad má strach, aby ji nevzbudil. Strážník rád vzpomínal na starostovu ženu. Má ji opravdu tak rád, nebo to jen tak hraje? Tlachač tím opakoval přesně otázku, jak ji v konečné podobě vyslovilo veřejné byteňské mínění.

Starosta zamkl dům a nyní spěchá. Zdržel se čekáním na lék a nyní ho pohání neodbytná představa, nasakující obavou. Nikdo by nevěřil, že muž jeho postavy a váhy se může pohybovat tak rychle a lehce. Běží do druhého poschodí po dubových schodech, jež nevydávají jediného zvuku. Jsou to dobré schody, pokolení za pokolením pánů a služebníků stoupala po nich denně už takřka tři století a nestačila je prošlapat. Jsou z dubů, jež ležely dlouhou dobu ve vodě a ztuhly v železnou tvrdost, než z nich byla nařezána prkna. Kornel Mochna stavěl ze žuly a obkládal dubem z hrází Borkovce a měnínských lesů, nestavěl dům, nýbrž tvrz, útočiště rodu, odolávající nejtěžší palbě času. Nebylo snad místnosti v domě, jež by neměla dubového ostění, i chodby jím byly obloženy a dům byl tmavý a teplý a voněl po ovoci a doutnajícím dřevě. Starosta v jednom ze svých zlomyslných záchvatů, jež ho přepadávaly vždy, když se mu někdo pokoušel vetřít do důvěry nebo lichotit, prohlásil, že tohle je ta pravá mochnovská hrobka, a nikoli ona, jež se přitiskla ke stěně byteňského kostela, a že místnosti uvnitř jsou vlastně ty nejpěknější a nejprostornější rakve, jaké si jen rozmazlení nebožtíci mohou přát. A řekl to jednak proto, že miloval tento dům a hladíval jeho stěny v nestřežených chvílích, i proto, že foukal rád do mouky, když se mu někdo chtěl podívat do očí příliš zblízka.

Starosta tedy běží rychle a tiše po schodech do druhého poschodí, běží o to tišeji, že už hned po svatbě dal pokrýt schody i chodby šedými plyšovými běhouny. Měsíc osvětluje tuto stranu domu a okenní rámy se promítají stínovými kříži na koberec, který se proměnil v stříbrný proud mezi černými stěnami. Kdo ví, co starosta v té chodbě očekával, že vyrazil takový vzdech, vida ji prázdnou. Zapomněl zamknout dveře u ložnice a vzpomněl si na to, až když otáčel klíčem v domovních vratech – to je, co ho tak polekalo. Což okna v ložnici, ta byla opatřena zvláštními závěrami, k jejich otevření bylo třeba soustředěné pozornosti, a krom toho byla na noc zastřena těžkými černými závěsy, jež se daly rozhrnovat jen velmi obtížně. Nuže, všechno je v pořádku a starostu jenom trápí, že zapomněl na svou opatrnost právě dnes.

Přistoupí k oknu, měsíc stojí vysoko na obloze proti němu, okrouhlý a bledý, tak trochu jako Asiat, jehož úsměvem neprohlédneš a jehož myšlení je ti cizí. Tma roztála v jeho chladné lučavkové lázni, amalgamuje střechy, dýmá opalizujícím oparem, vylévá se ze zdí bílým zářením, krystalizuje na nich a jiskří, proměnila listí stromů v průzračně vytepané fólie, vrhá a kreslí stíny, rozechvělé, plné utajeného života, nevypočitatelných nástrah a tvrdé krutosti. Starosta sevře pěst a pohrozí jí měsíci. Pak se odvrátí a mne si bradu palcem a ukazovákem. Ten pohyb a tichý praskot rašících vousů ho uklidňuje. Nůž měsíce jako by seškrábl i příškvar času z portrétů mochnovských mužů a žen. Visí tu vždy po dvou mezi jedněmi a druhými dveřmi. Jindy se dívají a usmívají z výšin ukončených životů, kde není už zmatků a tajemství, teď jim spadly masky a všechny vášně, chtíče a úzkosti, jež pod nimi skrývali a jež s sebou odnesli, ožívají a vylézají ze sklepení propadlého času, z propastí mrtvých podob, vyvábeni píšťalkou měsíčního světla.

Starosta Nolč se zahledí obzvláště na jeden z nich, který visí po levé straně dveří manželské ložnice. Ta dívčí tvář jako by byla věrným odlitkem podoby jeho ženy z let, kdy se poznali. Anežka Mochnová, narozená v posledním roce osmnáctého století, byla na něm zobrazena tak trochu jako Josefína Beauharnaisová, v bělostné empírové tunice, s pasem zdviženým až pod ňadra, něžně nadechující drahocennou tkaninu, s pravicí položenou pod srdcem, takže vynikaly dlouhé, útlé prsty, s levicí visící volně podle těla a lehce držící jedinou ohnivě rudou růži. Dlouhý obličej má význačně mochnovskou podobu, jenomže dravčí rysy mužů v něm změkly a mluví jinou řečí o jiných věcech. Od kořene nosu se hluboko do čela klenou oblouky obočí jako ambity, pod nimiž se ruku v ruce procházejí úžas a sen, oči se hloubí žíznivou otázkou, smutkem a jakoby vědomím toho, co přišlo tak záhy, ústa vykvétají z úbělu tváří, růže pohozená na sněhu. Černé vlasy, rozdělené v krátkou stezičku nad čelem, se vrší ve vysoký účes a zdají se být příliš těžké pro tu hlavu a šíji, jež nicméně je nesou hrdě a navzdory únavě lehce. Anežka Mochnová zemřela za rok po dokončení tohoto obrazu, ve věku osmnácti let, když po návratu z velké plesové sezóny v Praze dostala rychlé úbytě.

Starosta Nolč se rozhodl, že zůstane ještě chvíli na chodbě a vykouří si zde cigaretu. Upíraje stále pohled na tvář své dávno zesnulé švagrové, zalovil v kapse županu po pouzdru a zapalovači. Když už svíral pouzdro v ruce a chystal se je otevřít, zmocnil se ho dojem, že se něco děje s dveřmi ložnice. Sklouzl na ně očima a viděl, jak se klika pohybuje dolů s nekonečnou pomalostí.

Vrátil pouzdro do kapsy a vykročil, rázem pohotový a smutný, s jedinou uklidňující myšlenkou. Vrátil se přece jen včas. Vstala asi právě v tu chvíli, kdy otvíral branku. Cítil ještě teď, jak ho to znenadání přepadlo a nutilo spěchat. Ale co by se bylo stalo, kdyby ten šantala lékárník si počínal ještě pomaleji, nebo kdyby on sám byl tlachal déle s tím strážníkem. Zoufale zvolna se otvíraly dveře ložnice, jako by to vše byla jen hra, jež má napínat nervy diváků.

Kateřina Nolčová, starostova žena, překročila práh a vstoupila do měsíčního světla, jež ji rázem objalo jako nedočkavá náruč. Prosvítilo tenounkou noční košili, střiženou bezmála tak jako empírový šat Anežky Mochnové, sebranou nad vysokým pasem do dvou misek, v nichž malá ňadra volně spočívala, objevilo v ní jako ve váze z kouřového skla útlý stvol drobného těla a vydalo jej marně mužovým očím, zastřeným v tu chvíli nesmírným smutkem. Krátce přistřižené vlnité černé vlasy, pocuchané neklidným snem, rámují bledou tvář, již měsíc ještě více vybělil, oči jsou zavřeny a dlouhé řasy vrhají stín, jen rty jsou rudé jako na obraze vedle dveří, příznačný rys mochnovských mužů i žen, ani spánek je neodkrvil a nezbavil syté plnosti. Paní Kateřina jde k oknu pomalým, kolísavým krokem, jako by kráčela po neviditelné čáře a nesměla se z ní uchýlit, levou ruku vztaženu před sebe, jako by ji někdo za ni vedl.

Starosta ji nechá udělat dva nebo tři kroky, pak polkne dusivé sousto lítosti, zastoupí jí cestu a vezme ji něžně za ramena.

– Kaťo, Katěnko, promluví na ni měkce, jako by budil děcko ze zlého snu. Probuď se.

Paní Kateřina se zachvěje, vytřeští oči a v tu chvíli se kolena pod ní zlomí. Ale to už ji manžel svírá pevnou rukou v pase a nedovolí, aby upadla.

Přimkne se tváří k mužovým prsům a drobné chvění se zmocní celého jejího těla. Dýchá rychle a uštvaně, tiskne se k němu, jako by se do něho chtěla vmáčknout, zatíná prsty do látky županu. První vzlyk jí trhne rameny.

– Půjdeme si lehnout, Katěnko, řekne manžel. Je ti tu zima.

Skloní se, uchopí ženu jednou rukou pod paží a druhou pod koleny, zdvihne ji lehce a vykročí. Zastaví se jenom na chvilku ve dveřích, aby je zavřel ramenem a zády. Pak kráčí popaměti neprůhlednou tmou k postelím. Žena se mu otřásá v náručí trhavými vzlyky. Starosta nahmatá kolenem pelest a spustí ji opatrně na lůžko, shodí ze sebe župan, cigaretové pouzdro bouchne dutě o podlahu, položí se vedle paní Kateřiny, nadzdvihne ji opět lehce svými silnými pažemi a položí si ji vedle sebe, přitáhne trochu koleny, takže ji takto drží vleže na klíně, obalí ji přikrývkou a hýčká ji a konejší, zatímco ona mu smáčí slzami tvář a krk.

– Tiše, holčičko, tiše. Byl to jen příliš živý sen.

Paní se trochu uklidnila, nevzlyká už tolik, choulí se jenom ještě více do klubíčka v širokém náručí svého muže. Starosta nahmatal na nočním stolku kapesník a otírá jí zvlhlou tvář. Tma se kolem nich nakupila a tiskne se na ně, hmotná, neprůhledná, neprostupná. Paní Kateřina tiskne víčka pevně k sobě, neboť se jí děsí, ale starosta se dívá široce otevřenýma očima, třeba mu do nich ukapuje palčivost a řeřaví stále více. Kdykoli se pokusí jim ulevit a zavře je na chvíli, vydají mu hned obraz ženy, tápavě kráčející za měsíční tváří. A tma je tak naprostá, že jen těžko můžeš uvěřit, že už ses neoctl někde mimo svět. Ta představa má v sobě tolik podobného skutečnosti, že starosta si popaměti opakuje místopis ložnice, aby jí unikl. Ostatně, bylo by to tak hrozné? Je třeba žít. Dobrá. Ale proč? Proč jsou všichni tak pevně přesvědčeni, že je to třeba? Nu, snad jen proto, že se jim toho chce. Pokud jde o něho, netouží po smrti, ale život ho nijak nezískal ani nepřesvědčil. A tato chvíle by mohla trvat nekonečně a kdekoli ve vesmíru. Není dobrá, úzkost ji obletuje, ale i ta by se snad nakonec usadila, jen vědomí, že oni dva jsou a dýchají jeden na hrudi druhého, by mu stačilo navěky.

Paní Kateřina už dýchá téměř pravidelně; byl by rád, kdyby usnula, ale ví, že ho čeká ještě rozhovor, jehož se bojí. Paní pohne hlavou na jeho rameni, zdvíhá tvář k tváři mužově, třebaže ví, že ji nemůže vidět.

– Spi, Kaťo, řekne starosta rychle, povíš mi zítra, co se ti zdálo.

Paní se však nedá odvrátit od svého úmyslu.

– Je už veliký, Rudo, vyrostl zase za ten rok, co jsem ho neviděla. Tolik jsem se bála, že se už nikdy nevrátí. Dokud byl menší, přicházel častěji. Snad už teď tak nepotřebuje mámu. Je mu deset let, to už se chlapci pouštějí máminých sukní.

Černá hmota tmy řeřaví stále palčivěji, chvilkami v ní zahlédneš i šarlatové červy žíření, jak se jí prokusují, mizejí ve svých norách a opět se objevují, ale starosta nedopřává svým očím úlevy, potřebuje tělesnou bolest a nemá jí ještě dosti.

– Víš přece, Kaťo, že je to jenom sen.

Paní Kateřina je už klidna, dýchá pravidelně a její hlas vyplouvá do tmy, obaluje se jí a vrací se bludnými oklikami tichý a vzdálený, jako by ani nemluvila u mužova ucha.

– Co na tom? Je snad jenom tento svět? Proč? Jenom proto, že se do něho denně probouzíme a že jej vnímáme? Žil devět měsíců ve mně, nevstoupil nikdy mezi nás. Ale víš, z jakých dálek přicházel a kam byla zaměřena jeho pouť? A proč nevystoupil na této stanici, na níž všichni čekáme, nevědouce nač? Ani mi ho neukázali, a přece jsem cítívala jeho ústka u prsů, jež se naplnily jenom pro něho. Říkáš, že je to jenom sen. Co na tom, je to jediné místo, kde se s ním mohu setkat.

– Bojím se, že tě to příliš rozrušuje.

– Kdybych tě neviděla rok, kdybych už umdlévala čekáním a touhou a ty ses najednou vrátil, nebyla bych rozrušena? Neboj se. Dovedu-li unést své čekání, unesu i svou radost ze setkání i svůj žal z rozloučení. Připadám si někdy jak matka námořníkova, žiju jenom pro jeho návraty. Ale mohu čekat bez úzkosti. Vím, že moře, po němž se plaví můj syn, své plavce nepohlcuje. Vyvrhne je někdy na písčiny, ale za čas se pro ně vrací a opět je odnáší.

Starosta naslouchá trpělivě a mlčí. Ukolébá se svým hlasem a usne, myslí si. Přitom však sleduje pozorně její slova, zapadají do jeho vědomí jako jiskry, doutná to v něm představami. Neplují také oni oba, vyvrženi z prostoru a času, po moři, o němž Kateřina mluví? Jaká by to z ní byla matka! Ale kdo ví, zda její láska, tak mocná, že bez nesnází prochází i zdmi skutečna, by nebyla dítě zahubila, tak jako mu teď dává život. Není to úžasné? Nikdy nezahlédla ani tvářičku toho novorozeněte, jež se narodilo donošené a silné, ale mrtvé, zardoušené pupeční šňůrou jako za nějaké dávné viny neznámých a v popel obrácených předků. A přece v ní žije dál, roste, mění se, dospívá, tak jako by bylo.

– Proč nemůžeš být se mnou, Rudo, když přichází? Měl bys z něho radost. Je velký na svá léta a stále ještě má světlé vlasy. Má po mně obočí a ústa, a tvůj nos, bradu a pohled, je to Mochna i Nolč, jenom ty vlasy jsou jeho, nemíval je nikdo v tvé ani v mé rodině.

Starosta mlčí a paní zhluboka vzdychne.

– Ach Rudo, řekne po dlouhé chvíli, když se už zdálo, že usíná, jsem tak ráda, že jsem ho zas viděla. Teď budu spát a možná, že se mi o něm bude zdát, rozumíš, tak zdát, jako by se mi zdálo třeba o tobě nebo o někom jiném.

Paní Kateřina sklouzne z prsou a klína svého muže, a ponechávajíc hlavu na jeho rameni a jednu paži na jeho prsou, zavrtá se vedle něho k spánku. Starosta myslí na její poslední slova, rozuměl dobře, co mu jimi chtěla povědět. Teď se mi o něm bude zdát jako o komkoli jiném. Tamto tedy nebyl sen. Ví, že nolčovský smysl pro skutečnost, ten stavitel pyramidy bohatství, v níž je on dnes pochován, mu nedovolí nikdy, aby vstoupil do světa své ženy a potkal se tam se svým synem. Protože však ani otázka, proč něco je v tomto světě, není odpověditelná, je mu podivná existence jeho mrtvě narozeného synka stále přijatelnější a pochopitelnější.

Paní Kateřina už pije zhluboka a pravidelně ze studnice spánku a starosta je šťasten, že se má čím obírat. Pravděpodobně usne za chvíli také, třebaže nepoužité prášky zůstaly v kapse županu, to se mu stává vždy, když se snaží v noci domyslet nějakou naprosto určitou věc.

Žil by a navštěvoval by svou matku ten světlovlasý chlapíček, jeho synek, kdyby se Kateřině narodilo ještě nějaké dítě? Nenarodilo se a nikdy se už nemělo narodit. Lékaři zakývali bradami a řekli: Už nikdy, a měli pravdu. Poslední svého rodu, on i jeho žena. Trpká jistota. Ale starosta Nolč je s ní smířen. Proč by se měli rodit další a další Nolčové, když on sám neví, co počít se svým životem? Chtělo by se mu vůbec žít, kdyby nebylo Kateřiny? A třebaže o tom spolu nikdy nemluvili, je si jist, že jeho žena je prostoupena týmž pocitem. Podivná odpověď na otázku po smyslu a účelu života. Vzájemně se podporující společnost na udržení života, ačkoli, jak bylo právě naznačeno, jeho držitelům na něm jednotlivě nesejde. Starosta se usmívá do tmy. Takové hříčky hoví jeho smyslu pro ironii. Ale kdo ví, mluví třeba jen za sebe a Kateřinin vztah k životu je jiného druhu. Proč by v ní jinak žilo a rostlo dál dítě, které zemřelo? Zemřelo? Třeba nevysvětlitelnou existencí toho chlapce, který nikdy nevdechl ani jediný doušek vzduchu, podává věčnost záchrannou ruku Mochnům a snad i Nolčům. Pokud ovšem věčnost vzala vůbec na vědomí Mochny a Nolče a jejich rodovou pýchu. Oči už nemohou snést váhu a palčivost tmy, povolují víčkům, jež se na ně kladou jako svlažující hojivé náčinky. Kateřinin dech upíjí spánku doušky stále hlubšími, a ve tmě, jež jako by se přestala bát, že budou prohlédnuta její tajemství, rozpoutává se divoká přestřelka. Ve dřevě ostění, nábytku i podlahy postupují proti sobě neviditelní zákeřníci a jejich výstřely praskají jednotlivě i v řetězcích. Ach, kdo ví, možná, že to není šarvátka, že je to jen telegrafický rozhovor o lidech, jimž slouží a jež přežívají.

Tlachači, konej svou povinnost. Tvá obchůzka se ještě neskončila a pitomý měsíc, nařvaný a nadutý jako selský krasavec, si nesmí dovolit, aby zasahoval do úředního výkonu. Nestůj tady, Tlachači, a nemudruj, s myšlením ti to vždycky vyšlo nakrátko a o této noci nebude vydána úřední vyhláška, z níž bys vyčetl proč a jak, nikdo ti nedá v tuto chvíli rozkaz, co dělat. Je to nepochybně nepřístojnost, promění-li se strážníkovi ulice, jimiž prochází po třicet let, v cizí město a potká v nich sebe sama jako podezřelého cizince. Ale kdo je za ni odpověden? Kdo zavinil, že radniční věž, k níž vzhlížíš denně, je ti teď právě tak nepovědomá, jako bys ji viděl poprvé v životě? Proč jsi zápolil se svým stínem a proč tě starosta ohmatával jako řezník kupující býka, určeného na porážku? Viděls vůbec, cos viděl, a dělals, cos dělal? Vždyť věci se dějí jen ve chvíli jim určené a pak se vytrácejí jako hrstka tabáku, kterou pálíš ve své dýmce. Dým se rozplyne a popel rozvane vítr, jenom chuť zůstává, o níž nedovedeš říci, pochází-li z minula, nebo směřuje-li k nějakému ději příštímu. Ach ty potápěči ve vodách tajemství, jsi příliš dýchavičný, abys dosáhl dna a vynesl odtud byť hrst písku, který uniká mezi zaťatými prsty. Máš mozek vyluhovaný rozkazy, i kráčej po této podešvi, drže se čáry narýsované povinnosti, která tě nikdy nezklame a nedá ti zbloudit.

Tlachač odplivne dlouhým obloukem přes hranici stínu, v němž stojí, slina se rozpleskne dokulata na jedné dlaždici a měsíc, vždy pohotový lichvář, ji rázem promění v stříbrnou minci, střádaje klam jen tak pro své potěšení nebo na vysoký úrok posměchu pro někoho, kdo tudy půjde později. Tlachač hledí nedůvěřivě na ten blýskavý peníz. Pak se trhnutím odvrátí, uštknutě a otráveně. Tady to máš. Viděls, cos viděl?

Dost už hry, strážníku, dost dětinství. Urovnat blůzu, vypnout prsa, ruce s obuškem za záda a pochodem pochod.

Náměstí se mírně svažuje, tak mírně, že to sotva vnímáš, k hotelu U Koníčka, kde silnice, jež se bystře prodrala rovnou dlažbou mezi kočičími hlavami, zahne ostře doleva, aby vzápětí sebou švihla vpravo a hnala se Chudějovickou třídou z města do kraje. U Koníčka se dnes svítí naplno. Je čtvrtek, sešly se partičky na mariáš. Pohled na ta ozářená okna vrátí strážníka rázem jeho obvyklé míře. Veselý větřík se zatočí v úzké uličce jeho myšlení a vyfoukne dusný zmatek. Toť světlo ze zdroje, který znáš, světlo, při němž se lidé druží, pracují a čtou, světlo nažloutlé, prosté a lahodné jako sklenice piva, světlo, jež s tebou nesehraje žádný proradný kousek. Hraje se ve výčepu i v jídelně a strážník ví, že bude vítán tam i tam. – Á, řekne někdo, pan strážmistr se na nás přišel podívat, a jiný: – Servus, stará vojno, a někdo zavolá: – Schovejte bank, je tu policie. A ti, co budou právě zabráni do sumírování betla, durcha, červených sto a sedmy na konec nebo do úvah, mají-li dát fleka na hru, kývnou hlavou a zabručí anebo jen tak mávnou rukou. Někdo k němu posune svou sklenici a jiný mu objedná čerstvé napití. Přijme to i ono a připije na počest a zdraví všech přítomných. Může tu stát a kibicovat, jak dlouho se mu zachce, ví, co se sluší a patří, a nikdo mu neřekne, aby táhl od válu; hráči o něm věří, že přináší štěstí, a tak postojí chvíli s tím a chvíli s jiným, obejde je všechny, ať se kolo otáčí a dobrá vůle je se všemi. A ve výčepu bude sedět hostinský Pudil – nebude-li dělat čtvrtého nějaké partě – s dlouhou dýmkou mezi koleny u dveří do kuchyně, rozvalen tak, aby viděl na hosty i na svou ženu. Mrkne na Tlachače a: – Maminko, pan strážmistr je tady. Bude tam obvyklá stupka hořké, talíř guláše nebo kus studené vepřové a jedno sklo navrch. Ta stupka hořké čeká na Tlachače ve všech hospodách v celém jeho obvodu, strážník si stěžuje, že mu žaludek nevaří, ač tráví hřebíky. Není to takhle v pořádku, být zadobře s celým světem, všude, kam vstoupíš, vítaným hostem, kterého poplácávají po zádech a častují přátelskými slovy? To proto, že jsi chlap na svém místě a každému dáváš, co mu patří, říznost chamradi, která ohrožuje bezpečnost a řád, a úctu slušným lidem.

Teď už si strážník vyšlapuje křepce, ta hořká bodne po tom rozrušení a vymoří poslední jeho stopy, už vidí ruku hostinské, vlídné, nemluvné a utýrané nekonečnem dřiny, baculatou přes to vše, jak mu ji nalévá. Pár kroků jen, ale je tu ještě jedno zastavení, které si neodpustí na žádné ze svých obchůzek ani v dešti, mraze nebo vánici. Největší obchod v Bytni, tady se oblékají celé vesnice širokého okresu a putují sem už téměř století syn po tátovi, vnučka po bábě. Dvě veliké výkladní skříně, ta vpravo zboží dámské, ta vlevo pánské, uprostřed široký vchod, ale v tuto hodinu je to všechno zataženo mohutnými závěsy z vlnitého plechu. A noc co noc strážník Tlachač na své pochůzce se zastaví u Harazimova obchodu, přejde od jednoho závěsu ke druhému, shýbne se u každého z nich a zkouší, jsou-li dobře zamčeny visací zámky. Snad ho k nim přivábila před lety jejich neforemná velikost a nezvyklý zvonovitý tvar. Každý z nich váží nejméně dva kilogramy a Tlachač je bere do ruky jeden po druhém, tahá za ně a potěžkává je a přitom se vždy podivuje, že ještě nikoho za ta léta nezlákaly, aby se o ně pokusil. Nebylo by tak těžké je otevřít, Tlachač to dobře ví, vyučil se zámečníkem, než se stal obecním strážníkem, a právě u těchto harazimovských, které jen straší svou nemotornou obrovitostí, by to šlo obzvlášť snadno.

Třicet let ode dne, kdy je na své první pochůzce vzal poprvé do rukou a zvědavě potěžkal, pohrává si Tlachač s představou, jak by to bylo povedené, kdyby je otevřel zrovna on, na jehož poctivost a spolehlivost by přísahalo celé město, starostou počínajíc a byteňským zlodějem Kalinou končíc. Nuže, neotevře je, toť se rozumí, a neotevře ani starou nedobytnou pokladnu v krámě, v níž Harazimové podnes uschovávají tržbu za celý týden, vždy od pondělka do neděle, aby teprve když je jí pěkná hromádka, ji odnesli do místní záložny. Neotevře, to se ví, ač by to byl ten nejpovedenější žert, a dusil by se smíchy, až by druhý den volal s ostatními: – Chyťte zloděje! a všichni by k němu přicházeli, poklepávali mu na rameno a říkali: – Sakra, Tlachači, tohle je přece něco pro tebe. Teď ukaž, co dovedeš. Neotevře, protože by se podobal hlídacímu psu, který na vlastním dvoře dáví slepice, jež měl hlídat před škodnou, a takového je nejlépe utratit. Neotevře, protože by předstoupil sám před sebe a řekl by: – Strážníku Tlachači, zatýkám vás, protože jste nejhrubším způsobem porušil služební slib a oloupil občana svěřeného vaší ochraně. Pojďte se mnou na četnickou stanici. Neotevře, třebaže by to dokázal levou rukou a ví o hodině, která by se k tomu nejlépe hodila. Neotevře, ale nikdo nepopře, že by to byl vydařený žertík, o jakém se hned tak neslyší.

Přes všechno veselí, jaké v něm tato představa vždy znovu probouzí, Tlachač pustí s povzdechem zámek, vzpřímí se a pokračuje v cestě. Když dospěje k oleandrům, zdobícím široký vstup hotelu U Koníčka, radniční hodiny zakvokají a pak snesou tři zvonivá vejce. Tři čtvrti na dvanáct. Tlachač sejme čepici, otře si kapesníkem čelo a zajede jím za límec blůzy. Zapotil se, čertví proč, a nemůže se přece takhle ukázat před lidmi, byl by v tu ránu jako svatý Štěpán, jehož socha stojí na dolním konci Bytně, zprotýkán štilci a pichlavými otázkami.

Strážníkovi však není souzeno, aby se té noci dostal lehce k vytoužené hořké a talíři guláše. Široký průjezd, který jako tunel se probíjí celou hloubkou tohoto starobylého domu až na dvůr, kde stáje a kůlny pro formanské koně a vozy byly v současné době zčásti přeměněny na automobilové garáže, je matně osvětlen jedinou krhavou žárovkou, visící na neviditelném drátě uprostřed klenutého stropu. V okamžiku, kdy Tlachač dokončí úpravu svého zevnějšku, včetně uklidnění rozehraného lícního svalstva, a chystá se vykročit, vpadne do toho světelného kaliště v průjezdu z levé strany jasnější proud, u stropu našedlý a zvířený uniklým dýmem, a vyplaví na dřevěné kostky dláždění nejprve černý stín, plující po zemi, a za ním postavu, jež se zdá ještě černější. Pak třesknou dveře, kaliště rázem pohltí jasný proud i stín, na zlomek vteřiny se zdá, že vsaje i postavu, ale ta unikne zrádnému místu a pluje volně k Tlachačovi.

Strážník srazí podpatky, ztuhne ve hřbetě a švihne rukou ke štítku čepice, vše jen o poznání méně důrazně než před starostou.

– Dobrý večer, pane děkane.

– Dej bůh, odpoví kněz, a jeho hlas, kupodivu hluboký a zvučný k jeho postavě, má selskou šíři a váhavost. Jak vidím, našel jsem průvodce na svou cestu domů.

Děkan Brůžek, věrný kibic čtvrtečních mariášů, dopije vždycky rázem tří čtvrtí na dvanáctou poslední doušek bílého vína, potřese rukama svým spolustolovníkům a odchází. Půlnoc už mu nepatří a nesmí ho najít na místě, kde ďáblu se může kdykoli zachtít přisednout ke stolu. Nadto je zítra pátek, kdy děkan vždycky slouží první mši, přestože v jiné dny se střídá se svým kaplanem. Je v tom i takové malé pokání: poseděl sis, pospíchej ráno z lůžka.

Jak stojí před Tlachačem, sahá mu sotva k ramenům a strážník shlíží přes masív své nadělané blůzy na jeho vlasy, šedivé sic, ale dosud hřebíkovitě tuhé a vyčesané do krátce přistřiženého ježka. Kněz běhá od jara do zimy prostovlasý a nosí svůj ohmataný klobouk v ruce jen proto, aby nezavdal příčinu k nevůli osadníků. Neboť i v maličkostech běda tomu, skrze koho pohoršení pochází. I stává se velmi často, že pan děkan zapomene klobouk někde na mezi, na žebřině, na rádle, na tyčce u plotu – vždyť, bůh mě netrestej, nenajde-li vhodnějšího místa, dovede jej pověsit i volovi na roh – a pak běhá a shání jej všecek nešťasten. Vlasy, řekli jsme, jsou šedivé, ale v obličeji pod nimi se nedohádáš let – není kněžsky oválný a změklý, hnětl jej volný vzduch, slunce a větry z bronzu v létě brunátného, v zimě tabákově hnědého. Děkan Brůžek je včelař, sadař, sedlák i kněz, vše rovným dílem a stejně zaujatě, můžeš se naň obrátit, stůně-li ti kráva i octl-li ses ve zmatku, v němž si nevíš rady, můžeš pro něho poslat, rojí-li se ti včely, i když tě napadlo vypustit duši za sněhové vánice ve vsi deset kilometrů vzdálené od děkanství. Tak ho znají všichni, tak se jim alespoň jeví, a co můžeš vědět více o člověku, který jiným káže, naslouchá jejich tajemstvím a sám se nikomu nezpovídá, sám jako by neměl soukromého života, snad ještě, že není na krejcar, jako mnozí bývají, a jak umí lidi rozebrat z kazatelny, že si ženské zapláčí a muži přešlapují na podrážkách horkých rozpaky.

Tlachač musí odkašlat, než může promluvit, škrt přes rozpočet se mu vzpříčil v hrdle. Ani ho nenapadne odmítnout knězovo pozvání, aby ho doprovodil. Není k němu ničím vázán, jako například k starostovi, ale kněz je přece jen vrchnost, třeba jiného řádu, a strážník ví, že autorita musí být ctěna a uznávána všude, kde se vyskytne, protože jinak by i on sám klesl hlouběji než pasák prasat. Kromě toho tento kněz je právě takový chlap jako byteňský starosta, ne-li důkladnější. Nedovolává se boží pomoci, kde vystačí s vlastní silou, a má jí dost v tom svém podsaditém těle. Vypráví se o něm, jak zatočil s Nejtkem, tím ožralým podruhem z chudobince, takovým vytahovačským rváčem, který když ho někde přeprali a vyhodili z hospody, zmlátil doma do bezvědomí svou ženu. Už pro to třikrát seděl, jednou čtrnáct dní, pak šest neděl a konečně tři měsíce, ale sotva se vrátil, zbil ji vždycky nanovo, aby dokázal, že žádné soudy mu nevezmou právo nakládat se ženou, jak se mu zlíbí. Nakonec se za ním vypravil děkan Brůžek. Našel Nejtka na lavičce před domem, pižlal něco kudlou na olšovém součku, zatímco jeho žena, využívajíc slunečného dne, tu prala v neckách, postavených na rozvrzané židli. Nahé paže měla ještě modře pruhované od posledního výprasku. Děkan pozdravil, Nejtek jen něco zabručel, nevstal, na čepici ani nesáhl. Kolem se ihned začali stavět lidé, co jiní se dívali z oken, protože bůhví jak, ale po Kostelní ulici se rozkřiklo, že děkan si to přišel spravit s Nejtkem.

– Nejtku, povídal děkan pomalu a rozvážně, přišel jsem se vás zeptat, jak dlouho chcete ještě trýznit svou ženu. Už se na to nikdo nemůže dívat: bůh ne, lidé ne, a já taky ne.

Ale rváč tušil obecenstvo a chtěl mu ukázat, že ne děkan s ním, nýbrž on s děkanem, a vůbec, že si to dovede zkvitnout s každým na světě. Položil kudlu na jednu stranu, souček na druhou a vstával právě tak pomalu, jak děkan mluvil. Pak se rozkročil, pošoupl si čepici ještě víc ke straně – to už každý věděl, co to znamená – vyvalil oči a řekl:

– Do mý domácnosti se žádnej flanďák míchat nebude. A támhle sou vrata, abych vám je nemusel ukazovat ještě jednou.

– No dobrá, Nejtku, pronesl děkan zpraženě, snad máte pravdu. Snad je na světě opravdu jenom jedna bytost, která se smí míchat do všeho. Nic ve zlém a buďte tu spánembohem.

A světe div se, děkan podává Nejtkovi smířlivě pravici. Rváč se dívá chvíli nedůvěřivě na tu napřaženou ruku, pak mu to blýskne vítězně v očích, popadne ji a pohlédne k plotu. Tady jsou všichni svědky, jak zatočil s tím páteříčkem. A ještě mu dá něco navrch.

– Tak je to v pořádku, faráři, řekne povýšeně. Já nestrkám nos k vám do kostela a vy ho nestrkejte do mých věcí.

Děkan se usmívá málem pokorně, ale Nejtkovu ruku nepouští ze své.

– Tak co, Nejtku, řekne, neslíbil byste mi, že už nikdy nebudete bít svou ženu?

Rváč sebou škubne, jako by pozdě zahlédl past, a pokouší se vyrvat i svou ruku. Ale děkan ji drží, nepouští, svírá stále víc a opakuje:

– Tak co, Nejtku, slíbíte?

– Sakra, pusťte! řve rváč, ale děkanův stisk se stále stupňuje.

Nakonec Nejtek klečí na kolenou, proklíná, brečí a vzdoruje, až na něm vyrazí pot, změkne celý na hadr a vyskuhrá:

– Slibuji, sakra, jen už mě pusťte.

Lidské huby jsou ochotny mluvit div ne o zázraku. Nejtek už svou ženu nikdy neuhodil. Kdykoliv to chtěl udělat, podíval se na tu svou pazouru, pomačkanou děkanem, a zase ji pustil. A vždycky na něm vyrazil pot, musel jít ven a tam plivat, jako by mu bylo zle, a proklínat, dokud se mu neulevilo. Nikdo však neví, že děkan, sotva přišel domů, dlouho se modlil. A že pro klid své duše musel s touto příhodou až k biskupovi. Nezasáhl tehdy příliš do úradku božího, či byl sám jeho určenou částí?

Děkan s Tlachačem sloupají Kostelní ulicí. Přešli širokou Tržní ulici, širší než samo náměstí a dobře dvakrát tak dlouhou, kde bývají dobytčí trhy. Je po celé délce i šířce zarostlá trávou, nízce oštípanou husími hejny, a po jedné straně protéká jí potok – dosti mohutný, aby se v něm v letním horku mohla koupat děcka – husí to promenáda, kachní loviště a přirozené napajedlo tržního dobytka. Kostelní ulice překračuje potok betonovým můstkem, nesoucím z obou stran kulatý terč s označením 22 t. Kněz přejde tiše, zato strážník jej dunivě rozezvučí těžkými kroky.

Trávník ztratil v měsíční záři svou zeleň, hustý povlak rosy jej pokryl, je našedle stříbrný a vyleštěný světlem jako dno veliké prázdné mísy. Vážní domek uprostřed Tržní ulice, který je k chodcům obrácen svou zastíněnou stranou, nabývá v té pusté, ozářené prostoře nezvyklé důležitosti a tajemné naléhavosti. Strážník, pohlédnuv naň, cítí, že za noci, jako je dnešní, by ten domek mohl být dějištěm každé nepravosti a že by se k němu měl podívat. A přestože za tmavých nocí slídí nebojácně v nejtemnějších koutech, zapřel by dnes rád svůj popud a vymluvil se na nutnost doprovázet děkana. Smysl pro povinnost je v něm však silnější. Tlachač se zastaví a řekne:

– Měl bych se podívat na ten domek.

Děkan na něho pohlédne s úsměvem.

– Proč?

– Někdo by se v něm mohl skrývat.

– Pojďme.

Odbočí z cesty, popojdou několik kroků a obejdou vážní domek kolem dokola. Tlachač zkouší dveře i okna, lomcuje jimi zbytečně silně. Okna jsou jednoduchá a chatrná, sklo řinčí, jako by se chystalo vypadnout. V jednom ze dvou oken na osvětlené straně domku schází tabulka. Kluci ji vyrazili míčem na jaře, ale nová nebude zasazena dříve, dokud vážnému nezačne být v domku zima. Pavouk, svedený prázdným rámem, vypředl otvor pavučinou, do které se nachytal prach, jehož částečky se nyní drobounce blyští v měsíčním světle. Kdo ví, snad je to jediná kořist, jíž se pavouk dočkal, jestliže se nad ním nesmilovala hojnost tržních dnů, kdy dobytčata za sebou přivábí mraky much. Děkan Brůžek byl by ochoten zadumat se nad osudem tohoto lovce, jehož síť se nikdy nenaplnila. A protože z povolání uvykl myslet v symbolech, jež ho vždy znovu opájejí a vzrušují, vzpomene si hned na jiné lovce, na lovce duší a srdcí, na síť Petrovu, na dlouhé trpělivé čekání, kterým je celý život, na poslední a nejvznešenější úlovek, který už není z tohoto světa. Tlachač zatím našel opět svou jistotu, tolikrát otřesenou dnešní noci, zároveň však pocítil potřebu ospravedlnit před děkanem své počínání.

– Pro čerta je tu ten domek, řekne. Kdejaká chamraď se v něm může schovat a vyčkat si svou chvíli. Člověka by v něm mohli čtvrtit a nikdo by nic nevěděl.

– Už jste v něm někdy někoho našel?

Tlachač se zarazí, zkoumaje, není-li v knězově prosté otázce skryt posměch. Ale vzápětí najde správnou odpověď.

– Ne. Ale taky nevím, koho vykradou, a vykradou ho.

– Opravdu. Jestliže se něco nestalo, není to důkazem, že by se to nemohlo stát. Tak málo jistoty je v životě.

Tlachač zahmká neurčitě. Copak se dneska nezbaví takových řečí? Napřed ho jimi krmil starosta a teď kněz. Strážník měl namířeno za všemi spolehlivými a dobrými: za talířem guláše a sklenicí piva, které tě usadí pevně na zemi a naplní novou silou, za stupkou hořké, která ti rozsvítí náladu a dosvědčí, že jsi právě takový chlap, za jakého se máš, za partičkou mariáše, při němž, vezmeš-li rozum do hrsti, musíš se dopočítat všeho, i když ti karta nepadá. A zatím od chvíle, co s ním jeho vlastní stín sehrál šalebnou hru, poslouchá řeči, jež jako by byly určeny, aby v něm vzbudily dojem, že zem, po které kráčí, není stará dobrá země, nýbrž jakési čertovo kolo, jež mu každým okamžikem může utéci pod nohama. Chtěl by to rázně skoncovat.

– Nevím, řekne zarputile. Já mám svý jistý a eště dycky sem uhád, co mám dělat.

Děkan, třebaže neví všecko, co ponouklo strážníka k této odpovědi, pochopí a zasměje se. Ale pak se zasmuší. Kdo ví, zda lidé jako Tlachač nejsou pravými vyvolenci božími. Jeho jistota pramení ze zdraví a síly jeho těla, a jeho duše, nikdy nezraněná myšlenkou ani utrpením, zůstává oblá jako tvář dítěte, nezvrásněná pochybnostmi. Čím jiným může zhřešit, ne-li tím, že příliš věrně poslouchá lidské zákony, jimž slouží. Snad sobectvím, neboť takové tělo si žádá mnohých ukojení. Děkan však ví, že tento bezdětný vdovec vzal k sobě dcerku po své zemřelé sestře a pečuje o ni lépe než mnozí s plnějšími měšci o své vlastní děti. Zatímco stoupají po mírném svahu Kostelní ulice, děkanovy myšlenky bloudí nezakotveně a vracejí se opět k vážnímu domku s oknem vypředeným pavučinou. Promluví jako beze vší souvislosti s předchozím hovorem.

– Proč si všichni myslíme, že zlo se může skrývat jenom v temnotě?

A Tlachač se ozve s nečekanou pohotovostí:

– Protože ve světle se nemůže nikdo skrýt.

Kostelní ulice zahnula v nepatrném úhlu a nyní před nimi stoupá v přímce. Jdou rovnou proti měsíci, který stojí vedle kostelní věže. Stříbrný proud se na ně valí, jako by je chtěl odplavit. Zdi svítí a jiskří, a přece se zdají tak neskutečné, jako by to ani nebyly zdi, za nimiž bydlí lidé, zdi, jež zachycují úpal, mráz i déšť, zdi, na něž píší kluci a psi zdvíhají nožičky.

– A co říkáte tomuhle světlu, Tlachači?

– To není světlo, to je podvod, vybuchne strážník.

– Máte pravdu, řekne kněz vážně. Líp je nevidět než vidět špatně. Líp je štrachat se tmou než plout jako leklá ryba světlem, jež snad ani světlem není. Ve tmě můžete hmatat, ale co chcete dělat v tomto světle, jež vám ukazuje věci, jaké nejsou a jaké by snad ani neměly být? Víte už, proč jste šel k vážnímu domku pln obav, třebaže rozum vám říkal, že zlo si nevybírá noci tak jasné ke svým výpravám? Podívejte se na tu věž. Nezdá se vám, že to není věž, kterou oba známe? Cítím, že bych měl na ni vystoupit a modlit se tak dlouho, dokud tma nepohltí světlo, pokojná, vlídná tma, jaká sluší spánku a odpočinku. Zdá se mi, že si dovedu představit každé zlo, jež se plíží v tmách, ale selhávám, když myslím na to, jež se může zrodit a skrývat v tomto světle.

Strážníkovi připadá, že míra zmatených řečí, jež musel této noci vyslechnout, je dovršena. Odpoví nabručeně:

– Rád bych viděl někoho, komu by se chtělo lézt přes plot nebo bourat zámek v tomhle světle.

Kněz otevře ústa a opět je sevře, aniž co řekl. Slova, jež se chystal pronést, mu v posledním okamžiku připadla otřelá a někde vyčtená nebo naučená.

V místech, kam děkan s Tlachačem za řeči dospěli, se vzhled Kostelní ulice začíná měnit. Dole, poblíž náměstí a ulice Tržní, ji vroubily domy jednopatrové i dvoupatrové, kde v přízemí za staženými vlnitými závěsy odpočívá v tyto hodiny, prosté potřeb a pachtění, zboží železné, střižní i smíšené, sklo, porcelán, cukrovinky i šikmo skrojené poprsí načesané voskové panny, nastražené čeřeny a pasti obchodu, který loví v nedělních a trhových příležitostech vesničanů. Tady spadl Kostelní ulici z kopy groš, z její měšťanské pýchy pod patro zůstaly rozsedlé přízemní chalupy, vedle širokých vjezdových vrat blýskají dvě tři okna, ještě jedno pekařství sem proniklo, ale to už je taky konec řemeslnického výboje a vlády se ujímá vesnice.

Ještě několik kroků a Kostelní ulice se nám nepochopitelně a neočekávaně vytratí. Dlážděná cesta pokračuje, ale chodníky se ztratily v trávě a domy už nestojí v souvislé řadě, rozptýlilo se jich tu několik, celkem čtyři i s příbytkem božím. Ten, který tu stojí po pravé straně tak sám, vytyčený pod patro, zužující se od základů pod poborcenou střechu, s omítkou mrtvolně namodralou, oprýskanou ve velkých plackách a popukanou v dlouhých škvírách, ten bez zahrádky, co se posadil doprostřed trávníku tak prašivého, že ani rosa a měsíc jej nestačí přizdobit, ten, co tam teď zakřičelo dítě a bylo umlčeno vzteklým mužským hlasem, to je chorobinec nebo chudobinec, jak chcete, Byteňští mu střídavě říkají tak i tak. Vysoká omšelá zeď, jež od něho stoupá k chrámu a stáčí se daleko dozadu, patří hřbitovu. Ach, toť zcela přirozené sousedství a přiměřená vyhlídka, neboť chudoba ani nemoc nemají myslet na radovánky. Veliká budova proti kostelu, patrová, bílá, bytelná a vlídná, pod lomenou barokní střechou, krytou šindelem, který teď jiskří v měsíčním světle, to je děkanství. I od něho se rozbíhá zeď na dvě strany, ale za ní jsou chlévy, stodoly a kůlny, pach vlhké zelinářské zahrady, stromů, květin a statku. Už jenom jedno stavení, ze všech nejpodivnější, ne samo o sobě, ale tím místem, jež si vybralo, a sousedstvím, v němž se octlo, nám zbývá. Děkan a Tlachač k němu právě došli a zastavili se před ním.

Není to chalupa, je to obytný domek a stojí tu sám, obklopen zahrádkou, úhledný a čistotný, dveře uprostřed a po stranách po dvou oknech, zakrytých zeleně natřenými okenicemi. Od drátěného plotu k domku se položily květinové záhony, cesta z bílých cihel běží od vrátek k domovním dveřím jejich středem. Podle vzhledu bys hádal na nějaké spořádané, puntičkářské a trochu bázlivé staroušky, kteří v tuto hodinu už dávno spí. Z Kostelní ulice odbočují kolem domku dvě pěšiny, aby se za ním spojily a pustily společně nadbíhačkou podle děkanské zdi k horní silnici.

Děkan se tu zastavil, ale strážník promluvil první.

– Nikdo by neřek, že už tam není.

– Tři dny nezmění mnoho na vzhledu věcí, odpoví děkan. Počkejte, jak budou vypadat tyhle záhonky za měsíc, jestliže se jich nikdo neujme.

– Nikdy si to nedovedu představit, že někdo tu byl a už není. A nikdy už tady nebude.

– Obyčejný klam života, Tlachači. Ti nejsilnější a nejzdravější jsou klamáni nejvíc.

Tlachač zafuní nespokojeně.

– Chtěl bych vědět, dovím-li se jednou něco o svém konci. Protože to by teprve byl setzatracenej podvod, zajít a nic se o tom nedovědět. Bude to přece můj konec, ne? A člověk má taky nějaká práva, dodá hádavě.

Kněz se usmívá, ale neodpoví. Neposkytne mu řemeslné ujištění ani přátelskou útěchu. Vztáhne ruku ke dveřím a dotkne se něčeho blýskavého na jejich hořejším trámku.

– Ještě je tu tabulka s jejím jménem. Libuše Bílá. Představuji si, že jenom Kazi z těch tří mytických sester mohla být tak hubená jako ona. Ostatně byla nešťastná pro to jméno. Nezdálo se jí dost křesťanské.

– A bílá taky nebyla. Byla černá jako peklo. Snědá byla jako cikánka a vlasy měla jako havran. Nikdy jsem v nich neviděl jedinou stříbrnou nitku. A přece mohla být dobře babičkou. Snad si je barvila.

Tlachač vzhlédne tázavě na kněze, ale děkan jenom pokrčí rameny. Možná, že o tom něco ví, snad se mu však zdá, že to splývá se zpovědním tajemstvím.

– Myslel jste na ni někdy jako na malou holčičku, která jde k prvnímu přijímání? Jako na dívku, která se strojí do tanečních nebo rozechvěle očekává někoho, kdo má přijít, aby požádal o její ruku?

– Nikdy mě nic takového ani nenapadlo, řekne strážník živě, jako by se bránil nějakému obvinění. Kdyby to bylo vůbec možné, řekl bych, že nebyla nikdy mladá. Když sem přišla před dvaceti lety, byla zrovna taková jako teď, když umírala. A rozhodně nevěřím, že by někdy nějakej mužskej o ni stál. Ta nebyla z těch, co lákaj a vzbuzujou žádosti.

– Donesl jsem jí poslední pomazání, odpoví kněz vážně. Na stěnách jejího pokoje visely fotografie, které by vás přesvědčily o opaku. Viděl jsem ji tam jako děvčátko i jako dívku. Ne zvlášť hezkou, ale dost líbeznou. Rozhodně v jejím vzhledu z těch let byste nenašel důvod, proč se nevdala.

Tlachač nevypadá přesvědčeně, dokonce už se za tohoto hovoru uvolnil tak, že podlehl starému řemeslnému zvyku, kývá sebou, přenášeje v chodidlech váhu těla od prstů k patám, a pohupuje obuškem za zády, jako by mluvil s kterýmkoli z byteňských sousedů.

– Třeba to byla její sestra. Protože ona sama vypadala jako poštovní úřednice na penzi. Ty mívají takovej kukuč, jako by už měly jednou provždy dost všech lidí na světě a nejraději by před nimi zalezly do tý nejhlubší díry v zemi. Ale ona nedostávala žádnou penzi, to bych musel vědět. Ani jí nikdo nikdy nepsal, ačkoli Nosek říkal, že ho vždycky vyhlížela, když šel s poštou k vám. Stávala u vrátek a dívala se, jak jde k ní, a pak zase tak dlouho za ním, až vlez do fary. Nikdy nevynechala, ať pršelo nebo mrzlo, ale nikdy se Noska nezeptala, nese-li jí něco, nebo ne.

Kněz mlčí a dívá se na mosaznou tabulku, rozsvícenou měsícem, kde vyryto a vykrouženo v ozdobných vlnovkách a smyčkách psacího písma se černá jméno zemřelé. Možná, že je dojat tím, co mu o ní pověděl Tlachač, ale postava nebožčina se tím nestává jasnější. Zdá se mu, že teď, když odešla, ví o ní právě tak málo jako všichni ostatní. Vídal ji v kostele každou neděli a někdy i ve všední den, ale nepatřila k modlilkám jako jiné ženy jejího údělu a věku. Nikdy ho nechytala, šel-li kolem; někdy, když ji viděl skloněnu v zahrádce nad záhonkem, oslovil ji sám. Hovořila o zelenině, o květinách a ovocných stromech s velikou znalostí, ale bez nadšení, jež by odpovídalo péči, kterou věnovala své zahradě, i výsledkům, jichž na ní dosahovala. Za hovoru s ní, ač se mu dívala do očí, míval vždycky nepříjemný dojem, jako by se dívala jím a za něho, jako by vůbec její pohled neutkvíval na věcech, nýbrž pronikal jimi a mířil stále někam dál, nemaje, na čem by se zadržel. Poroučíval se dosti rychle a ona ho nikdy nezdržela ani o slovo déle. Ke zpovědi přicházívala dvakrát do roka. A tehdy jedině v tom naléhavém důvěrném šepotu její hlas vzkypěl a nabyl barvy. Zpovídala se s takovou vášní, jako by se mstila sama sobě za to, že se vůbec zpovídá, a s takovou beznadějí, jako by mu chtěla dát najevo, že není pokání dost silného, aby se v něm rozpustily řezavé krystaly toho, co se stalo samou podstatou jejího srdce. Jak nekonečně daleko mělo to ženské stvoření k lidem a jak by se k nim bylo chtělo přiblížit, jak se chvělo láskou a jak chladně muselo nenávidět, ač neudělalo nikdy nic, čím by tuto nenávist projevilo.

– Nikdo o ní nic pořádného nevěděl, řekne Tlachač, když knězovo mlčení trvá příliš dlouho. Všechno, čeho se lidé dohadovali, nebylo k ničemu.

– A to jí asi nejvíc zazlívali, připojí děkan s úsměvem tak provinilým, jako by náhle sám pocítil, že i on, přesto, že byl jejím zpovědníkem, ví toho o zemřelé tak málo.

– Nemohli jí to odpustit, to je jistý, přikývne Tlachač a z jeho hlasu je znát, že souhlasí s těmi ostatními. Tady ví každej vo každým všecko. A tak to má bejt. Jenom prevít má co skrejvat.

Kněz mlčí a odhaduje, kolik je v Tlachačově rozhořčeném výpadu ohlasu obecného mínění a kolik řemeslné horlivosti, jež by si chtěla na každého pořádně posvítit.

– Neměli ji rádi, to se zná, pokračuje Tlachač, třebaže zlá nebyla, jen divná. A lidi nevěřej takovejm, co nejsou jako ostatní, a bojí se jich.

Zabráni v hovor oba muži si ani nepovšimli, že měsíc zatím sklouzl za věž děkanského chrámu a vrhl na ně její stín.

– Divné je jediné slovo, které nám zbývá a kterým se chceme uspokojit, třebaže nic nevysvětluje, shrnuje kněz a uzavírá rozhovor. Byla nám cizí patrně proto, že věříme, že víme jeden o druhém, proč žijeme. A o ní jsme to nevěděli. Nevíme dokonce ani, proč zemřela. Lékař tvrdí, že u ní nerozpoznal žádnou určitou nemoc. Její smrt se podobala nejvíce smrti sešlostí věkem, jenomže na to nebyla dosti stará. A přece nikdo z nás sem nebyl poslán zbůhdarma. Smrtí bývá někdy vysvětlen život. Po ní zůstala jen otázka.

Vesmírná kolečka nepřestávají do sebe zapadat a měsíc otáčí nehmotnou rafijí stínu. Sune se nepozorována, pronikajíc přízí řeči, už pokryla záhony, přeťala cestu od vrátek a vstoupila na zářící zeď domku, hladkou jako číselník, z něhož pro větší úzkost z nejistoty byla smazána čísla. Právě když kněz končí svou řeč, dosáhne dveří jako posledního zapomenutého čísla, jež bylo zbaveno své hodnoty, a označuje neznámou hodinu neuhadnutelného významu. Ale jen vrcholek špičaté věže děkanského chrámu dostihne dveří, vrcholek zakončený křížem. Jeho stínové břevno se vztyčí a ramena rozepnou právě uprostřed nich. Strážník si první povšimne této nové hříčky dnešního úplňku, která se odehrála snad bezpočtukrát od postavení domku a nebyla nikdy nikým zpozorována. Vztáhne ruku posunkem ukazovacím a obranným zároveň, jako by chtěl odklidit přízrak.

– Hrome, vyskuhrá přidušeně a stísněně, důstojný pane, podívejte se.

Kněz vzhlédne, a když uvidí symbol své víry, vzniklý a umístěný tak nezvyklým způsobem, poznamená se jím rovněž.

– To je jistě nějaké znamení, šeptá strážník chraptivě.

Ale kněz už se zatím vzpamatoval a vzepře se Tlachačově pověrčivosti.

– To jistě, odpoví drsně. Přinejmenším je to znamení, že jsme tu spolu vedli řeči, v nichž bylo pramálo víry a zbožnosti, a že uděláme lépe, půjdeme-li domů.

– Tak jednoduchý to nebude, vzdoruje Tlachač, jehož hlas opět nabyl zvuku. Chtěl bych vědět, co to znamená, že se to muselo stát zrovna v tuhle chvíli.

– Nuže, prohlásí kněz rozvážně a konejšivě, nestalo se to jistě poprvé a stalo by se to, i kdybychom tu nebyli. Ale na světě se skutečně neděje nic náhodně a bez souvislosti. Jistě z toho můžeme vyčíst dosti dobrého pro sebe. Máme především nechat spát, co už bylo k spánku uloženo, a za druhé nám to může být pobídkou k větší bdělosti. Ptal jste se, co se může skrývat ve světle, a vidíte, přišla chvíle, kdy jste se málem chvěl jako list.

Strážník zabručí pobouřeně, vypne hruď a chystá se odporovat, ale kněz proti němu vztyčí dlaň posunkem mírným, a přece velitelským, aby ho umlčel.

– Já vím, že jste statečný muž, Tlachači, a nebojíte se zlodějů ani rváčů. Ale sám jste přece doznal, že zloděj se nedokáže skrýt ve světle. Jaké bdělosti je nám tedy třeba? Nevím. Vím jen, že máme bdít. Vy i já jsme strážci, třebaže každého z nás ustanovila jiná moc a na jiném místě. Jděte, příteli, a bděte. Dobrou noc.

Kněz se otočí a rychle odchází a strážník se za ním dívá tak dlouho, dokud mu nezmizí ve dveřích děkanství. Pak náhle pocítí svou samotu nepříjemněji, než by si chtěl doznat. Pohlédne kose na dveře, jež ho tak vylekaly, ale stín věže zatím pohltil více než polovinu šíře domku, vystoupil až na jeho střechu a obraz kříže se v tuto chvíli promítá do prázdna za jejím hřebenem. Nuže, nebylo to koneckonců opravdu nic jiného než stín, a strážník si odplivne při pomyšlení, jak se jím dal poděsit a jaký výtopek mu uštědřil děkan Brůžek. Ani to mu však nepomáhá nabýt obvyklé jistoty, pořád ještě to není ten chlapík, který se nebál nadehnat četníkům střílejícího kasaře a otloukal o sebe hlavy hospodským rváčům. Má už po krk bláznovství dnešní noci, stínů a zmatených řečí. Ví, že by mu bylo nejlíp, kdyby se obrátil zády k tomuto místu a namířil si to k laskavým světlům hotelu U Koníčka. Ale zároveň se mu nechce odtáhnout odtud jen tak, jako kluk, který se v soumraku dal vyděsit polním strašákem nebo křovím v podobě tuláka, potřebuje se nějak vyrovnat s tímto podařeným byteňským koutem i se vším, co mu bylo dnes zakusit, dokázat si prostě a pádně, že chodí po skutečné zemi, střeží Byteň před zloději a všechno ostatní že jsou nesmysly, o něž není třeba dbát. Tíha v podbřišku dá jeho rozhodování pevný směr.

Hodí si obušek pod levou paži a zamíří šikmo přes ulici, rozpínaje se už cestou. Postaví se ke zdi chudobince, navštěvované s dědičnou oblibou generacemi kluků a psů, a začne na ni močit s takovým uspokojením, jež odlehčuje zároveň tělu i mysli, dávaje výraz a závor Tlachačovu mínění o souhrnu dnešních událostí. V hlubokém nočním tichu naslouchá strážník s rozkoší zvonivému crkotu pramínku, s nímž jako by z něho odcházelo vše, co ho tísnilo a mátlo. Ale má sotva kdy vstoupit do předsíně své úlevy, když jiný zvuk dopadne na jeho sluch prudkostí vrženého kamene a roztříští skleněnou báň ticha. Je to hluboce zvonivý krásný zvuk, ale strážníkovo tělo, v němž napětí ještě zcela neopadlo, se celé sevře úlekem a přestřihne i pramínek. Druhý zvuk následuje za prvním a další se přidává, radniční hodiny začínají odbíjet půlnoc. Strážník vydechne, a trochu rozmrzen, že se dal tak vylekat, začne naléhat na svůj měchýř, aby se ujal znovu činnosti. Pramének spustí, strážník počítá v duchu údery a začíná se už i usmívat, když si povšimne, jak radniční zvon a drobný zvonek jeho čůrku si hudou pospolu. Ale byteňské hodiny, vážné, slavnostní a pomalé, neodbijí ještě desátou, když z rozsvícené noční dálavy se zdvihne jiný zvuk, dlouhý, táhlý jekot jako volání proklatcovo, a strážníkovo tělo se sevře podruhé.

– Půlnoční od Prahy. Co sem to dneska za pitomce, že se takhle jevím?

Další naléhání je však marné. Jako by křeč chňapla po měchýři a svírala jej v bolestném stisku. Strážník se zapne a pustí se k náměstí.

– Z tohohle můžu mít pěknou polízanici, říká si.

Chce pospíchat, ale řezavá bolest v podbřišku mu zkracuje a zpomaluje krok. A protože si nevzpomíná, že by se mu kdy něco podobného přihodilo, má pocit, že je ohrožen novým, neznámým nebezpečím.

– Snad to povolí, až do sebe vrazím jedno pivo.

Byteňské nádraží je vzdáleno od kašny na náměstí, která je takřka geometricky přesným středem Bytně, dobrých dvacet pět minut cesty. Běžící chlapci snad zdolají tuto vzdálenost za sedmnáct minut i méně, ale chlapecké nohy nemohou být měřítkem byteňského občana, který ví, co váží a představuje. Je však znám, vzpomínán a obdivován výkon Ferdinanda Korce, kdysi facíra1, postupně ponocného, polního a lesního hajného a nakonec veřejného posluhy byteňského, který ji jednou vedle svého psího spřežení urazil za dvacet tři minuty. Byl ale tehdy tak udolán a takřka poděšen svým rekordem, že se nemohl vzpamatovat ani po třech sklenicích chudějovického. Od těch dob, brzdě přílišnou horlivost svých tlamatých hafanů, uštipoval tuto vzdálenost dobře odpočítaných třicet minut.

Nádraží leží nalevo od okresní silnice, která počíná nebo končí v Bytni právě naproti Roubalově hospodě, poslednímu byteňskému výčepu na této straně. Silnice protíná trať a hrbolatí si to na Měnín, Palachy, Křtín, Rozmarovice a dále do kopců, kam už nesahají zájmy Byteňských a odkud si, pokud paměť sahá, nikdy nikdo nepřihnal krávu ani nedovezl nevěstu. Naproti od silnice mezi Bytní a tratí se rozlévá rybník Dělovec, sedmatřicet hektarů vodní plochy, ale dobrých pětačtyřicet borkoviště, mokřadel a sítin, které dosahují až k silnici a pokračují i na druhé straně za ní hezky daleko, než je z nich jakás takás louka. Nu, a právě naproti konci této louky, přes cestu, jež nevede dále než k němu, rozsedlo se byteňské nádraží, úřední a obytná budova v jednom a pod patro, pak skladiště s rampou, nezbytná zahrádka s besídkou, signální věžička, studna a ten známý domeček se dvěma vchody.

Byteňské nádraží vyniká tím, že na peróně před ním stojí osm dokulata přistřižených jírovců a že na něm samém se nezměnilo nic od doby, kdy bylo dostavěno a odevzdáno veřejnosti. Třebaže leží na trati, po níž projíždějí mezinárodní rychlíky, a třebaže necelých dvě stě metrů od něho se tyčí ocelová konstrukce sloupu dálkového elektrického vedení, je dosud osvětlováno uvnitř i vně petrolejovými lampami. Nuže, jsou lidé, kteří horlí proti tomuto zpátečnictví, a jiní, kteří si naopak libují starosvětský půvab a klid nádražíčka. Pravda je, že není jaksi důvodu, proč by se mělo měnit nádraží, když na městě samém se změnilo jen o málo víc za posledních sto let. Bylo to vždycky selsko-živnostenské městečko a takovým zůstalo a bujarý proud podnikavosti z konce minulého a počátků tohoto století se mu vyhnul dalekým obloukem.

Půlnoční vlak, jehož hvizd ve spojení s odbíjením radničních hodin tak neblaze zapůsobil na tělesné ústrojenství strážníka Tlachače, byl jednou z mála byteňských zvláštností, zaviněnou ovšem nikoli jejími potřebami, jako spíše uspořádáním jízdního řádu. Karel Teršík, výpomocný nádražní zřízenec, na něhož půlnoční spadla pětkrát do týdne, jej vyhlížel ze svého obvyklého místa mezi první a druhou kolejí, sedě na svém ručním valníčku tam, kde přibližně zastaví služební vůz.

Měsíc, který v Bytni prováděl svá kouzla s věží děkanského chrámu, stál tady přímo nad tratí a křesal studený svit z kolejnic, jak daleko bylo lze dohlédnout. Na Teršíka působil elegicky a výpomocný zřízenec, podléhaje jeho moci, hudl tiše, tichounce, aby to nezaslechl pan adjunkt v kanceláři, na malou foukací harmoniku, skrytou v dlaních. Takový měsíc a taková melodie, dýchaná do dlaní, vyplaví ledasco, nač nemáš přes den kdy. Co je to výpomocný zřízenec? Před lidmi se můžeš naparovat v té čepici s okřídleným kolem, ale my dva si nemáme co lhát. Dnes jsi tady, a zítra nemusíš být. Jenomže kdo jednou čichl ke kolejím, ten se jich nevzdá, radši by na ně položil hlavu. Teršík se rozteskní a zaduje do harmoniky tak, že by to pan adjunkt v kanceláři najisto zaslechl, kdyby mu nehrály do uší zvonky signalizačních přístrojů a navrch se nerozlehl hvizd vlaku, jehož světla právě vystřelila ze zatáčky u lesa. Teršík stopí harmoniku v kapse, seskočí z valníku, zapomene na své rozcitlivění a je hotov k služebnímu výkonu.

Nuže, toto je skutečně půlnoční vlak, jak si jen můžete přát, jeho kola brzdí na kolejnicích byteňského nádraží v těch několika vteřinách, jimiž končí jeden a začíná druhý den, v hodině dvacáté čtvrté i nulté zároveň, na onom časovém rozmezí, jež slynulo vždy tajemstvím a jemuž byla přiznávána moc klíče otvírajícího dveře mezi dvěma světy, jež k sobě jinak nemohou. Tento vlak, z něhož v Bytni v dobách masopustních tancovaček, posvícení a podobných příležitostí nevystoupí více než jeden nebo dva opozdilci, se nezdrží v nádraží snad ani minutu, a když Teršík přechází k oji, aby odvezl ten nepatrný náklad, který mu hodili ze služebního vozu, vídá už mizet jeho červené zadní světlo v zatáčce za Dělovcem. Kdyby Teršík měl více obrazotvornosti nebo kdyby se byl v dětství naposlouchal více babských povídaček, mohl by mu ten vlak připadat opravdu jako přízrak, ale výpomocný zřízenec je naštěstí tak ospalý, že myslí už jen na pelech.

Dnes tu však stojí Teršík zkoprnělý nad nákladem, který se mu urodil na valníku. Krom obvyklých tří balíků novin a pěti bandasek na mléko, pro něž si ráno přijíždějí z Nolčovic dvora, jsou to dva ohromné, černě natřené dřevěné kufry s klenutými víky. – Zavazadlo, řekli mu ze služebního vozu a supěli námahou a vztekem, když mu je pomáhali stáhnout na valník. Jak on je teď sám naloží, to by rád věděl.

Něco se bělá u postranního držadla kufru. Jmenovka. Alespoň ti poví, který čert harcuje s takovou tíhou. Otočí si jmenovku, skloní se nad ni a slabikuje si v měsíčním světle jméno, které je na ní napsáno velkým, školácky přesným a kaligraficky vykrouženým písmem:

Emanuel Kvis
Byteň

– Kvis? opakuje si Teršík polohlasně přečtené jméno, protože jako většina lidí pracujících osaměle v noci je zvyklý občas na sebe promluvit nahlas, aby přece slyšel nějaké to slovo a víceméně se přesvědčil, že je vůbec ještě naživu. Kvis? Byteň? Jaktěživ sem tady takový méno neslyšel. To nemůže bejt nikdo zdejší.

A jak si to tak pro sebe vykládá, ví najednou s určitostí, že někdo za ním stojí a dívá se naň. Zrovna jako by mu něco mokrého a studeného pláclo znenadání zezadu na krk, tak to alespoň vykládal později, když Byteň už začínala být plná všelijakých řečí.

– Neslyšel jsem ani krůček, ani šustnutí, a je tam přece škvára a já mám nějaké uši, vykládal, a říkal to tak, jako by železničáři měli zvlášť pocvičený sluch, jako třeba sbormistři nebo hajní. Ale Teršík vždycky jen bublal pýchou, ačkoli to byl pišišvor, takové malé pivo bez pěny, jak mu říkali, a jestli někdo řídí běh lidských věcí, měl rozum, že ho tak dlouho držel při zemi a zkrátka. Byl pyšný na všechno, na to, že tak tak dosáhl vojenské míry, i na to, že mu nerostou vousy, že umí foukat na harmoniku a uplivovat takové malé slinky jako nikdo druhý v Bytni.

– Třebas ho neslyšel pro ten vlak, řekl někdo, ale Teršík si jen uplivl.

Otočil se tenkrát hezky zčerstva a uviděl před sebou muže oblečeného v šedivé kalhoty velmi světlého zbarvení a obutého v černé lakové polobotky. I jeho vesta byla světlá, pískové barvy, ale hluboce vystřižená a dvouřadová. Černý kabát, v tuto chvíli rozepjatý, takže odhaloval vestu, byl šit na tři knoflíky, velmi od sebe vzdálené. Zdá se být zbytečný tak podrobný popis oblečení Emanuela Kvise, protože všichni Byteňští je mají v příliš dobré paměti, právě tak jako vám mohou potvrdit, že po všechen ten čas, co Kvis mezi nimi žil, jej neviděli oblečeného jinak, než jak se objevil ve chvíli svého příjezdu před vyjeveným Teršíkem. Stačí o to zavadit slovem a budou vám do omrzení vyprávět o jeho bílé měkké košili s našitým límcem, jež vypadala zároveň starosvětsky i výstředně elegantně, o červeném motýlku, jehož konce byly delší, ale přece ne vlající, o haveloku, bez něhož nikdy nevycházel, ale který, ať jej měl přehozen přes paži, nebo přes ramena, dovedl nosit tak naprosto jinak, než jak jej nosívají penzionovaní řídící učitelé s básnickými sklony, o měkkém šedém klobouku, promáčknutém do lodičky, s černou stuhou i lemovkou a okraji spíše užšími a silně zdviženými. Nezapomenou se ovšem zmínit ani o jeho lesklé černé hůlce se stříbrným kováním, kterou nikdy neodkládal, ale nejvíce vám toho napovídají o jeho tříknoflíkovém saku, jež nosil někdy rozepjaté a jindy zapjaté tak, že mu sotva límec vykukoval, a v němž vypadával střídavě jako čilý přívětivý stařík, všem nějak povědomý a známý, nebo jako štíhlý, nepřístupný cizinec, jehož věku ani myšlenek se nedohádáš. Zeptejte se jich však, jaký to tedy vlastně byl člověk, a hned vám vysvitne, proč tolik řečí o šatech. Upadnou do rozpaků, začnou krčit rameny a blábolit všelijaké nesmysly.

Nanejvýš Teršík, který prostě nepřipustí, že by o všem nevěděl všechno, by vám podal jakés takés vysvětlení.

– Já myslím, že to musel bejt nějakej herec nebo něco takového, říkal Teršík a vždycky připomínal, že on první z celé Bytně s ním měl co dělat. Vzpomeňte si jen, co měl v obličeji faldů. A nikdy je tam neměl naskládaný stejně. Nikdy jste si nemohli bejt jistý, jak se bude tvářit, protože von v těch faldech jako by si s váma hrál na schovávanou.

V tu první chvíli by si byl Teršík, kdyby byl měl jen o trochu víc obraznosti, mohl také myslet, že je to nějaký pták, který slétl z měsíce. Jak mu ten havelok splýval volně z ramen a rozepjaté sako se rozvíralo na prsou, odhalujíc blýskavou vestu a košili, jak mířil před sebe holí jako dlouhým tenkým zobanem, připomínal Emanuel Kvis volavku nebo čápa, dosedajícího na zem a skládajícího po doletu křídla. Nádražní perón je prázdný, krom Emanuela Kvise nikdo jiný dnes nevystoupil z půlnočního vlaku. Úředník ve službě, když dal znamení k odjezdu, vrátil se do kanceláře, aby rozehrál signální zvonky v další stanici. Nezůstal tu nikdo krom nich dvou a bratrstva osmi dokulata ostříhaných jírovců, pod nimiž měsíc rozlil stěhovavé tratoliště stínů, a krom tří petrolejek na dřevěných sloupech, jejichž světlo zmírá, stravováno mocnější září. Má tedy Teršík plné právo se zachvět, když vidí na svou hruď namířeno cosi, co se blýská jako čepel kordu; ale jako vždy Teršík se přeceňuje i ve chvíli tohoto pomyslného nebezpečí, hůlka mine jeho rameno a ťukne do jednoho z kufrů.

– Má zavazadla, prohlásí příchozí a jeho dosti hluboký hlas zní zvučně, ale prázdně, jako by mluvila přesně ozvěna, usilujíc, aby nepohltila ani jedinou slabiku.

– Cinkylinky, cililinky, cink, cink; zasmějí se zvonky v nádražní kanceláři, kde staniční úředník dokončil rozhovor se svým dvanáct a půl kilometru vzdáleným kolegou.

Cizinec sebou trhne, rysy v jeho tváři se zavlní a složí do výrazu takového vzteku, jaký Teršík ještě u nikoho neviděl. Neohlédne se však, jenom hůlku spustí k noze a zároveň vrásky se rozběhnou a tvář z nich opět vypluje, klidná a hladká, jako by tu stál jiný člověk.

– Emanuel Kvis je mé jméno, pokračuje příchozí. Zavazadla zde zůstanou, dokud si pro ně nepošlu. Zacházejte s nimi opatrně.

Teršík zrudne ve tváři a sáhne si rukou ke krku. Rty Emanuela Kvise se zavlní, jako by se chystaly k smíchu, ale vypadnou z nich jen další duté koule slov.

– Opakuji: Zacházejte s nimi opatrně, zejména až je budete skládat.

Teršíka nadouvá vztek. Hrome, je to horší než dušení, jak se to z něho tlačí a jak se tomu snaží zabránit.

– Tak to zkuste, vybuchne konečně. Zkuste to tahat sám, a ještě opatrně, když je na to dvou chlapů málo.

Teršík chce řvát, ale vědomí, že kancelář je na doslech, je přece jen silnější, a tak vlastně řve a šeptá zároveň, vypadá to, jako by svá slova křečovitě vykašlával. Až ho v hrdle bolí z těch dvou protichůdných činností.

Emanuel Kvis se naklání kupředu, natahuje krk, vylézá ze svého haveloku jako pták z pláště svých křídel. A jeho tvář jako zrcadlo obráží každý stah a záchvěv Teršíkova obličeje. Teršík zmlkne a s hrůzou naslouchá uvnitř sebe ozvěně řevu, který nevydal. Panebože, jestli takhle řval, je s ním konec. Vždyť nechtěl nic takového udělat. Nebo snad chtěl, ale nikdy jindy by to byl neprovedl. Vzhlédne ke dveřím kanceláře, brzo-li se na jejich zvadle žlutém pozadí objeví vystřižená postava adjunktova.

Postava se neobjevuje, ale Teršík se nicméně schoulí a zaškemrá:

– Prosím za odpuštění. Jeden je někdy tak zpitomělej po celodenní dřině, že neví, co dělá. A pak, mám starosti.

Kvis se rázem nakloní k výpomocnému zřízenci a řekne dychtivě:

– Povězte mi jaké.

A Teršík, dříve než si může co rozmyslet, začne se zpovídat s takovou náhlou důvěrou, jako by tento člověk mohl již zítra rozřešit celou jeho svízel.

– Nejsem definitivní, pane. Chtěl bych dostat strážní domek. Zničil byste mě, kdybyste si stěžoval.

– Strážní domek? opakuje cizinec. To jsou ty domky u trati? Prohlédnout denně svůj úsek kolejí a zdvíhat závory, mít střechu nad hlavou a své jisté, být skoro svým pánem a netahat o půlnoci kufry přivandrovalců, to je to?

– Ano, pane.

– Ale kudy na to? říká Kvis jakoby sám sobě a jeho oči zůstávají přisáty k Teršíkově tváři.

– Je tu hlídač z dvěstěšestnáctky, odpovídá Teršík. Nějaký hlas v něm křičí: Co to žvaníš, blázne, ale Teršík pokračuje:

– Má ošklivou dceru. Ale syn mu vyštudoval inženýra a je v Praze u ředitelství.

– Jsou tu překážky, prohlásí Kvis.

Teršík několikrát polkne, jak se brání, musí však říci i to poslední:

– Mám na vsi holku. Je jak obrázek. Ale nikdy bych s ní nedostal domek a nemá ani košili.

Kvisova tvář po těch slovech opadne, zbavena napětí a zvědavosti. Sehne se, a opíraje se o hůlku, zdvihne svůj vak, kterého si Teršík dosud nepovšiml. Je to látkový vak, ušitý z kostkovaného plátna, vypadá spíše jako ženská kabela než příruční zavazadlo, a bachratý svým obsahem.

Jak se opět vzpřimuje, Kvis promluví:

– Primitiv. Obyčejné a zhola nezajímavé.

– Nerozuměl jsem vám, pane, řekne Teršík zmateně a poplašeně.

Ale cizinec, nedbaje Teršíkova pohnutí, se odvrátí a odchází bez pozdravu. Havelok, rozšířený po jedné straně vakem a po druhé pokrčenou paží a hůlkou, se kymácí kolem světlých nohavic jako černý zvon a nad ním šedivý klobouk, obílený měsícem a skrývající celou hlavu, se zdá plout nezávisle na ostatním těle, podoben malé vzdušné lodici.

– Dobrou noc, pane, zavolá za ním Teršík, cizinec však ani muk, jenom hůlka se zableskne vedle jeho klobouku, jak ji pozdvihl – a to je celá jeho odpověď.

První se rozštěkali tlamatí a lhostejní hafani veřejného posluhy Korce, o nichž bylo známo, že dovedli chrnět, i když jim o loňských Dušičkách kradli krmníka právě za jejich boudou. Psí štěkot je došková střecha v suchém červenci, do níž padne jiskra. Zaštěká jeden, v tu ránu se do toho dají všichni. Ale té noci ti dva Korcovi halamové řvali svými chraptivými basy, jako by jim šlo o život. Povídám, že to musel být štěkot, když vyhnal z postele Korce, který nebyl o nic čilejší než ti dva jeho mamlasové a pro svou lásku k pelechu byl kdysi zbaven ponocenství. Nabul si pleskavé pantofle, a jen tak jak byl, v modrých kaťatech a bez košile, vyhrabal se na dvůr. Zastihl své spřežení uprostřed dvora zježené a běsnící hrůzou. Psi stáli přitisknuti zadky k sobě, každý chlup byl na nich zježen, a štěkali, otáčejíce se přitom dokola, jako by je někdo obcházel. Když uviděli Korce, ztichli, přiběhli k němu a tiskli se mu k nohám, každý z jedné strany. Cítil, jak se třesou a jak v nich neustává rachotit hluboké vrčení.

– Co to tu máte, holoto? řekne Korec znechuceně a otráveně. Žádným ze svých smyslů není s to postřehnout příčinu psího zneklidnění. Z postele ho vyhnala více ženina huba a vzpomínka na ukradeného vepře než pocit přítomného nebezpečí. Oblenivělý spánkem do tuposti zachvěje se v první chvíli jen proto, že mu přezrávající noc přejede studenou prackou po tučném přizpoceném hřbetě. Odplivne těžkou slinu, zívne a poškrabe se v porostu na prsou, rozhlíží se po dvorku, zalitém vápennou bělí měsíčního světla.

Nezjistí nic, co by v něm podnítilo podezření. Ale jeho psi neustávají vrčet a tisknout se k němu a štěkot se přenáší z dvorku na dvorek, od jedné psí boudy ke druhé. Zní to, jako by štěkal kdejaký pes v Bytni, a štěkají divoce, náruživě, zběsile, cítíš z toho zrovna, že na nich stojí každý chlup. A zatímco jedni si vedou stále divočeji, druzí postupně zmlkají, to jak hospodáři, podobně jako Ferdinand Korec, vylézají ze svých kuťat, aby se podívali, co to ta jejich psiska raflo. A když nemohou zjistit nic na první pohled zřejmého, všichni stejně prolézají chlévy, chlívky, kurníky, kůlny a stodoly, kde nacházejí dobytek zneklidněný, vepříky pochrochtávající, slepice rozčepýřené, ale nikde žádnou škodu ani škodnou, zhola nic patrného. I usuzují všichni na kunu nebo tchoře, a když už jsou tak venku, postojí chvíli a naslouchají, jak štěkají psi sousedů, podivují se měsíčné noci a jsou nakonec ochotni přisoudit vinu za to psí bláznění jí. Použijí té příležitosti, aby si vykouřili zorku nebo dali pár bafů z fajfky a vykonali svou potřebu. Nakonec zaženou vrčící psy do bud a jdou uklidnit své ženy, v nichž strach a měsíční světlo se zatím podivnou alchymií proměnily v jiné pocity.

Psi už se této noci neutiší; jejich štěkot vybuchuje přes tu chvíli, jako by noví a noví cizinci vstupovali do Bytně, a neustane, dokud měsíc nezmizí pod obzorem a krátká předjitřní tma neponoří svět v milosrdné bezvědomí.

1 Člověk bez stálého zaměstnání, hanl. povaleč. Pozn. red.

KAPITOLA DRUHÁ
Bratři

Lítá tu jediná moucha, ale postačí. Dostala se sem otevřeným oknem a teď je nemůže najít. Zmehla si2, že cesta ven vede tím druhým, zavřeným. Zlezla už, co se dalo zlézt, a ohledala bedlivě svým sosákem, nevynechala ani soudcův stůl. Soudce ji chvíli pozoroval, jak smýčí po papírech, pokračujíc v beznadějném průzkumu místních životních podmínek. Pak mávl rukou a odehnal ji.

– Vša, muško, řekl a usmál se. Usmíval se vždycky, kdykoli se mu o samotě nahodilo zahánět mouchy. Usmíval se slovům i posunku, jichž při tom používal, i vzpomínce na matčina otce, po němž je zdědil.

To bylo před hodnou chvílí. Teď tu moucha krouží s žalostným bzukotem. Vytušila už, co ji čeká, nenajde-li cestu k úniku. Oblétne pokoj a namíří si to proti zavřenému oknu. Zpočátku narážela na tabulky v plném letu, teď dosedá zvolna a opatrně. Venku svítí slunce. Moucha je vidí svýma velikýma očima, zabírajícíma většinu hlavy. Ale nemůže k němu. Snad jí za skly připadá ještě zářivější než v prázdném obdélníku otevřeného okna. Proto se mu vyhýbá a útočí na tabulky, leze po nich a pátrá, kde nepochopitelný, průhledný, ale neprostupný vzduch začne být takový, aby se do něho mohla vznést a ulétnout. Když se dostane k okraji, kde mezi dřevem a sklem proniká rozprýskaným kytem svěží vzduch zvenčí, začne bzučet a vířit křídly, létá, klouzajíc po skle, dokud unavena nepadne na spodní okraj okna, kdež si potom dlouho stírá předníma nožkama klam a mámení z očí a zadníma tře křídla, připravujíc je na nový zápas.

Soudce Dastych přestane občas psát a pozoruje ji zamyšleně. Zvoní si násadkou o zuby, takový zvyk ze studentských let, když vám nechtěla vyjít rovnice nebo jste si nemohli vzpomenout na správnou vazbu při latinské úloze, musí se pamatovat, aby s tím někdy nezačal při stání. Soudcovy zuby jsou jeho pýcha, tajná, můžeme říci, neboť soudce není mluvný člověk. Nepotřebovaly ještě lékařského zákroku, ač soudce nemá daleko do padesátky. Teď jsou k zhlédnutí a vypadají, že by jimi mohl rozkousat všechno, oblázky i nejtvrdší zklamání. Ale většinou se skrývají za pevně semknutými úzkými rty. Té tváři s vysazenou bradou, dvěma vráskami od nosu ke koutkům úst a jednou kolmou mezi hustým obočím, popelavým právě tak jako vlasy nad čelem široce rozklenutým a zbrázděným, by slušely i licousy. Je však hladce oholena a postačí i tak, aby v každém, kdo je před ni postaven, budila vážnost k úřadu, který soudce zastává. Právě tak jako oči, jež v ní sedí jako dva kousky kovu v kameni. Je těžké před nimi lhát. Byly stvořeny proto, aby čtly v druhých a mlčely o sobě.

Když se soudce dívá někam dál než do lejster na svém stole, musí si sejmout brejle. Jsou lemovány úzkou zlatou obrubou, ale mají široké želvovinové nástrčky. Odloží brejle na stůl, pomne si trochu oči a zadívá se na mouchu. Potvora, také si zrovna mne ta svá vyboulená kukadla, jako by to dělala po něm. Soudce se usměje. Je-li sám, usmívá se rád a často svým nápadům a myšlenkám, usmívá se rozhodně častěji než mezi lidmi. Není to samolibost, nic není vzdálenější soudci Dastychovi, znamená to jen, že je sám sobě nejlepším přítelem a že uvykl vybavovat se potají na svůj vrub. To proto, že nemá přátel ve svém okolí, třebaže se v Bytni narodil, lidé nenacházejí odvahu být důvěrnými k soudci Dastychovi a on je k tomu nepobízí.

Jak tu tak sedí a dívá se na mouchu, soudce Dastych si představuje, že někdo jiný tak někde s rukama v klíně pozoruje naše víření a čeká, najdeme-li sami okno, jež nám nechal otevřeno. Mohl by vstát a ukázat nám cestu, nebo unaven a zoškliven naším žalostným bzukotem mohl by mávnout rukou a zmařit nás. To i ono je v jeho moci, jako osud mouchy nic netušící je v rukou soudcových; někdy to udělá, ale většinou jen sedí a dívá se, čeká, až ubiti a vyslabeni mu padneme k nohám. Víme, že to divadlo se nikdy nemění, ale jenom on může říci, jak dlouho už trvá, i je divné, že se mu dosud nezmrzelo. Někde zůstalo otevřené okno, soudce Dastychu. Proč je nevidíme a proč nás to vábí právě k tomu zavřenému?

Soudce vstane, přistoupí k oknu a rychlým mávnutím paže chytí mouchu. Drží ji chvíli v dlani volně zavřené a sleduje, co mu hmat vypráví o jejích pohybech. Soudce nenávidí mouchy a oškliví si je. Jako chlapec je ubíjel plácačkou nebo je chytal a házel na rozžhavené pláty plotny, aby se jim pomstil za to, že je nacházíval v polévce nebo v mléce, nebo že ho za svítání budívaly předčasně ze spánku. Potřepe mouchou v zavřené dlani, poslechne si její bzukot a jde k otevřenému oknu a vyhodí ji ven. Ušklebuje se, když se vrací ke svému místu za stolem. Tady je ukázka, jak by se to dalo udělat třeba se mnou. Jenomže návodu nebude použito.

Jak usedá, má ještě v chřípí závan vzduchu zvenčí. Jako by přivoněl ke kytici. Červnové ráno je měkké a mírné, byteňské náměstí je jako vana, v níž se chystá provoněná koupel pro krásu, dlící dosud na loži. Ještě jsou otevřeny oba kohouty a studený i horký proud se mísí v lenivě vlažnou lázeň.

Od svého stolu má soudce výhled na celou protější stranu náměstí. Slunce ji osvětluje a před hotelem U Koníčka klábosí ženy kolem stánků se zeleninou. Vlahé ráno je obelhává a našeptává jim, že dnes není třeba spěchat, že všechno samo sebou dozraje, v čase, ať děláš, nebo lelkuješ s rukama zkříženýma pod ňadry. V krvi jim ještě bloudí včerejší měsíčná noc, kdy procitly probuzeny psím štěkotem. Jsou zneklidnělé a trochu malátné, a drahé samy sobě, cítí se více než jindy kolébkami a schránkami života. Občas některou z nich zamrazí, jak z konečků nervů tryskne poslední žhavá kapka včerejšího procitnutí. Pátrají a poptávají se jedna druhé, kdože to na dnešek v noci zemřel, byl zabit, okraden nebo si pověsil smyčku kolem krku. Huhú, jaké by to bylo, kdyby někdo v byteňských zdech, pár kroků od vás, byl zmíral pod prsty zaťatými do hrdla zrovna v tu chvíli, kdy vy jste… Ale ne, nikdo neví o ničem a celé to psí bláznění dlužno přičíst úplňku.

Žebřiňák, tažený párem grošáků a naložený trávou do roviny žebří, vjel do náměstí a ženy kolem zelinářských stánků před ním ustupují. Na prkně, položeném přes žebře, sedí muž ve vybledlém plátěném kabátě neurčité barvy a ve vysokých botách. Opírá se lokty o stehna, je to veliký, silný chlap, ale sedí shrbeně, záda zakulacená, ramena vystouplá a hlavu skloněnou dopředu a spadlou mezi ně. Tvář má utopenou pod širokým okrajem zeleného slaměného šišáku. Nechce vidět nikoho kolem sebe a nestojí o to, aby si druzí všímali jeho. Mladý obecní strážník, který se toho rána potlouká na chodníku kolem tržních stánků, zdvihne ruku k štítku čepice, aby ho pozdravil. Ale Josef Dastych se ani nepohne, sedí s očima strnule upřenýma na koňské zadky nebo mezi ně na kymácející se oj a ubíhající dlažbu.

Filip Dastych, přednosta byteňského okresního soudu, se dívá na svého bratra, nic nezbylo z jeho rtů, tvrdá rovná čára sedí tam, kde mají být ústa. Jeník Harazim si vyšel zakouřit před krám v tom klidném dopoledni. Stojí na schůdku před vchodem, velký a ramenatý, neharazimovsky sportovní, vypíná hruď a vystavuje svou mladou, pravidelnou tvář slunci. Hraje si, vypouští pomalu dým z úst a sleduje, jak se rozplývá v slunečním světle. Když zahlédne blížící se žebřiňák, zamračí se, odhodí cigaretu a zmizí v krámě. Soudcovy sevřené rty puknou s tichým lusknutím a zvlní se v jeden z těch jeho soukromých úsměvů.

Soudce si nasadí brejle a rozevře sbírku rozhodnutí Nejvyššího soudu. Ale dnešní den, zdá se, je klidný jenom napovrch. Soudce sejme brejle, založí jimi stránky knihy, pootočí se v křesle a dívá se na bílé, sluncem rozsvícené zdi Dastychova statku. Jak se otáčí, vidí mladého Harazima, který opět vyšel před krám a zapálil si novou cigaretu. Ten mládenec je tak neklidný, přítmí starého krámu ho vyhání a pach flanelů, barchetů a suken jej dusí. Prchá před nimi, jak se mu to jen nahodí, potřebuje kolem sebe více místa a nad sebou jinou klenbu než počernalý krámský strop. Chce se mu hektolitrů čerstvého vzduchu a bůhvíčeho ještě. Dýchá, jako by chtěl jedním douškem vyprázdnit celý ten podnebeský sud, a tu cigaretu kouří jistě jen proto, aby něčím nakrmil nepokoj, který v něm hrabe jako hříbě. Patří k soudcově každodenní vyhlídce, a aniž o tom ví, zapadá nějakou částečkou svého bytí do jeho osobní otázky.

Dastychův statek je jediný na byteňském náměstí. Dastychovská pýcha jej tu postavila před dvěma stoletími a neustoupila, ani když občanské domy vytlačovaly jednoho jeho souseda za druhým. Dívá se do náměstí patrovým obytným domem a slepým průčelím stájí a seníků. Mezi těmi dvěma budovami pod barokně sklenutým vjezdem rozpínají se mohutná dvoukřídlá vrata a vedle nich, jako kuře vedle kvočny, se krčí vrzavá vrátka pro pěší.

Soudce Dastych prošel těmi vraty naposled před patnácti lety za rakví svého otce a neprojde jimi patrně už víckrát v životě. A přece vynaložil všechno úsilí, aby se dostal do Bytně, a nyní tu sedí už dvacátý rok a odmítá podat si žádost o přeložení ke krajskému soudu, aby postoupil o příčku ve své kariéře, ač na to má dávno nárok. Proč sedí soudce Dastych v Bytni a pohrdl svou budoucností, proč se ani neoženil? Dělá to všechno jenom proto, aby měl na očích ten bílý dům a aby mohl jít denně procházkou kolem polí, jež k němu patří? Nemůže se snad smířit s tím, že byl poslán na studie a statek byl dán mladšímu synu z druhého manželství? Spravedlnost je jeho řemeslo a on se v něm vyzná líp, než bys mohl soudit podle místa, jež zaujímá v řadách jejích služebníků. Našel snad nějakou chybu ve svém vlastním případě? Ale kdo jiný může vědět lépe než on, že není zákona, podle něhož by mohl podat odvolání proti svému údělu, že není instance, na niž by se mohl obrátit. A přece tu sedí soudce Dastych, obrací denně oči k rodnému domu, obchází jeho pole, nevidí svého bratra, potkají-li se, a čeká – kdo ví nač.

Tihle Dastychové nebyli nic malého v Bytni, a nebýt Nolčů, stěží by se jim někdo vyrovnal. Řeknete-li statek, myslíte na sedláka, ale oni byli skutečně statkáři. A také oni jediní se udrželi uprostřed města, když všichni kolem nich své domy prodali anebo si pohrávali s obchodem tak dlouho, až v nich ta lehčí sklizeň zlaťáků rozleptala věrnost k půdě a sedláky pohltila. Dastychové zůstávali trčet se svým domem na náměstí a odmítli všechny nabídky, neboť už mnoho obchodníků zatoužilo po tomto místě, tak výhodně položeném. Ale Dastychové jako by tu chtěli demonstrovat selský základ Bytně, nebo snad věřili, že soudržnost jejich majetku je nerozlučně spojena s tímto místem.

Když Josef Dastych vjede do dvora, přikolíbá se od chlévů špinavá děvečka, a skrývajíc rychle krajíc chleba v široké kapse zástěry, hrne se, aby za ním zavřela vrata. Statkář viděl její poplašený pohyb, polkne těžce, až se mu ohryzek zhoupne pod hnědou kůží hubeného krku, neřekne však ani slova. Mlaskne na koně a zamíří s vozem vlevo přes rozlehlý dvůr k řezárně na konci chlévů.

Na protější straně, před obytným domem, stojí na kamenném chodníčku, zdviženém dobrého půl metru nad úroveň ostatního dvora, statkářova dcera Lída a sype slepicím zrní z bohatě navršené ošatky. Namouvěru, je to skupina jako přichystaná pro fotografický snímek, takový obraz míru a radosti, jaký může vykvést jen v červnovém dopoledním slunci v zemi krásy a hojnosti. To děvče tak svěží a rozhořelé krví, to děvče skoro drobné, ale vznosné v prsou a tak půvabné ve tváři, až ti srdce trne něhou, to děvče s vlnami elektricky černých vlasů, stažených nad čelem bílou stužkou, to děvče v modré skládané sukni a v bílé blůzce, z jejíhož skrytého obsahu tě mrazí, takové děvče, že by mohlo být spíš dcerkou dnešního rána než jakéhokoli lidského páru, můj bože, takové děvče! A jak jí stříkají z dlaně zlaté pršky pšeničných zrn, vaří se to a bublá u jejích nohou ptačí havětí, nějakého půl druha sta slepic, perliček a krůt se předstihuje, aby se dostalo co nejblíž k štědrému zdroji, strká se, klofcuje, přeskakuje, mává křídly, překotně klove, kvoká a brouká a kolem toho vývařiska nenasytné žravosti obcházejí, nadýmajíce lesklá volata, modrošedí holubi.

Jakmile vůz vjel do dvora, děvče sebou trhlo, jako by chtělo nechat dalšího krmení a zmizet. Stojí tu však dál a pokračuje, jako by tu byla stále ještě sama a nic kolem ní se nezměnilo. Neusmívá se už a tvář má ztuhlou jako dítě, jež nechce odpovědět na otázku, kde se tak dlouho toulalo. Hází zrní v delších přestávkách, zato větší hrsti, a zdá se, že nemá oči pro nic jiného než pro to, co se děje u jejích nohou.

Rachot žebřiňáku vyvolal ještě někoho jiného. Z přítmí koňské stáje se vynořil drobný, pokřivený, ale čilý stařík v těžkém záplatovaném kabátě, zjevně dědictví po někom větším a silnějším, protože mu sahá až po kolena a rukávy má ohrnuty. Na hlavě mu sedí placatá čepice s rozlámaným štítkem a kolem dokola až k spánkům se zpod ní hrnou krouzliny mléčně bílých vlasů. Přidržována posledními dvěma zuby visí mu ze scvrklých úst prokouřená fajfka a kymácí se mu pod štětinatou bradou. Stařík capká vedle vozu, pochechtává se a dělá pš, pš volným koutkem úst. Snad v něm rozum už nadobro zpráchnivěl a rozpadl se a staříkovi se svět stal opět udivující a zábavnou podívanou jako v dětství.

Když vůz zastaví a koně se s posledním hrábnutím kopyt a frknutím uklidní, je slyšet staříkovo závěrečné pš, pš a pak šišlavé:

– Doblýtlo, pantáto.

Statkář neodpoví, hodí dědovi opratě a s bičem v ruce leze po druhé straně z vozu. Stařík hmátne po opratích kupodivu čile a chytí je v letu. Zachechtá se radostně a pšoukne dvakrát volným koutkem. Podsední grošák po něm obrátí hlavu, odhrne pysky a zastříhá ušima. Na vteřinu se dvůr pokryje tichem, v němž zní jen horlivý ťukot kuřích zobanů. Pak z některého z otevřených oken v patře domu se ozve hrkot hodin, které se chystají odbíjet, ale místo zvonku se rozlehne jasné a uličnické: Kuku, kuku.

Staříkova tvář se rázem zkřiví bolestí a ústa se otevřou, jako by chtěla vykřiknout. Fajfka z nich vypadne a klepne o zem. Děda pustí opratě, přičapne k zemi, a sedě na bobku a pokrývaje si uši dlaněmi, vrazí hlavu mezi kolena. Statkář na něho pohlédne, pozvedne bič, jako by po něm chtěl sáhnout přes vůz.

– Aby ses nepotentočkoval, ty kukačko, řekne a odvrátí se.

Stojí uprostřed dvora s bičem v ruce, v tom zeleném slamáku, naraženém na oči, a rozkročen v těch svých olezlých holínkách. Dívá se na svou dceru a čeká, až kukačka dovyvolá. Lída přestala krmit a snaží se zahlédnout staříka, přikrčeného za vozem. Kdo ví, snad kdyby tu nikdo nebyl, přeběhla by dvůr, přisedla by ke staříkovi, objala ho kolem ramen a konejšila:

– No no, dědo, už to přejde, už bude brzy konec.

Kdo ví. Snad děvečka ji někdy zahlédla při něčem takovém a cpala si do úst cíp zástěry, aby se nesmála nahlas. Nebo Lídina teta, slečna Eleonora Dastychová, by nám mohla něco o tom povědět. Ta vidí a ví mnoho věcí, třebaže jen zřídka vychází ze svého pokoje.

Kdo ví. Snad už Lídu mnohokrát napadlo, aby umlčela ty kukačkové hodiny, ačkoli je měla sama ráda. Ale nemůže se k nim dostat. Jsou v pokoji, jemuž se říká kancelář. Nebožtík Lídin dědoušek v něm skutečně vyřizoval všechno písemné, co bylo spojeno s vedením statku, a Lída mívala tu výsadu, že si tam směla hrát. Nyní se tam zavírá její otec a zamyká pokoj, i když v něm není. Poslední léta jej nedovolí ani uklízet.

Ty hodiny mlčely dlouho po dědečkově smrti, nikdo je nenatahoval a byly už málem zapomenuty. Ozvaly se poprvé znovu až po tom dni, co si ho Lída přivedla domů fňukajícího a poloudušeného trýzní a vztekem a prohlásila, že stařík tady zůstane, i kdyby se s ním měla dělit o to, co sama dostane na talíř. Oznámila to u oběda. Otec tenkrát vzhlédl, ale dříve než mohl něco říci, promluvila matka:

– Nevím opravdu, proč by tu nemohl zůstat.

A teta Eleonora, statkářova sestra, dodala:

– Najde se tu pro něho místo i jídlo a ty si můžeš svůj talíř vyjídat sama. Za otcova hospodaření živil tento statek dvacet i více lidí. A přece vynášel.

Statkář polkl, až mu ohryzek sklouzl pod límec košile, položil příbor a zdvihl se od stolu. Kukačka si našel kout v koňské stáji a nazítří začaly kukat hodiny v kanceláři.

Když kukačka vysype poslední pronikavé kuku, v hodinách znovu zahrčí a je slyšet zaklapnutí dvířek za dřevěným ptákem. Stařík Balchán spustí ruce z uší a vystrčí hlavu z límce tuhého kabátu jako želva, zjišťující, že nebezpečí už minulo. Pak se s hekáním vzpřímí a zahrozí zaťatou stařeckou pěstičkou k oknu, z něhož přišel ten nenáviděný zvuk.

– Nic si z toho nedělejte, dědo, zavolá Lída tím měkkým altovým hlasem, který se tak divně hodí k její drobné postavě. Jednoho dne ji zastřelíme spolu.

Otevře hrst a spustí novou vydatnou pršku zlatého zrní do houfu drůbeže, která už vyklovala všechno na zemi a postává tu s nataženými krky.

Statkář spustí bič k noze, pohne se, jako by chtěl vykročit k dceři, ale přešlápne jenom na místě. Copak se nedostane k tomu, aby na svém dvoře pověděl, co se mu chce říci? Musí si odkašlat, než dostane hlas z hrdla.

– Proč jim sypeš v tuhle dobu?

Lída vytřásá z dlaně novou dávku zrní a dívá se, jak dopadá na pernaté krunýře slípek a klouže po nich dolů. Zdvihne pohled náhle zastřený.

– Nikdo jim dnes ještě nenasypal.

– A nikdo jim nebude nikdy sypat dřív jak večer, dokud tady bude platit mé slovo.

Lída spustí ošatku od boků a drží ji oběma rukama.

– Jak si přeješ, tatínku.

Jeden z kohoutů se pokusí dosáhnout ošatky a klovat rovnou z ní. Děvče se pomalu skloní a postaví ji před sebe na okraj kamenného chodníčku. Třikrát se zhoupne zvon modré sukně kolem hnědých nohou, naboso obutých do tenisových střevíčků, a Lída zmizí v domě.

Kohout a několik slípek skočí současně na ošatku, která se rázem převáží z chodníku a vyprázdní. Zrní se rozstříkne při tom půlmetrovém pádu a slípky, jež se zprvu tou nehodou vyděšeně rozkdákaly, vrhnou se na ně novým útokem.

Statkář na chvíli ztuhl. Ale teď zdvihne bič, skočí do kuřího hejna, řve a švihá kolem sebe. Slípky, perličky, krůty, všechno to prchá s divokým křikem a máváním křídel. Hle, tady jedna slípka se skulila, a když se jí podaří opět vstát, pajdá o jedné, tamta perlička se zas motá, jako by dostala motolici, až padne, cukne několikrát nožkama a zůstane nehybně ležet.

Josef Dastych to však nevidí nebo toho nedbá. Odhodil bič, klečí u chodníčku a shrnuje rukama rozházené zrní.

Anna Dastychová, statkářova žena, vyšla na práh, vylákána křikem svého muže i havěti. Rukou pozdviženou k výstřihu šatů pohrává si s medailónkem Panny Marie na svém hrdle a pozoruje mlčky, jak její muž profukuje hrsti pšenice, dříve než je hodí na ošatku. Nic na ní neupomíná na zemědělskou ženu. Je přibližně tak velká jako její dcera, jenomže silná, kulatá v bocích i v prsou. I vlasy má podobně černé a vlnité a snad jen tužší a pečlivěji učesané. Její světlé šaty s krátkými rukávy jsou z nějaké dobré látky a jenom zástěra v pase uvázaná ti napovídá, že snad právě teď poklízela se služkou nebo pomáhala kuchařce s přípravou oběda. Napohled městská paní jako mnoho jiných, ale něco v ní tě přesvědčuje, že dovede být velmi činná a prosadit i spořádat mnoho věcí. Když statkář začne vybírat z prachu dvora jednotlivá zrna, otočí se paní Dastychová a zmizí v domě právě tak tiše, jak se objevila.

Stařík Balchán vypřahá podsední kobylu. Zasadil si opět svou fajfku do jednoho koutku scvrklých úst a pšuká druhým, jako by se nic nebylo přihodilo:

– Pš, pš. Pojď, Lucka, pojď. Toho si nevšímej, do toho nám nic není.

Větrací dírou ve chlévských dvířkách pokukuje po hospodáři děvečka. Chvílemi však musí dosednout na bobek, svírat si břicho a nacpat si do úst kus zástěry, protože by řvala, lidičky, řvala by smíchy. Vidíte ho, jak zobe? Panenko Maria, pomoz mi, nebo tu pustím duši!

Slečna Eleonora Dastychová se vrací z ranní procházky. Má ještě hlavu plnou jiných věcí, když vstupuje do dvora. Takových drobných zážitků, postřehů a dojmů, jejichž pořádáním a srovnáváním se bude bavit většinu dne, neboť touto každodenní pochůzkou odbývá svůj celý styk se světem za zdmi dastychovského domu. Dovede se však rázem zbavit žertíků, jež si cestou nastřádala, a upnout svou pozornost k tomu, co ji právě vyžaduje. Nyní vidí jedním pohledem bratra i děveččinu přismahlou tvář, jež s rozinkou oka uprostřed proměnila už opět kulatý otvor chlévských dvířek v posvícenský koláč.

Slečna Eleonora zamíří k dvírkám, zdvihne svůj krátký tlustý deštník a vystřelí tím pohybem tvarohový střed koláče i s rozinkou a na svém místě zůstane jen černý kulatý otvor. Jeden koutek Eleonořiných rovných úst sebou malinko škubne. Vypadá to, jako by se chladnokrevný pistolník usmál dobrému zásahu. Ostatně když slečna zmizí tak jednou za čtvrt roku z Bytně na den nebo dva, mohli byste ji snadno potkat v některém z chudějovických biografů, kde se řítí na plátně pasáci krav na zpěněných koních a střílejí z ohromných koltů. Stařík Balchán se celý poplete, když ji zahlédne, šmátrá po zpřelámaném štítku své čepice a vleze málem kobyle pod nohy. Řekne jedním dechem:

– Pš, pš. Žatlačená beštie. Doblýtlo, šlečno.

Slečna Eleonora mu kývne deštníkem a jde rychle a tiše, protože má sportovní polobotky s tlustou gumovou podešví, ke svému bratrovi. Statkář, zdá se, nemá ani tušení o její přítomnosti, ani když stojí nad ním. Deštník se dotkne Dastychova ramene.

– Co to tu robíš, Pepku?

Statkář se vzpřímí tak prudce, že slečna je nucena ustoupit o krok, aby ji neporazil. Teď je zjevné, že kdesi bylo rozhodnuto, aby všechny Dastychovny byly malých postav. I tato kostnatá Eleonora, jež se marně pokouší skrýt hranatý nedostatek tvarů ve volném sportovním kostýmu a vyzáblost lící pod sklopeným plstěným kloboukem, je o víc jak o hlavu menší než její bratr.

Josef Dastych uhýbá pohledem sestře, a přesto, že ona je nucena k němu vzhlížet, dívá se jí někam k pasu.

– Lída hodila celou ošatku pšenice havěti.

– A ty ji sbíráš po zrníčku. Tvůj otec by se byl tomu zasmál nebo by jim hodil z furiantství ještě jednu.

Statkář se začne třást po celém těle a dušně dýchat.

– Můj otec, vyrazí konečně ze sebe, ale slečna Eleonora pozdvihne deštník a přeruší ho:

– Nezapomínej, že to byl také můj otec.

A když už má slečna ten deštník tak nahoře, nezdrží se, píchne do okraje bratrova klobouku a posune mu jej trochu do týla, takže světlo vpadne do toho obličeje se svisle rezavými kníry, se špičatou bradou a ostrými lícními kostmi a uhýbavýma, neklidnýma očima. Statkář, jak drží ošatku oběma rukama, nemůže tomu zabránit, ani napravit, co sestra spáchala.

– Kdybys nosil ten klobouk tak jako jiní lidé, možná, že by se ti rozsvítilo v tvé zabedněné palici a že bys i viděl lépe, než vidíš.

Slečna Eleonora se vyhoupne na kamenný chodníček, jako by jí dávno ještě nešlo na padesátku, a hned nato zmizí v domě tím svým rychlým, tichým, odměřeným krokem.

Statkář stojí na místě, kde ho sestra opustila, a rozhlíží se divoce. Pozdvihl ošatku, patrně jí mrští za rozptýleným hejnem slepic. Ale nikdo není na dvoře; stojí tu jen opuštěný žebřiňák s trávou, stařík Balchán zmizel v stáji a děvečka, odstřelená Eleonořiným deštníkem, se neodvažuje vyhlédnout. Josef Dastych se přikrčí jako člověk, který se chystá ke kradmému činu, vystoupí na chodník, vrazí kolenem do dvířek komory a zmizí v ní. Vrátí se bez ošatky a s kloboukem naraženým postaru. Otočí klíčem komory a schová jej v kapse. Pak stojí dlouho na chodníčku – v záplavě slunce, jež posunuje jeho stín po zdi – nerozhodně a tupě.

Tlachač nemůže dospat. Snad se mu zdá, že bez něho by líný tep Bytně ustal nadobro. Minulá noc mu nedopřála klidu. Vrazil do sebe stopku hořké a zasedl k talíři vytouženého guláše, když ho psí bláznění vyhnalo z přístavu sotva dosaženého. Slídil pak marně s ponocným do čtyř hodin ráno po jeho příčině. A máme chvilku po desáté a už se tu zase otáčí kolem zelinářských stánků, třebaže službu má jeho mladší kolega.

Z řečí, jež kolem sebe Tlachač vyslechl, dochází k závěru, že se na dnešek nepřihodilo nic, co by mu přes všechnu dbalost uniklo. Jenom ke Koníčku přibyl po půlnoci nový host, ale to je také všechno. A tak i Tlachač, vzpomínaje nadto na všechno, co se mu minulé noci přihodilo a co mu bylo vyslechnout, usoudí se všemi ostatními Byteňskými, že vším byl vinen jenom ten bláznivý měsíc. Upokojen tím, oddá se malátné náladě toho rána, postaví se na okraj chodníku, složí ruce za zády, vypne hruď a pomžourává po nakupujících ženách. Nepodezřívejme ho zbytečně, strážník nemá v sobě nic kocouřího a mlsného, ale ovdověl přece jen příliš záhy na svou zdatnost, a pohled na ňadro a oblý bok v něm probouzí více vzpomínek a teskné něhy než chtivé žádosti. Vzdychá občas z hloubi své mohutné hrudi a laská a miluje celý ten tlum žen, ač by po žádné z nich nevztáhl ruku. I v tom zůstává strážníkem, jehož péči byla svěřena bezpečnost statků i lidí.

Tu si všimne, že hlouček rozprávějících žen zmlkl a všechny se dívají směrem k němu. Copak je, poleká se, byly snad na něm příliš vidět jeho myšlenky, nebo je něco v nepořádku na jeho šatu? Ale v tu chvíli se otočí tak prudce, jako by v něm ještě účinkoval poplach z včerejší noci. Nebylo svědka ani pamětníka, že by si někdo dovolil zaťukat prvnímu byteňskému strážníkovi na rameno hůlkou. Strážníkovo rozhořčení však utone v údivu. Jen se podívejme, něco takového tu nebylo vídáno. Na tržní stánky se snese náhlé ticho, zvědavost ustřihla ženám řeč.

Emanuel Kvis nemohl najít výhodnější chvíli, aby se představil Bytni. Vyšel z hotelu U Koníčka do plného dopoledního slunce. A chodník před hotelem se rázem změnil v divadelní rampu, na níž on a strážník Tlachač měli sehrát svůj první výstup. Než zazní polední zvon, nebude v Bytni jediného človíčka, aby nevěděl vše, co se v tu chvíli o něm vědět dalo, jak vypadal, co měl na sobě, co řekl Tlachačovi a kam šel. Jeho šedý klobouk s černou lemovkou, dlouhé černé sako, zapjaté na všechny knoflíky, šedé kalhoty, zužující se k černým lakovým střevícům, havelok, přehozený přes pravou paži, a černá hůlka se stříbrným kováním, to vše vyniklo dnes daleko působivěji pod reflektorem slunce než včera v mdlém svitu měsíčním. A když pro tu první chvíli zašel z doslechu i dohledu a ženám se opět rozvázaly jazyky, první, na čem se shodly, bylo, že jim všem připadal nějak známý, jako by ho už byly musely někde vidět. Takový byl i dojem strážníka Tlachače, k němuž se některé z nich vrhly, aby jim opakoval, co mu ten člověk říkal a co on řekl jemu, a hlavně co si Tlachač myslí, že to je zač.

– Nějaký salonní kouzelník nebo herec od šmíry, usoudí strážník a všichni kolem s ním souhlasí.

– Neptal se po soudci? ozve se někdo z kruhu kolem strážníka, ačkoli všichni vědí, že se ptal. Tlachač to potvrdí a dodá:

– Znal ho jménem. Není tamhleto okresní soud? ptal se a ukázal tou svou hůlkou. Viděli jste, jak mi s ní ťukal na rameno? Nějak moc troufalej. Ale znal soudcovo jméno. Pan přednosta Dastych, povídá mi, bude teď ve své úřadovně?

– Snad je to jeho známý, hádá někdo.

– Soudcové mívají mnoho známých, jenomže málo se jich k nim hlásí dobrovolně, řekne strážník zasvěceně a kolem se ozve šum souhlasu a někdo se zasměje.

– Já bych se ho bála, prohlásí jedna z žen, která se vdala teprve před týdnem, takové poupě, nafoukané, že už ví, co jiné vdané ženy, a že už s nimi může rozprávět jako rovná s rovnými. Brrr, podívejte se, jakou mám husí kůži, sotva si na něj vzpomenu.

A ústa žen se znovu rozjedou. Rozstříhávají zjev Emanuela Kvise na kousky a skládají jej znovu. Tlachač zatím dospěl k závěru, který si ponechává pro sebe, že je to člověk podezřelý, a že pozdrží-li se tu, neopomine upozornit četníky, aby se mu podívali nenápadně na zoubek. Zároveň se mu zazdá, že už se příliš dlouho vybavoval se ženskými a že by to mohlo budit špatný dojem. Zdvihne ruku ke štítku čepice, zabručí na pozdrav a kolébá se ke Koníčku.

Na své cestě do soudní budovy je Emanuel Kvis nucen projít parčíkem, zaujímajícím střed byteňského náměstí. Čtyři cestičky jej protínají v úhlopříčkách a jedna dělí jeho obdélník na kratší ose. Všechny ústí do kruhovitého prostranství, v jehož středu leží barokní kašna, dar mochnovského bohatství městu. Na jednom z pískových kamenů nádržky, obráceném k mochnovskému domu, si ještě můžeš přečíst latinskou dedikaci a letopočet. Ale reliéfní znaky mochnovského erbu už setřel čas. Pěkný kousek je ta kašna, svého času se za ni nemusili hanbit ani Mochnové, ani její tvůrce. Na skalce, vystupující nad vodní hladinu, stojí svalnatý triton a vzpírá lasturu, na níž spočívají tři bachraté ryby. Jejich vzhůru trčící ocasy jsou navzájem propleteny a z jejich otevřených papul prýští do nádrže tři blýskavé a zvonivé pramínky. Místní básník – výjimečně správce pošty, a nikoli řídící učitel – přirovnal při jakémsi jubileu tuto kašnu k srdci tohoto starobylého, ničím nevynikajícího městečka. Dáme-li se svést obrazností místního básníka, můžeme říci, že Emanuel Kvis, který se tu zastavil a naslouchá s hlavou ke straně nakloněnou šumu a zvonkům tekoucí vody, naslouchá ve skutečnosti tepotu a práci byteňského srdce. Ale třebaže, po našem soudu, je to srdce laskavé, líné a překypující rustikální pohodou, tvář Emanuela Kvise je v tuto chvíli tak prázdná, jako by z ní vypadly všechny rysy. Ach, voda. Ať plyne kdekoli, připomíná vždycky čas, ubíhající nezadržitelně a lhostejně. Nestáli jsme u jeho pramene, nedohlédneme nikdy jeho ústí. Týká se to Emanuela Kvise jako nás všech?

Stojí tu a naslouchá, jeho tvář uvadá, zaplňuje se vráskami, byla nehotová, jako v rychlosti načrtnutá a bez výrazu ještě před chvílí, teď se k ní čas vrátil jako k zapomenutému dílu a dokončuje svou práci chvatnými, drsnými surovými vrypy, pracuje překotně a neurvale, jako by se mstil, tvoří tvář starce-stařeny, naprosto bezpohlavní, ryzí neutrum, to stáří, dost, dál už nelze, dechnu ještě a rozpadne se to všechno v popel. Nikdo tu není svědkem té proměny. Kvisova prsa se propadla a záda shrbila. Opírá se těžce o hůl a sípavě dýchá. Na jasanu dokulata zastřiženém zacvrliká žebravá pěnkava. Návštěvníci tohoto místa mívají pro ni v kapsách pamlsky. Slétne na zem k nohám Emanuela Kvise. Tvář se pohne, všechny vrásky se sběhnou v masku strašlivé námahy nebo vzteku, ale ta hned pukne a rozpadne se jako příliš tenká skořápka, tady je zase ta stará tvář, kterou známe, tvář nedohotovená a prázdná, tvář bez výrazu a písma let. Kvis se vzpřímí, dokonce se trochu vypne v prsou, a celý se otřese jako pod závanem mrazivého chladu. Pěnkava, hopkující u jeho nohou, vzlétne s úzkostným vypísknutím.

Emanuel Kvis pozdvihne ruku s hůlkou a švihne po nejbližším z pramínků, tryskajících z rybích tlam. Hůlka jím prolétne, odstříkne několik kapek a neporušený čůrek teče a zvoní dál. A Kvis vyjde rychlým strojovým krokem z parčíku.

Po tu dobu, co spolu projednávají nutné záležitosti, cítí soudce Dastych, i když se na něho právě nedívá, že je svým návštěvníkem dychtivě pozorován. Soudce je ovšem zvyklý napjatým pohledům, plným očekávání, upřeným na svou tvář. Třebaže, bohudíky, nerozhoduje o věcech života a smrti, soudí přece jen o právu a bezpráví, a ti, kdo právo hledají, i ti, kdo by mu chtěli uniknout nebo je oklamat, snaží se mu vyčíst z očí, jakou shledává jejich při a k jakému závěru asi směřuje, ještě dříve než vynese rozhodná slova. Ale za celou svou soudcovskou činnost nesetkal se dosud s člověkem, který by se na něho díval tímto způsobem. Soudce neví, jak by přesně označil ten pohled, a je tím zneklidněn více než samou skutečností, že je takto pozorován. Nehledá opis, nýbrž slovo, jež by odpovídalo zjevu jako odlitek tvárnici. I předstírá, že se znovu zahloubává do zkoumání dokladů, jež mu návštěvník předložil, třebaže o jejich správnosti a průkaznosti se už přesvědčil. Hledá souvislost mezi nápadností ústroje a bezvýrazností tváře. Starosvětskost oblečení jako by v sobě měla něco usedlého a odmítavého, a zároveň bláznivého a vyzývavého.

Na chvíli zápasí soudce s fantastickým nápadem, že má před sebou přestrojenou ženu. Nenachází však nic, čím by jej mohl podepřít. Návštěvníkovy hladce oholené líce prokvétají vousem a ohryzek pod měkkým bílým límcem má nesporně mužskou mohutnost. To spíš ruce, složené na stříbrném kování tenké hůlky, by mohly patřit uvadající ženě. Soudce o ně zavadí krátkým pohledem a vzpomene si na jiné ruce, jež mohly být docela dobře dvojníky těchto, jak je tu viděl před sebou spočívat podobně složeny na stříbrné rukojeti tenkého slunečníku, vyšlého z módy před více než dvaceti lety. To bylo – tady někde musí být protokolární datum – ano, to bylo druhého září loňského roku, kdy k němu přišla byteňská příslušnice Libuše Bílá se svou řádně vyhotovenou závětí a s požadavkem, aby ji směla uložit u soudu. Musel se tehdáž bezděky usmát rozporu mezi jejím jménem a oblečením, neboť na této Libuši Bílé bylo krom pleti všechno černé. Překvapila ho svým věkem. Byl by jí hádal nějaká neurčitá léta mezi čtyřicítkou a padesátkou, a zatím se blížila šedesátce. Přála si, aby si závěť přečetl, dříve než ji zapečetí a uloží. Dal jí několik otázek, na něž odpověděla stroze a s neochotou tak urážlivou, že se tím cítil pobaven.

– Vidím, řekl jí tehdy, že odkazujete všechen svůj majetek jediné osobě. Nikdo jiný nemůže uplatňovat zákonitý nárok?

– Ne.

– Dědic je tedy jediný váš příbuzný?

Zamračila se a sevřela netrpělivě ruce na rukojeti slunečníku.

– Máte oba stejné otázky: vy i notář. Je nutné, aby dědic byl spřízněn s tím, kdo mu něco odkazuje?

– Ne, není-li ovšem zákonitých dědiců.

– Pak je všechno v pořádku.

Když tehdy odešla, přistoupil soudce k oknu a čekal, až vyjde. Díval se za ní, jak míří přes náměstí ke Kostelní ulici, kde měla svůj domek. Zanechala tu po sobě nějakou trapnou myšlenku či pocit, jimž nemohl přijít na kořen. Jak přecházela náměstí, vloudila se soudci představa, že to jasné prostranství, zalité přečistým světlem zářijového slunce, stoupajícího k poledni, puklo ve dva díly a ta černá, vdoví, ze světa vyloučená postava prochází právě mezi nimi tam, kde není nic. Zdálo se mu, že vidí brázdu tmy, jak se za ní zaceluje a zalévá opět pokojným světlem. Nebylo daleko k poledni, tržní stánky před hotelem U Koníčka byly už sklizeny a děvčátko asi šestileté si na jejich místě hrálo s pohozenými zeleninovými listy. Zastavila se před ním a oslovila je, otvírajíc zároveň kabelku. Děvčátko se přikrčilo, a třebaže soudce na tu dálku nemohl vidět, co se odehrává v jeho tvářičce, měl dojem, že vypadá, jako by chtělo utéci. Slečna vyňala z kabelky úzké žebro čokolády, zabalené ve staniolu, a podávala je děvčátku. To je uchopilo, přisedlo v nízkém pukrlátku a hned uhánělo pryč po náměstí. Slečna stála a dívala se za ním. Děvčátko se v běhu ohlédlo, klopýtlo a upadlo. O zlomek vteřiny dříve, než se rozplakalo, slečna se obrátila, schoulila se v ramenou, jako by jí na ně dosedla velká tíha, a odcházela, ťukajíc před sebou slepecky slunečníkem. Ještě dnes dovede si soudce vyvolat dusivé sevření, jež ho tehdy uchopilo za hrdlo. V tu chvíli mu svitlo, našel slovo k myšlence nebo pocitu, který tu po sobě zůstavila. Prázdnota. Ano, to to bylo. Zoufalá, beznadějná, ničím nezaplnitelná prázdnota. A jak dojde ve svých vzpomínkách až k tomuto místu, zachvěje se poznáním a zároveň cítí, jak mu tuhne šíje úsilím, aby nepozdvihl v tuto chvíli zrak a nepohlédl do tváře svého návštěvníka. Listuje znovu v dokladech, jež mu Emanuel Kvis předložil na důkaz své totožnosti, a utkví na datu jeho narození. Připadne mu nějak povědomé. Hmátne po úmrtním listě nebožky Libuše Bílé. Data narození se shodují. Vzhlédne a je překvapen, když stihne v Kvisově tváři poslední, rychle rozmetávané stopy napětí.

– Vidím, že vy a nebožka jste narozeni v jeden a týž den.

– To mě překvapuje, odpoví Emanuel Kvis svým strojovým, dunivým hlasem. Byl jsem vždycky přesvědčen, že byla daleko mladší. Ale ženy dovedou zastírat svá léta.

– Nehádal bych ani vám tolik.

Emanuel Kvis poposedne a vypne se nad svou hůlkou. Úsměv mu rozleje tvář v takový neohraničený výraz, jako kdyby byla z vosku a někdo ji chvíli nahříval.

– Čas byl ke mně milosrdný.

– Vídal jste často nebožku v poslední době?

Aniž Emanuel Kvis tuší, je tato otázka, pronesená běžným hovorovým hlasem, pravá otázka soudcovská.

– Ach ne, odpoví s hereckou ledabylostí. Neviděl jsem ji léta. Ani se nepamatuji, kdy jsem s ní mluvil naposled.

Soudce skloní hlavu nad papíry. Jakými vůbec myšlenkami se to dal posednout? Nemá před sebou vyšetřovance, nýbrž člověka, jejž vyzval podle určení poslední vůle, aby přihlásil svůj dědický nárok, a jehož všechny doklady jsou v pořádku. Nicméně si připomene otázku, kterou kdysi dal nebožce a na niž se mu nedostalo uspokojivé odpovědi. Nemůže se zdržet, aby ji neopakoval.

– Nebožka byla vaše blízká příbuzná?

– To se nedá přesně říci. Je snad můj vztah k ní důležitý pro posouzení mého dědičného nároku?

– Ne, pokud nikdo nebude proti němu protestovat a uplatňovat svůj nárok.

Před třemi čtvrtěmi roku slečna Libuše Bílá odpověděla soudci podobně odmítavým způsobem na otázku po příbuzenství. Ale zatím není naspěch a ještě najde čas i příležitost, aby se té věci podíval zblízka na zub. A pomyslí si trochu posměšně, že dnes vůbec trpí dojmy, má jich tolik jako šestnáctiletá dívka na prvním jarním výletě. Jeden z nich je, že se tohohle chlapíka nezbaví jen tím, že vyřídí jeho dědickou záležitost. A jiný, daleko mocnější, že neprovádí řádně vyšetřování a že ponechává viníkovi příležitost, aby si s ním pohrával, jak mu libo, a v jeho neschopné osobě zlehčoval zákon a spravedlnost. Což mu připadá zvlášť směšné, když si připamatuje, že tu projednává věc tak hluboce civilní, jako je nesporně dědický nárok. A další z té zmatenice dojmů je nejmocnější a zároveň nejsměšnější: je to nutkání, aby vstal, nasadil si baret, který přece vůbec nemá po ruce, a pronesl rozsudek nad obžalovaným Emanuelem Kvisem, soukromníkem, narozeným devátého devátý roku toho a toho. Ale proč? Vyšetřování nebylo ještě skončeno, žaloba nebyla sepsána, líčení nebylo provedeno. Nevadí. Je nebezpečí v prodlení, právo má tak naspěch, že si probíjí cestu, vylévajíc se ze svého řečiště. Dobrá, a teď proč. Pro zlo, skryté v nás, rozptýlené mezi námi, pro zlo vůbec. Rozsudek sám už je jasný. Vyplývá z předchozího. Odsuzuje se k věčnému zatracení. To se vám povedlo, soudce Dastychu. Seděl jste tu tak dlouho a stravoval se pohledem na rodný statek a úvahami o absolutní spravedlnosti a jejích výkonných orgánech, až jste z toho zpitoměl nadobro. Vynášíte rozsudky nad starým mládencem, který si ve vší počestnosti přišel vyzvednout dědictví po staré panně, jenom pro svou uraženou ješitnost, jenom proto, že jste selhal v odhadování lidí, na něž jste byl vždycky tak pyšný.

– Dovolíte mi otázku, pane rado?

Soudce, vytržen ze svého blouznivého rozjímání, vzhlédne polekaně. Trvá mu chvíli, než sebere svou rozptýlenou pozornost natolik, aby si uvědomil návštěvníkovu otázku. Kývne němě hlavou.

– Vyskytl se někdy za vaší dlouhé působnosti případ, že jste nemohl vynést rozsudek?

Soudce sejme brejle a zadívá se upřeně na Emanuela Kvise. Proč se ho ptal právě na toto? Je to náhoda, ovšem, ale náhody dovedou být nepříjemnější než záměrné skutky. Je to opravdu náhoda? Co však může vědět tento chlapík, kterého nikdy předtím neviděl, o myšlenkách, jež nebyly nikdy vysloveny? Zdá se, že tu dochází k jakési záměně, soudce se pokouší číst z Kvisovy tváře asi tak, jako se jindy sporné strany pokoušejí číst z jeho vlastní. Mohl by si právě tak dobře položit před sebe prázdný list papíru. Mlčí však už příliš dlouho, dost dlouho, aby to vzbudilo dojem rozpaků. Nasadí si tedy masku odborníka, jejž nezasvěcenec překvapil prostoduchou otázkou, a odpoví s dobře hranou shovívavostí:

– Stává se ovšem, že soudu nejsou předloženy důkazy dosti pádné a že pře se protahuje, ale rozsudek musí být nakonec vynesen. Právo si najde vždycky svou cestu a není případů, na něž by zákon nepamatoval. Vyskytnou-li se přece, vynutí si nové zákony. Zákon jde v patách vývoji společnosti a někdy jej i předchází a určuje.

Nyní je na posluchači, aby se usmál této malé přednášce, a také to udělá způsobem, který v soudci vzbudí vztek.

– Nepochybuji ani dost málo o tom, co jste mi řekl, pane rado. A přece si dovedu představit případ, kde právo, posuzováno očima zákonodárce, nebylo porušeno, ale kdyby bylo viděno jinak, mohlo by se jevit jako nejtvrdší nespravedlnost.

Soudce se mračí a předstírá netrpělivost. Dokonce poťukává brejlemi na akta.

– Máte na mysli stanovisko postiženého? To je ovšem bezvýznamné. Nesejde dokonce ani na uspokojení toho, komu bylo právem pomoženo. Přes to, že je tu proto, aby pomáhalo těm, kdo se ho dovolávají, postihovalo ty, kdo je chtěli porušit, zůstává nad nimi.

Emanuel Kvis se zasměje. Smích uhodí o stěny, spadne na podlahu a rozkutálí se do koutů, a odtud zní a tremoluje, ačkoli Kvis už zavřel ústa. Soudce vzhlédne překvapeně. Nevšiml si ještě nikdy, že by tento pokoj byl schopen ozvěny. Připadá mu to jako břichomluvecký kousek.

– Promiňte, omlouvá se Emanuel Kvis a poprvé za té rozmluvy přijímá jeho tvář určitý výraz – je to lokajská pokora, která soudce pronikne pocitem ještě většího odporu než prve jeho smích.

– Promiňte, opakuje Kvis, ale představil jste mi tu jakési absolutní právo, zatímco já měl na mysli nikoli stanovisko postiženého, nýbrž stanovisko absolutní spravedlnosti. Právo není absolutní. Právo je požadavek a zákon splňuje pouze takové právo, jež z něho vychází nebo jež lze s ním uvést v soulad. Spravedlnosti je tento postup lhostejný. Vždyť ona právě jím může být uražena. Hledisko zákona podléhá změně, kdežto hledisko spravedlnosti je nezměnitelné.

Emanuel Kvis se za řeči naklání nad rukojetí hole, o niž se opírá, a dívá se upřeně na soudce, jako by mu chtěl vemluvit své přesvědčení. Ale soudce si čistí pečlivě brejle ústřižkem papíru, a jak se zdá, věnuje všecku pozornost jenom tomu. Je to takový soudcův zvyk, čistí si brejle mnohokrát za den a není si snad ani vědom, jak dokonale jsou potom ukryty jeho oči za těmi blýskavými skly. Ostatně, proč by soudce Dastych potřeboval skrýt svůj pohled, a třeba právě v tuto chvíli? To jeho bratr Pepek ví lépe, proč si naráží klobouk tak hluboko do čela. Ano, soudcův bratr Pepek a bílé zdi statku na náměstí. Soudce je vidí stále, i když k nim sedí zády. Proč napadlo toho člověka rozprávět o spravedlnosti zrovna s ním, který má před očima takovou vidinu? Tuší vůbec, kolik blouznění probudí v soudci tento zdánlivě abstraktní rozhovor? Ale soudce neuvykl otvírat někomu nitro.

– Něco se nám tu popletlo, promluví s rozvážnou pomalostí a nasazuje si přitom skla. Právo není požadavek, právo je mravní skutečnost, vyrostlá ze zákona. Je pravda, že se zákony mění, ale jenom natolik, nakolik se mění náš život a jeho potřeby. Spravedlnost, jak ji zná právní řád, pak tkví jedině v uvádění práv a povinností do souladu se zákonem. Tedy spravedlnost, jak vidíte, je požadavek, a nikoli právo. Připadá-li vám relativní, musíte z toho vinit život, z jehož potřeb vyrostla.

Soudce maličko pokrčí rameny a usměje se ústy.

– Spravedlnost absolutní? Toť hodnota zcela pomyslná, tak jako absolutno samo. Nežijeme v absolutnu, a nemůžeme tudíž žádat na právním řádu, který slouží reálným potřebám, aby se obíral filozofickými pojmy.

Emanuel Kvis sevře hůl mezi koleny, pozdvihne ruce a několikrát lehce, takřka nezvučně tleskne, z jeho tváří vyskočí přehnaně nadšený úsměv, který se ihned a beze stopy ztratí, jakmile Kvis začne hovořit.

– Výborně, pane rado, dal jste za vyučenou smělci, který se bez průpravy pustil na neznámé vody. Ale přece jen mi dovolte, abych si uchoval svou fantastickou představu a šel v ní ještě dál. Dovolte mi, abych ji rozšířil a představoval si člověka, který ví všechno o reálnosti právního řádu, tak asi jako vy, a přece, protože nemá jiné naděje, nepřestává věřit v tu pomyslnou spravedlnost absolutní. Copak se už nestalo, že se naplnila bez ohledu na právní řád a jeho zákony?

Emanuel Kvis domluvil, ale jeho hlas jako by se tu ještě chvíli potloukal a doduníval v koutech. Soudce sedí nehybně, blýskavá skla brejlí se upírají na Kvise, oči však není vidět. Snad je vděčen v tuto chvíli své dlouhé zkušenosti, která mu dopřává vyslechnout cokoli a neprozradit své city a myšlenky. Byl by těžkým oříškem pro některého ze svých kolegů, kdyby se jednoho dne stal ze soudce obžalovaným. Je nějaká odezva, třeba velmi vzdálená, toho, co si soudce právě myslí, v tom, co odpovídá Kvisovi?

– Právnímu řádu jsou lhostejná přání a naděje, pokud se někdo nepokusí uvésti je ve skutek a nepřekročí přitom zákonná ustanovení. Absolutní spravedlnost, již máte na mysli, se děje mimo naši vůli. Myšlenkou jí nepohnete, a pokusíte-li se jí napomoci, vzal jste spravedlnost do svých rukou a nemůžete už o ní mluvit jako o absolutní.

Emanuel Kvis se přikrčil za rukama složenýma na rukověti hůlky a vypadá, jako by číhal. I jeho hlas zní plíživě.

– Jste si tak jist naprostou bezmocí myšlenky? Jenom proto, že myšlenkou nemůžete způsobit, aby spadl komín z protější střechy nebo se zastavil rozjetý vlak? Ale spravedlnost, o které mluvíme, není z tohoto řádu věcí. A kdo ví, jednoho dne snad i komín spadne, bude-li jí toho třeba.

Soudcova ruka, spočívající volně na stole, se zatne v pěst a začne drtit neviditelný předmět. Je sevřena jen několik krátkých vteřin, pak se otevře a zamíří ke kapse u vesty.

– Zajímavý rozhovor.

Dříve však než soudce může nakousnout druhou větu nebo vytáhnout hodinky z kapsy, Emanuel Kvis vstane s překotnou rychlostí.

– Prosím za prominutí, pane rado. Okradl jsem vás o drahocenný čas. Nevím, kdy přestat, rozpovídám-li se. A téma, jak jste sám pravil, bylo tak zajímavé.

Soudce se nenamáhá se zdvořilostí. Zůstane sedět, dokonce i hodinky vyjme, pohlédne na ně a vloží je opět pečlivě do kapsy. Ale návštěvník jako by nyní sám chtěl napravit svou chybu. Mluví překotně, přezdvořile a úlisně, spěchá, aby už byl ze dveří.

– Do domku se tedy mohu nastěhovat ihned, rozuměl-li jsem vám dobře. A klíč dostanu od té ženy z chudobince.

– Nejtková se jmenuje. Poklízela u vaší, soudce zaváhá, jako by hledal správné pojmenování – nebo snad strojí Kvisovi léčku? –, ale když se nedočká, doplní se sám: u vaší předchůdkyně a dohlížela na dům i po její smrti.

Návštěvník se zachvěje a celá jeho postava se jaksi scvrkne, tvář se mu zkrabatí do nesčetných vrásek, v očích mu to zamžiká strachem a zahoří zlobou.

– Nebylo třeba, nebylo třeba, zabreptá vyšeptalým stařeckým hlasem.

Soudce vstane překvapen tou proměnou a snad se i chystá k němu pokročit.

– Čeho nebylo třeba? zeptá se ostře.

Ale Emanuel Kvis už se vzpamatoval, vzpřímil se, i tvář se mu dohladka vyrovnala a do očí se vrátil plíživě pokorný pohled.

– Prosím za prominutí, pouhé nedorozumění. Chtěl jsem jen říci, že vám děkuji za vaši laskavost a ochotu. Doufám, že mi bude dovoleno vás častěji pozdravit.

– V městě tak malém, jako je naše, odpoví soudce, se lidé sobě nevyhnou. Dobrý den.

Ustupuje pozpátku dostihne návštěvník dveří, nahmatá kliku, a zůstávaje stále čelem k soudci a ukláněje se, zmizí za nimi.

Přednosta byteňského okresního soudu jde k oknu a čeká, až Emanuel Kvis vyjde z budovy. Vidí ho mířit na cestičku ke kašně, tam odbočí, obejde parčík a zapadne do širokého vjezdu hotelu U Koníčka. Soudce však zůstane ještě chvíli u okna. Nedívá se na nic určitého, možná, že vůbec nevnímá žádné z těch drobných každodenních dějství, jež se odehrávají na náměstí, jenom zhluboka vdechuje voňavý červnový vzduch. Z komína na protější střeše stoupá sloupek bílého, sluncem prosvětleného dýmu a rychle se rozplývá v rozechvělém vzduchu. – I ten komín spadne, bude-li jí toho třeba.

Soudce se prudce odvrátí od okna a přistoupí ke stolu. Několika rychlými, skoro štítivými pohyby složí akta týkající se dědictví po Libuši Bílé a zasune je do registratury. Pak přechází dlouhými kroky po pokoji a vypadá jako člověk, který se rozhoduje, nemá-li odtud odejít. Nestačilo mu těch několik doušků vzduchu u okna, potřeboval by se v něm vykoupat celý. Znova se vrátí ke stolu, vezme ústřižek papíru a napíše na něj velkým písmem: Absolutní spravedlnost. Dívá se chvíli na svůj výtvor, pak roztrhá papírek na kousky a hodí je do koše na papír. Zaboří hlavu do dlaní a znehybní v železném objetí myšlenky.

Vzpomíná na děda z matčiny strany. Copak to není pravda, že je mrtev a že jeho šílenství zemřelo s ním? Bylo by tak pěkné, kdyby se stařík plížil tvou krví, neuspokojen osudem, jehož se mu dostalo.

Sudič v krvi soudce.

Dovedeš si představit něco ironičtějšího? Ještě dnes pověst o něm koluje Bytní, ozdobena příkrasami, jež nás nezajímají. Byl to sudič, o jakých vyprávějí knihy, a ve sporu o služebnost přišel na buben. Když se vrátil od posledního stání, jež rozhodlo s konečnou platností proti němu, vloudil se do věže děkanského chrámu a jal se vyzvánět umíráčkem. Lidem, kteří se na něho seběhli, prohlásil: – Odzváním spravedlnosti!

Statek koupil v dražbě sedlák, který nad ním vyhrál spor. A stařík žil potom na výměnku Dastychovic statku, nemluvný a zpola šílený. Promluvil-li vůbec, mluvil jen o spravedlnosti.

– Někde musí být, říkal o ní a myslel na ni jako na dceru, která se zpronevěřila svému rodu a cti a utekla s prašivým pacholkem. Čekal na její návrat a pokání. Děti se ho bály. Když k němu přišly na výměnek, chytal je za ruce, a nakláněje hlavu na stranu, jako by naslouchal blížícím se krokům, šeptal: – Slyšíte? Přichází.

Nejpodivnější na této historce je, že stařík se opravdu toho, o čem věřil, že je to spravedlnost, dočkal. Jedné srpnové neděle, kdy všechna úroda už byla pod střechami a Byteň voněla a vyhrávala obžínkami, vzplál dědův ztracený statek a do večera z něho zbyla jen hromádka dýmajících trosek. Stařík, když se o tom doslechl, přibelhal se k ohni za ostatními. Stál tam, oči i srdce plné těch šlehajících plamenů, pochechtával se a blekotal: – Vidíte ji? Přišla. Nemohli ho dostat domů, dokud se poslední plamen nezhroutil. Pak ulehl, a nepromluviv už jediného slova, zemřel ještě té noci s nejšťastnějším úsměvem kolem rtů.

Hezká historka, na mou věru. Ale co má společného Filip Dastych, vzdělaný právník, vážený a neúplatný sudí a rozmyslný muž, se šíleným výměnkářem? Nic, zhola a načisto nic, jen trochu té krve.

Elektrický motor v řezárně vydá táhlý hvizd, než se rozběhne naplno a přejde v tichý dusot pravidelných obrátek. Pak se ozve řezačka: chrust, chrust, rychleji: chrust, chrust, chrust, chrust, stále rychleji, až i ona se ustálí na tempu, sděleném jí převodním řemenem. Naslouchaje zpovzdáli tomuto zvuku, můžeš mít dojem, jako by život na statku běžel sám, řízen neviditelnými skřítky, a nepotřeboval lidských rukou.

Statkář Josef Dastych sedí v kanceláři, v tom zamykaném, krom něho nikomu přístupném pokoji. Sedí ve starém tvrdém křesle, potaženém zčernalou hovězinou, v němž sedával jeho otec. Jenomže nebožtík Gabriel Dastych tu smlouval pachty, naléval rozum šafáři, vrtal se v odborných knihách a vymýšlel chytračiny, jež mu vždycky přinesly do kapsy.

Zůstalo tu po něm všechno, jak to zanechal. I podložka se zelenými pijavými listy na rozviklaném psacím stole, stojan s dýmkami, zasklená empírová skříň s dřevěnými soškami svatých, jak je nasbíral po dalekém okolí, těžká dubová police s knihami, zakrytá jelenicovou záclonou, i nepohodlné odpočívadlo s trojdílným opěradlem. Na stěnách visívaly portréty Gabriela Dastycha a obou jeho žen, průměrné práce vyhlášeného tehdy pražského portrétisty. Josef Dastych nechal z nich na stěně jen obraz své matky. Oba ostatní sňal a postavil za pohovku tvářemi ke zdi.

Gabriel Dastych sem chodíval pracovat, přemýšlet i odpočívat. Bůh ví, proč sem chodí jeho syn z druhého manželství, Josef. Vejde a otočí za sebou klíčem, který nechá v zámku, aby nikdo nemohl nahlížet klíčovou dírkou. Pak stojí zády ke dveřím a rozhlíží se pokojíkem, jako by očekával, že tu najde nějakého vetřelce. Dýchá rychle a srdce mu buší, podobá se uprchlíkovi, který v poslední chvíli vpadl do záchranného úkrytu. Ale možná, že je to s ním jiné. Třeba mu tento pokojík připadá jako past, kterou denně pokouší, a čeká jen, kdy za ním sklapne, aby ho víc nepustila. Uklidňuje se. Odsune klobouk z čela, pak jej i sejme a odhodí na pohovku, kam ta hučka dopadne se suchým chrastotem slámy, vyluhované nesčetnými dešti a přepálené sluncem.

Ve vyřezávaných hodinách s kukačkou zahrčí; chystají se odbíjet. Josef Dastych k nim přistoupí a zastaví kyvadlo. Natáhne je a spustí opět, až bude odcházet. Potřebuje ticho, naprosté ticho, aby mohl naslouchat. Pochod hodin ho vyrušuje a nahání mu hrůzu. Obecně se o hodinách soudí, že měří čas. Ale hodiny jsou víc, hodiny jsou ďáblův stroj, který se řítí na jedné koleji dvěma směry, sám proti sobě. Vlekou se s nákladem minulosti, který je každou vteřinu těžší – teď vím, co bylo, ale co přichází teď? – ano, a ženou se nezměnitelnou rychlostí z budoucna, neboť to, co vezou, nemá ještě váhy, tak jako by to byl – chachacha – prázdný vepřový měchýř, do něhož bude teprve nabrán obsah. Nikdo to o nich neví, jenom Josef Dastych rozřešil jejich záhadu, jednu z mnoha, o nichž tu o samotě přemýšlí. Ví také, že v jednu chvíli se tento stroj, který se řítí dvěma směry sám proti sobě, srazí, a srazí se právě v něm, v Josefu Dastychovi, a tehdy se rázem naplní ten prázdný měchýř a naplní se tak, až praskne. Je jasné, že všechno, co bylo, bude rozdrceno v té strašné srážce, nelze však uhádnout, co zbude z měchýře, protože se vůbec neví, jaký bude jeho obsah. Statkář se děsí té chvíle, a přece je na ni bláznivě zvědav. Ale nechce ji pokoušet ani přivolávat.

Proto nenosí hodinky. V celém domě není jdoucích hodin, statkář je všechny polámal a jeho žena a dcera musí nosit náramkové hodinky. Jenom v tomto pokoji jdou hodiny, a to zas jen tehdy, když tu on není. Statkář je natahuje proto, aby děsily staříka Balchána, ale nikdy je neřídí. Zastaví je, když přijde, a spustí je, když odchází, tam, kde se zastavily. Chtěl si dopřát malé potěšení, dodatečně však přišel na to, že si tím vlastně posloužil. Hodiny nejdou správně, stroj se mate, a kdo ví, možná, že chvíle srážky se oddálí, nebo že k ní ani nedojde. Statkář se pochechtává, jak na ně vyzrál, a kukačka kuká půlnoc ve tři hodiny ráno nebo jednu hodinu v deset dopoledne, každý den jinak.

Statkář stojí uprostřed pokoje, hlavu přikrčil trochu mezi ramena a naslouchá. To ticho, to lahodné, dobré ticho! Nikdy ho nebude mít dost. A nic se tu nepohne. Věci odpočívají na svých místech a zabrány do sebe naslouchají snad tichu a čekají tak jako on. Jen zvenčí je slyšet hltavé, ale zdušené chrustání řezačky a občas táhlé, blažené kuropění slepic, opilých sluncem, nebo nedočkavé zabučení jalůvky. Ale každým z těch zvuků ticho v pokoji jako by se prohlubovalo a mámivěji sládlo.

V dubové polici vedle psacího stolu spí za těžkou jelenicovou záclonou knihy, z nichž Gabriel Dastych čerpal svou hospodářskou moudrost. Jednu z nich, lhostejno kterou a snad pokaždé jinou, mívá před sebou otevřenu jeho syn, když sedí v otcově křesle. V některé z těch knih je skryta odpověď na otázku, proč se Gabrielu Dastychovi dařilo všechno, co jeho synu se rozpadá pod rukama. Ale statkář ji nikdy nenajde.

Čte a věty se mu člení v slova a slova hynou opuštěna svými druhy. Bloudí chodbami jeho mozku, jako by to byl dům bez oken, každou chvíli narážejí na dveře, k nimž nemají klíče, a křičí hrůzou, dovolávajíce se světla, pomoci, osvobození. Zmírají každé jinde a statkářovy myšlenky zakopávají na svých cestách o jejich kosti, o vyschlé mumie slov, jimž nedovedou vdechnout život. Vlekou je bezradně s sebou, dokud je někde neztratí nebo nenaleznou nové. Ale často se jich polekají a rozpadnou se vedle nich. Pak není už slyšet nic než plíživé šelesty, a statkář, lokty na okraji stolu a ruce na uších, oči vytřeštěné, ale nevidoucí, čeká, jakou dnes na sebe vezmou podobu. Proč ti uhynul už třetí vrh prasátek ve čtvrt roce? Co tě napadlo vysít kmín na Shoně? Na Shoně kmín, chacha. Proč je prázdná stáj pro plemeníky? Pšenici sbírá po zrníčku, desetitisíce se mu sypou z hrsti. Neudržíš! Neudržíš! Dal mrkev na Pláňova a vyhnila mu. Čtyry strychy mrkve. Co je to tu za smrad, lidičky? To Pepek Dastychů, pan statkář, sklízí mrkev. Čtyry strychy mrkve.

Na Pláňovech mrkev hnije,
Pepek Dastych se v ní ryje.
Ryje se v ní jako prase,
zaseje ji na rok zase.

– Kušte!

Statkář odtrhne dlaně z uší a vzpřímí se nad stolem. Hlasy však utichly, jen slepice kuropějí a řezačka hltavě chrustá svou polední dávku. Podivnou hru tu statkář provozuje. Chodí sem proto, aby ty hlasy probouzel a slyšel, ale nemůže si je podmanit; křičí vždycky, co se jim zachce, a dráždí ho k vražedné zuřivosti. Ví, že nikdy nebudou říkat nic příjemného, chce jim však vzdorovat a dokázat, že nemají pravdu, nebo snad věří, že se mu jednoho dne poštěstí chytit jejich původce. Slyšels je křičet: Neudržíš? To oni se mu pokoušejí vyrvat statek z rukou, dávají hynout vepříkům, spalují kmín sluncem a napadají hnilobou jeho mrkev. Víš, proč jeho nevlastní bratr, soudce Dastych, sedí už na dvacátý rok naproti přes náměstí a beznadějně stárne na místě, jež ho není důstojno? Čeká, až se jim to podaří. Všichni kolem něho čekají, celá Byteň natáhla krk a oči se jí blýskají chtivostí, jako by přihlížela zápasu, jehož výsledek je napřed všem znám. Slyšels písničku, kterou mu zpívali kluci loni na podzim, jak jen vytáhl paty z domu? Chtějí vidět, jak mu bude statek vyrván z rukou, jak ho bratrova noha vykopne ze vrat dvora, jak bude stát nahý, o všechno obrán, uprostřed byteňského náměstí. Proč se rozpadají věty v otcových knihách a proč umírají jejich slova, dříve než si je stačí zapamatovat? To všechno ty hlasy. Polykají je a pak je na něho vyplivují k nepoznání změněná. Jenomže Dastych, Josef Dastych, se jim nepoddá, dovede vzdorovat, nikdo si neumí ani představit, jak a čemu všemu dovede vzdorovat.

Statkář sebere knihu, z níž se pokoušel číst, a vrátí ji na místo v polici, kde po ní zeje mezera. Pak se skloní a z prostory za nejtěžšími svazky vytáhne láhev a balíček. Láhev je až po hrdlo plná zlatožluté tekutiny; jak ji statkář nese, sluneční paprsek se jí dotkne a rozžehne v ní ohnivé pablesky. Dastych se na ni dívá, ruce, spočívající na opěradlech starého křesla, se zatínají a celé jeho tělo vzepřeno na loktech se vysouvá do výše a tuhne, hýždě se už ani nedotýkají sedadla. Pak toto napětí povolí, statkář se zhroutí do křesla, ale zároveň hmátne po láhvi, vytrhne z ní zátku a přistrčí ji k nosu. Čichá k ní náruživě, chtivě, tak na něho působí ten nadcházející doušek, že se celý roztřese. Láhev se vznáší zdvíhána třaslavýma rukama, dotýká se rtů, už zbývá jen naklonit a otevřít ústa. Ale statkář odvrátí hlavu, vrazí zátku do hrdla láhve a postaví ji na stůl. Padne zpátky do křesla, dýchá těžce, uklidňuje se, podobá se člověku, který dlouhé hodiny visel nad srázem a byl zachráněn ve chvíli, kdy slabost mu páčila prsty sevřené kolem spásného kmene.

Zvenčí se přestala ozývat řezačka a její udýchaný chrustot nahradilo klepání dřevěných podrážek podělávků3 a chřestění kravských řetězů. Polední krmení začalo. Statkář však nevnímá té změny.

Začal se zabývat něčím jiným. Vybalil z novin zánovní karty a rozmíchává je rukama ještě rozechvělýma, které se klidní, jakmile karty několikrát proběhnou z dlaně do dlaně. Pak je položí na stůl, sejme z hromádky dva svrchní listy, na něž čekal po celou tu tichou, zoufanlivou hru. Dvě esa. Nedovede si už vzpomenout, kolik nebo co na ně vsadil. Ostatně na tom teď nesejde. Drží dvě esa a nemusí se ani dívat, jaký list padne jeho protivníkovi. Vyhrál by, ať vsadil cokoli. Opře ty dvě karty o láhev s pálenkou a dívá se na ně u vytržení. Mohl by hrát, kdyby chtěl, to se rozumí, nikdo by mu v tom nemohl bránit, a vyhrával by. Ty dvě karty to dokazují. Všechny dřívější prohry nic neznamenají, nakonec mu každý den vyjdou dvě esa – dovede tu sedět tak dlouho, až se objeví. A mohl by pít jako nikdo druhý, mohl by do sebe lít celé noci ten zlatý oheň, radovat se z toho, jak se mu mísí s krví a koluje žhavě žilami, jak ho zdvíhá a unáší jako červnový oblak, vysoko nad zemí a skuhráním všech, kdož o něm pochybují, mohl by pít a přinášelo by mu to jenom větší sílu a jasnější pohled, ale kdo ví, kdo ví, snad by to také popohnalo vlak a přiblížilo srážku.

Co však znamená tato každodenní černá mše, při níž symboly jsou pouze vystavovány, nikoli však přijímány? Jakou cenu má pro statkáře Dastycha? Věřme s ním, že ji slouží jenom proto, aby se mohl dívat do tváře svému pokušení a vzdorovat mu. Že chce znát svou sílu a její hranici. Nečerpá z ní zároveň jistotu, že všichni, kdo věří v jeho pád, se radují předčasně a nikdy se nedočkají naplnění svých škodolibých proroctví? Tak jako dovede odolávat vábení, jehož zlaté bludičky vyskakují z ohnivého nitra láhve, tak jako dovede v sobě vybičovat a opět zadusit divokou chtivost hráče, který sní o sázkách na jednu kartu, tak dokáže udržet dastychovské dědictví. Copak v něm neproudí, smíšena s tou druhou, i dastychovská krev?

Smíšena s tou druhou.

A právě jejím plíživým šelestům naslouchá statkář, když sedí za zamčenými dveřmi kanceláře, bojuje s jejími žádostmi a výzvami a dosahuje svých zdrcujících vítězství. Neboť někdo je přece drcen těmito výhrami, ale nikoli on, slyšíte, nikoli on. Cožpak nehájí dastychovskou věc proti těm druhým, kteří se v něm plíží a chtějí provést svou? To by si měl uvědomit i jeho bratr, který už dvacet let čeká na jejich vítězství. Ale nemůže to nikdy pochopit. Něco takového dokáže, jen kdo jako statkář uhádl tajemství hodin; jedině on ví, že člověk může být útočníkem i obráncem i bojištěm, na němž je sváděn tento zápas.

– Pantáto!

Děda Balchán vyvolává pod okny na dvoře. Zpola omámen vidinami a ohlušen hlasy, jichž nikdo jiný nemůže zaslechnout, statkář se probíjí k hladině skutečnosti. Tápavými pohyby složí a zabalí karty, uchopí láhev a skryje ji s balíčkem za svazky v knihovně.

– Pantáto! Šakla! Balchánův křik zní naléhavě a zoufale. Manda se nadmula. Jášku, pantáto, dyk dělá z posledního.

Neudržíš. Neudržíš!

Statkář jde k hodinám s kukačkou, posune ručičky na jedenáctou a rozhoupá kyvadlo. Než otočí klíčem v zámku, hodiny zaharaší, vlaky se už opět řítí proti sobě, ale to je teď vedlejší, dvířka hodin se rozlétnou a dřevěný ptáček z nich vyrazí s prvním: Kuku!

Na dvoře stařík Balchán přičapne k zemi a přitiskne si dlaně na uši.

2 Usmyslila si. Pozn. red.

3 Pantofle s dřevěnou podrážkou a s horní částí dřevěnou nebo koženou. Pozn. red.

KAPITOLA TŘETÍ
Zahradní slavnost

Muzika vyhrává a slunce, procezené korunami stromů, padá na trávník. Křídlovka stoupá na špičky a zalká vysoko, až se jí tón roztřepí přepjatou slastí, štěbenec dumlá svou melodii jako kluk cukrovou tyčinku, a když to nejmíň očekáváš, uchichtne se výsměšně, viola se vemlouvá jako milenec v podvečer, pikolka bublá i cvrliká, zmizí a opět se vznese, basa vás drží pohromadě, vy smečko třeštidel a opilců, ale housle, ach housličky, ty můj smutku a opojení, ve vás zpíváme a pláčeme všichni.

Es-tam-tam, es-tam-tam, taá-rára-raá…

Nad bazénem uprostřed zahrady, kde jindy se blýskají zlatí kapříci, bylo postaveno pódium pro tanečníky. Prkna jsou dobře spojena, hladce vyhoblována a navoskována; tančí se na nich právě tak dobře jako na parketách. Hudebníci si postavili své pulty a židle do stínu starého jasanu. Sklenice s pivem mají u nohou a zapíjejí řádnými doušky každý kousek, jak se sluší na muzikanty. Nejtek z chudobince má na starosti jenom je, aby jim nikdy nevyschlo, a drží krok s nimi. Jeho žena pomáhá v kuchyni a jeho nevlastní dcera, nastrojená do hladkých černých šatů a v bílé zástěrce, roznáší sladkosti dámám. Když se otec s dcerou potkají, přivře děvče víčka tak prudce, jako by pohlédlo do bílého žáru, a chvíli potom vidí všechno rozmazané: cukroví na podnose, cestu, vysypanou žlutým pískem, i hosty, k nimž míří. A Nejtek, sotva dojde k nálevnímu stolu, popadne sklenici, kterou mu stále dotáčejí, a pije dlouze a hltavě. Zatracená žízeň, den po dni je palčivější.

Nálevní stůl umístili nedaleko domu pod rozložitým jírovcem, kde i v nejprudším letním poledni je chladivý stín a tmavá, měkká země, tu a tam porostlá drobnými kopečky mechu, nikdy nevysychá. Na pohostinství dnešní slavnosti se podílejí všichni čtyři hostinští z náměstí, aby nebylo zlé krve. Za nálevním stolem, kde trůní soudky obložené ledem i láhve se vším, nač může komu přijít chuť, se střídají; jsou traktéry i hosty zároveň, vedení však svěřili svorně Pudilovi, který je z nich nejstarší a nejváženější.

Starosta chodí mezi hosty, pro každého má slovo a úsměv, nikdo neujde jeho pozornosti. Nezapomíná ani na kuželkáře a hodí si pokaždé, když se dostane na své obchůzce až k nim. Předstírá soustředění, aby neurazil, ale pouští kouli, sotva ji dvakrát pohoupal v dlani. Sám čert mu sedí v ruce, že se vždycky strefí. Odmítá pochvalu a obdiv, je to přece jeho kuželník, je na něm doma. Ale všichni vědí, že starosta si kuželníku nevšimne, jak je rok dlouhý, a udržuje jej v pořádku jenom pro své hosty. Zažertuje a jde dál, všichni v zahradě očekávají, že se u nich zastaví a pohovoří s nimi.

Kluci lemují zeď nad kuželníkem. Sedí na ní s nohama spuštěnýma do zahrady a baví se pohledem na tu slávu. Občas k nim starosta pošle někoho s náručí dobrot a jindy se za nimi vypraví strážník Tlachač, aby udržel jejich bujnost v mezích. S těmi kluky může tu být dobře na sto krků, ale starosta je všechny nakrmí a napojí. Dělá mu dobře, že může hostit takové množství lidí, uleví to trochu jeho neplodnému bohatství, jehož stále přibývá, jako překrvenému tělu. Někdy ho napadá, jaké by to vlastně bylo, kdyby jednoho dne zchudl, načisto zchudl. Pak teprve by možná nabyl život pro něho ceny. Chudí, jak se zdá, žijí tak rádi, jako by člověk, čím je chudší, tím více lpěl na životě. Ale starosta si nepřeje zchudnout, protože si nedovede představit svou ženu zbavenou všeho, čím ji obklopil. Popravdě nestojí o chudobu ani o bohatství, chtěl by jen poznat, jaké to je, když člověk miluje život a vzdává se mu, když mu život má co povědět a čím ho udivit. Chodí mezi svými hosty a myslí si: Ti všichni si žijí a neptají se proč, a bojí se jen, aby tu vydrželi dost dlouho.

Zahradu včera posekli a trávu odklidili, aby nepřekážela. Její bolestná a sladká vůně plní ještě vzduch. Židle, lavice a stoly jsou rozptýleny pod stromy po celém prostranství, hosté se k nim sesedli podle svých sympatií. Nemusíš jim ani naslouchat, abys věděl, o čem hovoří. Posuzují výsledky žní, odhadují sklizeň brambor a vyhlídky podzimního osevu, nová dojnice, již koupil jeden, je právě tak předmětem dlouhých úvah jako cena selat, již stržil druhý. Dávají ve svých řečech ožívat světu, který jim byl dán ve správu a v němž žijí tvrdě, ale pokorně, neústupně, ale většinou beze vzpoury, pásmu svých všedních dnů, nad něž není nic důležitějšího a mezi něž neděle byla moudře vložena jako stupínek, z něhož můžeš obhlédnout, cos vykonal a co uděláš v příštím týdnu. Jaká síla života, který zná jen starost bez otázky, povinnost bez pochybností. Takhle žívali Nolčové, ale kam se to dostali ve starostovi? Podívejme se na něho, jak žertuje s kuželkáři, jak jde dál a jak na sebe chlapi potom mrkají, spokojeni, jakého mají pašáka starostu. Jenomže on snad po dvou krocích už ani neví, co jim povídal. Ať se pohne na svých pochůzkách mezi hosty, kam chce, je mu stále, jako by uvnitř sebe kroužil kolem pevného středu a byl jím přitahován. Přitahován i odpuzován ovšem, ten fyzikální zákon platí patrně i v něm, neboť nebýt ho, už dávno by se zřítil. Ale co když jednoho dne přitažlivost zvítězí? Stačí, aby si vzpomněl na onu měsíčnou noc, kdy Kaťa měla svůj nebezpečný sen. Ochabovala už tehdy odpudivá síla, nebo zašel jen příliš daleko ve své hře? Když nic jiného, scházelo jen velmi málo, aby se prozradil. Naštěstí Tlachač je dobrák a primitiv. Snad se podivil, ale jeho mozek prostě nestačil rozluštit, co se to tehdy se starostou dělo. Neměl se ostatně čeho bát, starosta je dětina a hraje si se svou představou jen proto, aby nějak vyplnil prázdnotu; není lenoch, nevyhýbá se práci a má své starosti, jak mu je přináší majetek i úřad, ale prázdnota se v něm rozvírá pod vším, co dělá. Ani jeho láska k paní Kateřině ji nedovede zaplnit.

Na prostranství, vydaném slunci, se zastavil děkan Brůžek. Už zase někde zapomněl svůj klobouk a jeho těžká, osmahlá tvář zbrunátněla horkem. Dívá se chvíli na tanečníky a pak se rozhlíží, ke komu by přistoupil na pár slov. Děkan je dobrý pastýř, znalý a dbalý své věci, a ví, že slovem, ztraceným při takové příležitosti, připamatuje lidem boha víc než dlouhým kázáním v kostele.

Starosta zahlédne děkana a zamíří k němu. Ti dva mají pro sebe tajné pochopení, jež se nikdy nepokusili vyjádřit. Snad je spojuje země, od které byli odtrženi, jeden svým bohatstvím, druhý svým posláním, nebo tuší vzájemně své úzkosti a vědí, že si nemohou pomoci, protože nikdy jeden ani druhý se neosmělí překročit hranici ostychu, ležící mezi muži. Stisknou si ruce a usmějí se na sebe.

– Požehnaný den, řekne kněz. Mám rád slunečné neděle. Zdá se mi, že více dosvědčují boží slávu.

Starosta se ušklíbne a kněz očekává potměšilou odpověď, kterou má být podpíchnut k rozhořčení.

– Nezdá se mi, že by letní slunce bylo ve všem boží nástroj, a právě v neděli. Lidem je horko, více pijí a prudčeji po sobě touží.

Ale děkan Brůžek by se dnes rád vyhnul takovému rozhovoru. Pódium nad bazénem je naplněno tanečníky; pestré letní šaty děvčat se odrážejí od světlých košil mládenců, kteří většinou odložili kabáty. Děkan pozoruje rozpálené tváře tanečníků a cítí pravdu starostových slov. Vzpírá se však vidět v ní více než prostou skutečnost. Pokrčí rameny a řekne:

– Mohou se stát jen lidské věci a na ty je bůh připraven. Ostatně dnes všechno pohoršení přichází z vás. Pozval jste ty lidi, naléváte jim a dáváte vyhrávat.

– Jsou jistě spokojeni a radují se dvojnásob, protože se mohou veselit a nic je to nestojí.

Děkan se zasměje svým silným smíchem, který na chvíli přehluší i hudbu; několik lidí se po něm ohlédne a kyne mu s rozveselenými tvářemi nebo pozdvihuje sklenici na znamení přípitku. Děkan ztichne trochu zahanbeně.

– Kolikátá slavnost už to je? obrátí se znovu k starostovi. Patnáctá? Začal jste s nimi hned, jak jste se oženil, a nevynechal jste ani jeden rok.

– Ne, ani jednou, odpoví jeho společník a zdá se, že ho to pomyšlení těší. Dokonce jsme se vracívali se ženou i z ciziny jenom proto, abychom ji mohli uspořádat.

– Zajímalo by mne vědět, co vás ponouká k tomu, abyste si jednou do roka sezval na stovku lidí a hostil je s takovou okázalostí. A proč vždycky v tu neděli po dvanáctém srpnu? Na dvanáctého srpna připadají narozeniny vaší paní. Má to být oslava? Ale nikdy jste to neprohlásil a pochybuji, že o tom ví někdo jiný krom mne.

– Nesrovnává se vám to s tím, co si o mně představujete?

– To bych neřekl. Dohaduji se jenom příčiny, nebo, chcete-li, smyslu.

– Vysvětlení bude asi jednodušší, než si myslíte. Jednak to asi baví mou ženu i mne a za druhé, když už jsem začal, nedovedu přestat. Představuji si, že se lidé ptají: A co letos? Jestlipak starosta nezapomene uspořádat svou trachtaci? A cítím, že je nesmím zklamat.

Děkan přikyvuje, ale nevypadá přesvědčeně.

– Ano, to by mohlo být.

Tu nezbývá starostovi, než aby se nyní on zasmál, až se lidé začnou ohlížet.

– Nikdy bych byl nevěřil, že mi tak nedůvěřujete. Z čeho mne podezříváte?

– Z hříchu cizoty, řekne vážně děkan. Jsme vám všichni strašlivě cizí a lhostejní. Nejen my zde, ale lidé vůbec. A protože jste moudrý muž, cítíte, jak je to nepřirozené, a chcete přesvědčit sebe i nás, že to není pravda. Pokoušíte se o to každodenní laskavostí a ochotou a jednou velikou slavností do roka.

Hudba zmlkne takřka zároveň s knězovými slovy, vzápětí však z dlaní rozdychtěných tanečníků vyrazí potlesk, dožadující se pokračování. I zahrada se ozve se svými rozptýlenými hlasy a smíchy, s klapáním porážených kuželek a cinkotem sklenic i nádobí. Křídlovka vykřikne jako sojka v lese a štěbetajíce, cvrlikajíce, trylkujíce a brumlajíce přidají se k ní ostatní nástroje. Starosta vyloví z kapsy svých světlých flanelových kalhot cigaretové pouzdro a nabídne knězi. Pokuřujíce přihlížejí chvíli oba muži mlčky, jak se kolo tance znovu roztáčí.

– Dejme tomu, promluví konečně starosta, varuje se pohlédnout na děkana, že byste měl pravdu. Co byste si se mnou počal jako zpovědník?

Kněz zavrtí hlavou.

– Nevím. Ve vašem počínání je boj i pokání. Nevím opravdu, co bych vám měl poradit.

Křídlovka si dovolí extempore; vysoký tón vzlétne vzhůru jako vlajka na stěžni a třepotá se tam dlouhou chvíli. Starosta pustí cigaretu z prstů a šlápne do trávy, kam dopadla.

Emanuel Kvis vstoupí na scénu tak trochu divadelně. Křídlovka ještě haleká, jako by uváděla významnou osobnost, ale celkem si nikdo nevšimne jeho příchodu, krom děkana Brůžka a starosty. Kvis je oblečen jako vždy; nikdy za celou dobu svého pobytu v Bytni neměl na sobě jiných šatů, než jaké už byly popsány. Jen klobouk má dnes posazen trochu více do týla a ruku, přes niž má přehozen havelok, drží opřenu v bok. V druhé ruce vidíme známou černou hůlku a tak se podobá výletníku ze zapomenutých časů, který dorazil v horkém dni do spásné hospůdky za branou a rozhlíží se, kde by nejpohodlněji usedl.

– Hleďme, řekne děkan, také jste ho pozval? Je v tomhle městě ještě někdo, s kým se ten člověk nezná?

– Máte pravdu. Nedůvěřivá Byteň se s ním rychle spřátelila. Pozval jsem ho proto, že z nějakého důvodu zajímá mou ženu.

– Jí se také připletl do cesty?

– Připletl je správné slovo, řekne starosta a pozoruje Emanuela Kvise, u něhož se právě zastavil Nejtek. Plete se nám všem do cesty a probouzí naši zvědavost. Mne oblažil efektíkem, který mi nahnal řádně strachu.

– Strachu?

– Přinejmenším mě řádně vylekal. Přišel se mi představit v úředních hodinách na radnici. Ale sotva jsme se pozdravili, začal se třást, jako by se chtěl na místě rozsypat. Tvář mu zkrabatěla, že to vypadalo, jako by rázem zestárnul o tisíc let. Popadal vzduch a mektal něco nesrozumitelného a ustupoval potácivě dozadu, až narazil na židli vedle dveří a svezl se na ni. Řeknu vám, že jsem byl pořádně vyjeven. Vyskočil jsem, nalil si na kapesník trochu vody z láhve na stole a omyl jsem mu tvář. Sotva jsem po ní přejel mokrým kapesníkem, vyrovnala se, jako bych z ní smyl všechny vrásky. I dech se ihned zlepšil. Odstrčil mi ruku, vstal a omlouval se mi. Někdy ho prý přepadají takové záchvaty, ale hned pominou a nejsou vůbec nebezpečné. Je to jen stav nervů. Ale do řeči už mu nebylo a odporoučel se.

Kněz poslouchá starostovo vyprávění se svraštělým obočím; zdá se, že něco jej na něm pobuřuje, a že jak pokračuje, líbí se mu čím dál míň. Několikrát se pohne, jako by chtěl starostu přerušit, přece však vydrží mlčet až do konce.

– Řekl jste, že tvář mu zestarala, jako by mu bylo tisíc let?

– Zrovna tak. A věřte mi, nebyla to hezká podívaná.

Kněz hladí podrážkou trávu před sebou, jako by se k něčemu rozhodoval a nemohl se odhodlat.

– Dovedl se postarat, aby celé město o něm vědělo v několika dnech. Každého dovede něčím překvapit při seznámení. Snad mu záleží na tom, aby nám hned tak nevymizel z paměti.

– Překvapil vás také něčím?

– Snad. Především tím, že objednal mši svatou za nebožku, po níž dědil. Od toho dne přichází každé dopoledne do kostela, kde vystojí dobrou hodinu s pohledem upřeným na oltář.

– Tedy člověk po vašem vkusu. Je dosti stár, aby pěstoval zbožnost tímto způsobem. Co se vám na tom nelíbí?

– Jeho zbožnost je přinejmenším sporná. Kostelník ho několikrát skrytě pozoroval. Nikdy prý se ten člověk nepokřižuje, ani když přijde, ani když odchází. Stojí jen v půli lodi a dívá se nehnutě na oltář.

Starosta se zasměje. Představa kostelníka, číhajícího za některým ze sloupů postranní lodi, nebo dokonce zalezlého v přítmí zpovědnice, hoví jeho smyslu pro humor.

– Kostelník je nepochybně muž hodný víry. Ale měl byste mu nyní co nejdůrazněji doporučit mlčelivost. Jeho líčení je s to vyvolat nejdalekosáhlejší domněnky a obraznost Bytně je vyprahlá jako troud. Copak se tu kdy stane krom svateb, pohřbů, vytlučených oken v hospodě a nějakého toho nemanželského děcka? Za několik dnů by si mohlo celé město šeptat, že náš nový občan je…

– Nic takového, přeruší ho kněz prudce. Člověk postačí úplně a kostelník bude mlčet.

– Máte pravdu, řekne starosta vážně. Člověk postačí na všechno. Ale já nesmím zapomínat, že jsem hostitel, a musím uvítat hosta. Najdete si jistě sám místo, kde se vám bude dobře sedět.

Starosta odchází a stlačuje posečenou a podupanou již trávu hlubokými, viditelnými šlépějemi, takový je to silný a těžký muž. Kněz se za ním dívá a myslí na to, co mu chtěl říci a nakonec přece neřekl. Na odpoledne druhého dne po oné podivné měsíčné noci, kdy stín kříže dopadl na dveře domku Libuše Bílé a kdy vedl pošetilý rozhovor s Tlachačem. Toho odpoledne tedy stál děkan Brůžek v otevřených dveřích sakristie a přihlížel, jak kostelník, takový drobný, vyschlý, plešatý mužík s uhýbavým pohledem, dolévá olej do věčné lampy. Venku byl slunečný den a čtyřmi vysokými, štíhlými okny po levém boku chrámu vtékalo do hlavní lodi světlo vířivým mžením. Mír se tu vznášel a klenul, každá z těch drobounkých, světlem prostoupených tančících částic prachu se zdála být jeho atomem. Hluboký klid a ticho božího příbytku, když hosté odešli.

Kněz na chvíli podlehl dětské představě, že bůh může vystoupit z tabernáklu, aby se přesvědčil, v jakém pořádku udržují ti dva služebníci jeho byt. Pocítil až dusivé štěstí ze svého povolání a vděčnost, že si je zvolil. I výpadní branka sakristie zůstala otevřena a jí sem proudila zvenčí senná vůně z nedalekých luk, a tam, kde stál děkan, se srážela a mísila, jako když se vlévá do řeky, s chrámovým pachem kadidla a vyhořelých svíček, kamenných stěn a dlažby, stárnoucího dřeva a nedělního davu. Kněz se rázem octl na rozhraní dvou světů, jež oba stejně miloval, ba co více, setkaly se a slučovaly právě v něm, vířivá síla jejich středu jej vsávala, a když se mu začínalo zdát, že snad omdlí omamnou sladkostí svého citu, ve chvíli takřka podobné poslednímu okamžiku v životě, byl uchopen a nesen vzhůru mocnou rukou jistoty, že v tomto sloučení je sám smysl tajemství a že není tajemství pro toho, kdo věří a miluje tak pevně a bez výhrady jako on. Opřel se o zárubeň trochu obluzen tím, co pociťoval, a užaslý poznáním, jak málo se děje kolem nás po dlouhá léta našeho čekání a jaká neuvěřitelná dějství se mohou odehrát v nás v kratičkém čase několika vteřin.

Vida, a při tom všem sledoval klidně a pozorně počínání kostelníkovo. Ten stál rozkročen na nevysokých schůdkách, a přidržuje se jich jednou rukou, doléval druhou z cínové konvičky olej do věčné lampy. Obličej mu celý zkrabatěl a zešpičatěl pozorným napětím, aby nezasáhl pramínkem oleje hořící knůtek a nepřelil. Vtom někdo otevřel hlavní dveře a prudký tah větru proletěl chrámem. Dvířka sakristie za knězovými zády se zavřela s třeskem, který klenba prázdné lodi vrátila s burácivou ozvěnou. Lampa, zavěšená na dlouhé šňůře, se rozkymácela, proud oleje zasáhl knůtek a věčné světlo zhaslo. Zářící rubínové nitro poháru se zalilo tmou a kněze, v němž ještě dochvívalo předchozí okouzlení, zamrazilo smrtelnou hrůzou.

Děkan Brůžek byl klidný člověk, city v něm proudily váhavě a myšlenky pomalu uzrávaly. Ale v tu chvíli cítil, že je strhován vírem takového zmatku, jaký dosud nepoznal. Zdálo se mu, že se musí v ten ráz někam vrhnout a něco vykonat, aby zabránil nějaké, nevěděl ovšem jaké, zkáze. Ohlédl se k oltáři, snad pudově, ale potom zaslechl hlas, který se rozlehl kostelem, jako by promluvila sama prázdnota pod klenbou. A v jednom z těch pruhů mžícího a vířivého světla, které sem vtékalo okny, zahlédl uklánějící se postavu člověka, kterého dnes už všichni znají jako Emanuela Kvise. Selský smysl pro skutečnost zvítězil v děkanovi. Připadalo mu to všechno příliš divadelní, aby to mohlo být v jakémkoli smyslu pravdivé. A pak, věřící člověk musí být obrněn proti pověrčivému přeceňování shody okolností. Snad jen proto, aby uvolnil cestu prostému a střízlivému myšlení, osopil se nezvykle drsně na kostelníka.

– Pospěšte si, řekl mu, cožpak nevidíte, co se stalo? A pak uvedl rychle příchozího do sakristie.

Starostovy řeči mu to všechno připomněly. Děkan na to myslí, předstíraje, že se baví pozorováním tanečníků. Brání se však srovnávati to, co slyšel, s tím, co sám ví. Ani závěry nechce hledat. Říká si jenom, že ten domek pod farou, takový pěkný, útulný domek, přitahuje k sobě divné ptáky.

Poslední vlna valčíku se přehoupne přes koruny stromů a vytratí se někde na modrém a zlatém pobřeží oblohy. Ty bílé, rozplývavé a rozcuchané oblaky, to jsou snad chomáče pěny, jež zbyly po tom opojném vlnobití. A tanečníci jako plavci, vyvrženi po dlouhém zápase s příbojem, stojí bez dechu, ale s očima rozhořelýma. Ještě? Ještě a ještě! Nedovolte opadnout vlně, jež nás unášela, jsme unaveni, ale čistí, v hlavě nám nestraší jediná myšlenka, jsme lehcí jako záře, rty nám chutnají slaně jako slzy, jako mořská voda, ale jaká sladkost námi proudí, kolena se nám podlamují a lýtka třesou, to proto, že síla se přestala vzpínat. Švihněte ji, křídlovko, baso, housle, zapomněli jsme, kdo jsme, hrejte, než si vzpomeneme!

– Už dost, řekne Lída Dastychová. Musím si trochu vydechnout.

A než může její tanečník něco namítnout, vymkne se z jeho paže, která ji ještě zbytečně svírá v pase, a seskočí z těch tří schůdků zvýšeného pódia.

– Nemůžeš tu sedět tak uhřátá, řekne jí matka na uvítanou. Vezmi si kabátek a chvilku se procházej.

Teta Eleonora vztáhne mlčky ruku a podává jí krátký vlněný kabát. Lída vystrčí vzdorovitě bradu a chce odmítnout. Můj bože, jak dovedou být staré a opatrnické, i teta Eleonora, o níž říkají, že je na sebe jako ras. Ale setká se s mírnýma očima paní Nolčové, které na ní spočívají s měkkou něhou a obdivem. Všechna se zachvěje pýchou svého mládí a vědomím své krásy, protože ten pohled jako by ji poučoval o jejich významu. Cítí, že mu nebude moci vzdorovat. Prosí ji a zároveň ukazuje cestu. Propána, jestli vůbec něco takového existuje a jestli to vůbec má nějaký význam, pak tohle je dáma. Ale jen se na ni podívej, jak je přirozená a prostá, jak přívětivá a vábná a bůhvíco ještě, ale jak to všechno je pravdivé, jak nepotřebuje nic předstírat.

– Vezměte si jej, Liduško, a pak, nebude-li vás to nudit, přijďte si na chvilku sednout ke mně.

Zvuk jejího hlasu přemůže Lídu nadobro, nakloní se prudce, uchopí ruku paní Kateřiny a políbí ji. A dříve než se všichni kolem mohou vzpamatovat, běží už po cestě mezi stromy a obléká si v běhu kabátek.

– Není to třeštidlo? řekne paní Dastychová, Lídina matka, a zčervená rozpaky.

Ale také paní Kateřině vyskočí na tvářích růžové obláčky. Je překvapena a zmatena a podivně šťastna, že ten prudký život, kolotající v Lídě, šlehl právě po ní tak nepředstíraným projevem přátelství.

Je mladá, tak krásně mladá, že je mi až úzko, když ji vidím, odpoví paní Nolčová rozechvěle.

– Může být mladá, ale nemusí být blázen, ozve se teta Eleonora s obvyklou rozhodností. A mluvíte-li o úzkosti, přiznám se vám, že mne obletuje jako černý pták, kdykoli na Lídu pomyslím. Proč je tak krásná? Krása není dastychovský úděl. To asi tuhle Anna k nám vnesla. A já se ptám, má-li to být znamení vykoupení, nebo předzvěst poslední rány, jež nám má být zasazena.

Paní Dastychová zčervená ještě víc.

– Mluvíš nesmysly, Leny, řekne rozhorleně. Děláš, jako kdybychom byli nějaká prokletá rodina.

Eleonora se k ní nakloní a pohladí ji po rameni.

– A mně se líbí tvá věrnost, ty má Anduličko. Jak se s námi ztotožňuješ, místo abys popadla svou krasavici za křídlo a uháněla, co ti nohy stačí.

– Nechme toho, Leny. Ty jenom když se můžeš posmívat anebo malovat na zeď strašáky. Ale všimly jste si, jak se Lída chystala vzdorovat a jak rychle poslechla paní Kateřinu?

Plachý dívčí úsměv se objeví na tváři paní Nolčové.

– Nesmíte tomu přikládat takový význam. Je v ní nahromaděna spousta citu. Hledá, koho by jím podarovala.

– Je zkrátka na rozcestí, prohlásí Eleonora, pronásledovaná nemilosrdnou touhou po přesnosti. A my můžeme jenom říci: Pámbu s ní a s námi taky.

Lída se stočila na cestičku, vedoucí ke staré zděné besídce u zahradní zdi. Jde s hlavou sklopenou, protože slunce jí hází ostré střepiny světla do očí. Cesta je vysypána pískem barvy zralé pšenice, který je drobný, bez jediného kamínku, oschlý jenom na povrchu a vlhký vespod, jak jej ráno pokropili, posetý nehmotnými mincemi pablesků a stínů. Přijímá měkce kroky a nechává si jejich podobenky, ale to už je pouhý zbytek všeho, radost složila křídla a nějak opelichává. Lída to zná a bojí se příštích okamžiků. Za chvíli bude protivná sama sobě a bude nenávidět celý svět, za všechno, co kdy udělala, se bude stydět a trápit. Proč jenom je na světě, když je tak zbytečná?

Přála by si být tak stará jako teta Eleonora, aby všemu rozuměla a mohla se všemu posmívat. Aby nemusela vzdorovat a pohrdat, aby se nemusela bát, že každá radost v ní umře ještě neopeřená. Říkají o ní, že je krásná, ale co jí to dosud bylo platno. Někdy ji to vědomí naplňuje štěstím a jindy takovým steskem, že by raději umřela. Chtěla by dávat lidem radost, aby uvěřili, když na ni pohlédnou, že svět může být dobrý a ještě lepší, aby jim dovedla podat takovou sílu a nadšení, jaké jí před chvílí vnukla paní Kateřina. Neví ani, co všechno by chtěla, ale především by si přála utéci z tohoto města a žít, kde se může naplnit, o čem sní. Stát se třeba velkou herečkou a denně prožívat nové osudy, strhovat do nich všechny, kdo ji uvidí, a dávat jim zapomenout na denní úděl, jejž vlekou, nevědouce proč. A chtěla by zapomenout na úzkost obcházející jejich dům, na otce, který ji děsí a dráždí zároveň. Co střeží matka i teta, každá jinak, obě však stejně bděle, proč se otec zavírá v dědečkově kanceláři a dělá věci, jimž nikdo nerozumí? Jak málo může být světla i ve slunci, jak málo radosti i v nejveselejším dni, vyzpívaném houslemi, neseném křídlovkou, štěbetajícím klarinetem i ptačími hlasy, roztancovaném, sytém i přiopilém.

V besídce prostřeli na stůl květovaný ubrus, kdyby se někomu zalíbilo usadit se tu. Na proutěných křeslech kvete kartón bláznivě pestrými květy a oknem, vedoucím k západu, sem vpadá vyhlazený proud slunečního světla. Sotva se tu Lída usadí v jednom z proutěných křesel, ví, co potřebovala. Být sama. Je vlastně samotářka, a když tančí, směje se a baví s chlapci jako jiná děvčata, pak se jen přetvařuje. Ano, nemá ráda lidi a vůbec si nepřeje rozdávat někomu radost. Zavře oči, svět zmizel – je ho jen slyšet jako vzdálené, zastřené klokotání hlasů, šum listí a čiřikání ptáčka v koruně starého jeřábu nad besídkou. Oči pevně zavřené, vsune si Lída ukazováčky do uší. Teď zmizel nadobro, zbylo z něho jen slabé hučení, to snad je čas, který se valí široce, nekonečně, bez přestávky, tlukot jejího srdce a ten tichý, tichounký ptačí hlásek. Tak by to mělo trvat věčně. Srdce tluče a ptačí hlásek na ně volá, ale ono nechce slyšet o ničem, jde si svou cestou, zůstaň si na stromě, nebo si odleť do oblak, my dva si nemáme co říci, ty jsi píseň, volnost a láska, ale já tu jen měřím čas a jdu: ráz-dva, ráz-dva.

Lída otevře oči, někdo stojí na dva kroky od vchodu do besídky a dívá se na ni. Ten někdo se poleká, když Lída na něho pohlédne, a vypadá, jako by se chtěl obrátit a zmizet. Zůstane však stát jako přibitý a do tváře se mu vloudí výraz zoufalství, protože Lída se zamračila. Jednou jsme se s ním už setkali – pokuřoval před krámem na náměstí cigaretu a ztratil se, když Lídin tatík jel kolem. Je to Jeník Harazim, a člověk by nevěřil, že takový chlapík se sto osmdesáti centimetry výšky a sto pěti v objemu hrudníku, takový mládenec, který v partě nikdy nezkazí žádnou psinu, takový kus mužského se může takhle zhrcnout na hromádku neštěstí, když se na něj holka zamračí.

– Už zase slídíš?

Mládenec si uvědomí, že to tak mohlo vypadat, díval se na ni hezkou chvíli, jak tu seděla s hlavou v dlaních a očima zavřenýma, a zdá se, že i ty jeho pěkné šaty na něm zplihly, jak je nešťastný a bezradný.

– Neslídím, Lído. Šel jsem jen – šel jsem za tebou.

– Nestojím o to, abys za mnou chodil.

Zarazí se, chce snad ještě něco říci, ale nejde jí to dobře přes rty. Pak pohodí hlavou, až se jí vlasy rozlétnou, a vyrazí:

– Nechci tě vůbec vidět.

A dodá trochu zbytečně, ale měkčeji:

– Chtěla bych být sama.

Hnědobílé polobotky přešlápnou v písku a nad nimi se nerozhodně zakymácejí rozpačité nohavice.

– Tak já tedy půjdu.

Tak daleko to hradní paní z besídky nechtěla přivést. Copak ještě před chvílí nesnila o tom, že odejde do velkého města a bude rozdávat dobro všem lidem? Nesmí být zlá ani na toho mládence, musí mu však říci jednou provždy, aby ji pustil z mysli. Lída se nenarodila proto, aby se zahrabala navěky v Bytni, stala se manželkou soukeníka, seděla v jeho tmavém krámě a – na prstě navlečený brilantový prsten jako jeho matka – zobala z mozolnatých dlaní venkovanů těžce našetřené korunky. A Jeník nenajde nikdy odvahu se vzepřít, pohrdnout rodinnou hromádkou a začít ze svého život, do kterého by mu nikdo neměl co povídat. Ale jaké ona má právo se nad něho vyvyšovat? Hraje si jenom se svým snem, jako si hrávala s panenkou, strojí jej každý den do nových šatů, ale jednou třeba přijde čas, kdy pouhá vzpomínka na toto snění jí bude trapná.

Tak to alespoň tvrdí teta Leny, to však nemůže a nesmí být pravda.

– Jen si pojď sednout, když už jsi tady, řekne tím nejlhostejnějším hlasem.

Mládenec se jím nedá odradit. Do rozpačitých nohavic vjede život, hleďme, jak sebou mrskly, stačil jeden skok, aby se Jeník octl v besídce a zapadl do vrzajícího křesla proti Lídě. Ale dosednuv, je právě tak u konce se vším, nač se v tu chvíli dovede vzmoci. Těžká ruka rozpaků mu sevře hrdlo a nějaký hulvát mu rozfouká všechna připravená slova. Mohl by třeba říkat: Lído, Liduško, a cítí, že by s tím vystačil jako Tibeťan se svou jednoduchou modlitbou po celý zbytek dne. Otázka ovšem je, zda by s tím bylo spokojeno také děvče. Mohl by se třeba pokusit vzít ji za ruku, jen kdyby se mu zas tak sprostě nepotily dlaně. A tak mu toho opravdu mnoho nezbývá a cítí, jak mu začíná vyrážet pot i na rozhraní čela a hustých vlnitých vlasů, ale Lída o tom patrně neví, zvrátila se nazad ve svém křesle a dívá se někam do zelené a prozářené prohlubně zahrady, jako by ho tu vůbec nebylo. Podívejme se na žábu, nikdo ji tomu neučil, ani si o tom s nikým nepovídala, a chová se právě tak, aby se mužský před ní plazil na kolenou nebo byl ochoten rozmlátit si hlavu o zeď. Zkouší jen tak svou sílu a na tom chlapci tady jí nesejde? Eh, s Lídou to bude mít špatné, kdo si usmyslí ji milovat, protože ona bude chtít celého člověka beze zbytku, můj jsi, rozumíš, musím ti znít ve všech myšlenkách a ve všem konání, jako bych byla jez a tys nad ním bydlel, protože i já chci být celá tvá a všechno mé jen z tebe a tebou bude. Co máme dělat, Jeníčku? Popotáhneme si nohavice, aby se nám nevymačkávala kolena, a urovnáme pečlivě nažehlené puky, to je takový záchranný mužský pohyb, nic jím nezkazíš, trochu na sebe upozorníš a hlavně upevníš si sebevědomí. Lída zdvihne paže, aby si upravila vlasy, a lehounká vůně zavane k Jeníkovi. Jako bys rozemnul v prstech balšámový lístek. Sedl sis nešikovně, chlapče, slunce ti pere zrovna do zátylku, div se nezadusíš horkem. Čím to je, že krása budí v člověku něhu i surovost zároveň. Vydržel by ses na ni dívat celé hodiny, a zase tě až ruce bolí touhou sevřít a rozdrtit, zbavit se strašné, mučivé jistoty, že nikdy se jí nezmocníš tak, abys ji mohl uzavřít v sobě celou. Cigarety! Což abychom to zkusili s cigaretami? Tady je pouzdro.

– Nechceš si zakouřit?

Podívejme se, jak slečně zablýsklo v očích. To se ví, takový cápek, aby nemusel kouřit. Cigareta přináší uklidnění, napětí se vyrovnalo i vzduch se ochladil, trochu jako bychom se jeden druhému vzdálili, ale snad najdeme jinou cestičku.

– Tančils dnes vůbec?

– Ne, čekal jsem na tebe, ale šla jsi z ruky do ruky.

– To ti přece nemohlo vadit.

– Možná, že ano.

– Nemyslíš, že si děláš trochu velká práva a nemáš proč?

– Dělám si práva, jenomže tobě to může být lhostejné, pokud necítíš stejně.

Zahrada před jejíma očima byla tříšť světel a stínů a směrem, kde se tančilo, vzduch mezi černými a pozlacenými kmeny, zpromítaný slunečnou střílí, se chvěl viditelný a modravý. Pocítila náhle takovou cizotu, jako by nikdy nepatřila tomuto světu a nikdy mu patřit nemohla – a bylo jí toho nekonečně líto. Koho v ní miloval Jeník a kdo v ní mu měl odpovědět? Říká jí Lído. Ale kdo je Lída? Připadá jí někdy, jako by v ní bydlel houf lidí a ona mezi nimi hledala sebe. Volají, křičí v ní jako vězňové, ale co vlastně chtějí? Aby jim půjčila svou tvář, svůj hlas, své city a svou vůli? Aby se v nich ztrácela, a tak se nacházela? Připadá si slabá, zrazená a opuštěná jako dítě v lese; zavedli ji sem a nechali samotnou. Jeníku, Jeníčku, pomoz mi! Zahynu, nebudu-li mít tebe. Ale jak ti to mám povědět, vždyť ty tomu nikdy neporozumíš. Ztratím se v lese, zatímco ty budeš stát za pultem a měřit voály, delény, manšestry a ševioty a budeš tloustnout, protože už nebudeš hrát tenis, a někdy v neděli možná zabrnkáš na klavír manželce, která bude mít na prstě brilant zděděný po tchyni, některý z těch bláznivých foxtrotů, jimiž jsi nás bavíval v chudějovickém klubu. A už ani neuslyšíš můj hlas, který tě bude marně volat: Jeníku, Jeníčku!

A hradní paní z besídky je tak dojata svými představami, že jí stéká slza po tváři. A to snad jen vysvobodila jednu z těch postav, které jsou v ní uvězněny, a ta tu nyní pláče.

Jeník zahlédne slzu, jak se vykulila zpod víčka a běží po tváři, dříve než ji Lída pocítí. Nakloní se k dívce a uchopí ji za ruku.

– Lído, co ti je? Já tě nechtěl urazit.

Lída vyskočí a chce utéci. Jeník však vstane současně s ní, a tak mu dopadne rovnou na prsa. Silné paže se kolem ní semknou, je zabalena celá v té dusivé náruči a marně se jí vzpírá lokty. Ale proč se tolik bránit, když je tak sladké se vzdát. Paže vyjedou vzhůru, prsty se zaboří do houštiny Jeníkových vlasů a zachytí se jich silou, jakou dovede ze sebe vydat jen tonoucí.

Ti, kdo přicházejí právě po cestičce, která svou zrádnou měkkostí ztlumila jejich kroky, se nastejno zastaví a ztuhnou v odlitky svých vlastních postav. Jeníkovi rodiče. Jsou oba vždycky černě oblečeni, jako by stále kráčeli za rakvemi všeho, co v nich dávno odumřelo, přibližně stejně velcí a hubení, s tvářemi zvětralými a vybledlými v pološeru krámu, vyřezanými ostře nožem lakoty, tak si podobní, jako by jeden duch, dravčí a hrabivý, ze strachu, že by málo získal v jedné osobě, se oděl dvěma těly. Dívají se chvíli mlčky, pak na sebe pohlédnou a muž přikývne, jako by dával k něčemu své svolení.

– Jeníku, zavolá žena tvrdým hlasem, při jehož zvuku služebné dostávají třasavku anebo dávají výpověď.

Ti dva v besídce na zlomek vteřiny přilnou k sobě ještě pevněji, jako by se chtěli zachránit jeden v druhém, a pak teprve od sebe odskočí. Lídina tvář hoří, Jeníkova strašně zbledla.

– Jeníku, opakuje nemilosrdný hlas, mohl by ses stydět alespoň ty, když se nestydí ta slečna.

Mládencova hlava se vysune a pěsti se zatnou, až kotníky zbělejí. Lída pohladí tu, ke které má blíž, a zašeptá:

– Jeníčku.

Pod dotykem té dlaně a toho hlasu mládenec trochu povolí, ale docela zdržet se už nemůže, jenom hlas přitlumí a snad i slova střeží.

– Stydět se můžete nanejvýš vy. Slídili jste za mnou.

Lídin hněv také opadl a byla by schopna vidět celý ten výjev i z jeho směšné stránky – a směšná stránka přece to je, třebaže ji ty dvě patetické a zlé postavy, tak hrozivě černé na zlatém podkladě pískové cesty, silně tlumí. Poutá ji však opravdovost, s jakou se Jeník pustil do boje se svými rodiči. A proč? Vždyť nenajde odvahu, aby je opustil, a ona mu jednoho dne zmizí – jemu, rodičům a celé Bytni.

Postavy na cestě vyměnily nový pohled, tentokrát delší, jako by nevěřily tomu, co slyšely, a pak se žena opět ujme slova svým neúprosným hlasem. Lída, která svírá prsty Jeníkovo zápěstí, cítí, jak se mládenec při jeho zvuku zachvěl.

– Seber se a jdi okamžitě domů. Tam si spolu pohovoříme.

Můj bože, ten se jí musel bát, když byl malý, říká si Lída, zatímco Jeník odpovídá matce trochu chraptivě, jak se nutí do klidu.

– Nezesměšňuj se, mami. Víš přece, že tě už dávno nemusím poslechnout, když nechci.

Jeho otec mlčel po celou tu dobu, jako by věřil, že to jeho žena postačí vyřídit sama, ale teď promluví měkkým obchodnickým hlasem, jakým hovoří se svými zákazníky a který je v rozporu s jeho lačnou tváří.

– Myslím, že tě mohu přinutit.

Jeník se vzepne s novou bojovností.

– Znám tvůj prostředek, tati. A je jenom jediný člověk, který se bojí, abys ho nemusel někdy použít, a to jsi ty sám. Ostatně je trapné, že jste si vybrali na rozprávku zrovna tohle místo.

– Snad by slečna mohla mít aspoň teď tolik slušnosti a vzdálit se, abychom mohli hovořit beze svědků, řekne paní Harazimová nejmrazivějším způsobem, jaký dovede vyloudit z ledových rejstříků svého hlasu.

A tu Lída provede něco, zač si myslí, že se bude stydět do nejdelší smrti. Nadzdvihne lehce sukni oběma rukama, vysekne pukrlátko a odpoví přehnaně sladce:

– Zajisté, milostivá paní.

Vsune ruku pod Jeníkovu paži a dodá:

– Doprovodíš mě, Jeníčku?

Jeník, zmaten nenadálým obratem hovoru, vykročí s Lídou váhavě a neohrabaně. A protože na prostřední ze tří cestiček vedoucích k besídce stojí Jeníkovi rodiče, zvolí si Lída tu, která směřuje dolů k domu.

– Jeníku, ty zde zůstaň, zvolá paní Harazimová.

Ale její syn jde s Lídou, třebaže stále dřevěněji, jak v něm roste vědomí trapnosti toho, co se tu děje.

– Jendo, zvolá zas paní Harazimová a v jejím hlase zazní puklý tón blížícího se pláče nebo hysterie. Syn se zastaví a ohlédne. V tu chvíli se Lída pustí jeho paže a ubíhá odtud.

Jeník Harazim stojí jako solný sloup, zhlouplý a bezradný. Až se rozhodne, bude pozdě. A cestička před Lídou se zamžívá slzami, ale děvče utíká stále rychleji. Pryč odtud. Pro ni už slavnost skončila. Neměl se ohlédnout. Měl jít a neměl se ohlédnout. Byla to jen zkouška na představení, k němuž nemuselo nikdy dojít – neměl však selhat ani zde.

Karbaníci se najdou i při posledním soudu, neztratí se z davu ostatních hříšníků, ale slezou se pěkně dohromady. Nebudou-li mít jiných karet, nastříhají si je ze svých rouch, rubášů a říz a jejich – malá domů, – sto a sedma, – ještě list, – barva, páni, – voko bere, – chci to vidět a různé hráčské průpovídky budou zaznívat ještě před božím trůnem. Jejich pekelná muka pak nebudou záležet v žáru pod kotli, v nichž se mají péci, nýbrž v tom, že nebudou moci k sobě, aby si hodili partičku.

Každá příležitost je jim dobrá, aby se scukli a otáčeli jen tak dlouho, co by vyzkoušeli svou netrpělivost, jen tak, co by se zjistilo, kdo dnes první se rozhlédne po ostatních, zamne si ruce, mrkne a spustí: – Tak co, páni? Jakápak by to byla slavnost, kdyby při ní nešustily karty, a jak už jednou šustí, může svět jít kolem a stavět se na hlavu.

A tak jenom v tomhle koutě zahrady nejblíže k domu se hraje u tří stolů, u dvou mariáš a u jednoho ferbl. Toho ferbla hrají ovšem hostinští a řezník, to jsou ti praví hazardní hráči, řezník prohraje pár volů a hostinský týdenní tržbu, zrovna když má platit pivovaru, ale to si jen tak pouštějí žilou a zřídkakdy se stane, že by proto přišli na buben.

Hostinští jsou oba z těch, kterým starosta svěřil dnešní pohoštění, jeden je z Radničního sklepa a druhý z Růžku. Řezník Málek je starostův soused a spolužák z obecné školy a dodal všechno maso, potřebné k dnešnímu dni. Čtvrtého do hry přivedl hostinský z Radničního sklepa – snad proto, že jeho podnik je, jak jméno ukazuje, v radnici, která je vedle soudu, a to všechno dohromady představuje příslovečnou tmu pod svícnem. Čtvrtý do hry je totiž pan Nykl, Karlíček Nykl, jemuž karty už dávno přestaly být vzrušující zábavou a proměnily se v chléb vezdejší. Karlíčka vypověděli ze sousedního okresu a v Bytni se zastavil jen tak, aby se rozhlédl, a proto, že člověk jeho povolání nemá vynechat žádnou příležitost. Neboť Karlíček dovede víc než rozsvítit hejlům jednadvacet nebo zelenou louku.

Statkář Dastych se usadil v ohnisku těch tří hráčských hnízd, v nichž v jednom s místním veterinářem a dvěma sedláky sehrává rozvážné partie licitovaného mariáše jeho bratr soudce. Josef Dastych sedí u svého stolu ve vyzývavé osamělosti, dávno už zlhostejnělé všem, kdo ho znají. Občas, projde-li zahradou lehký závan větříku, jak jej vydechuje nadcházející večer, zachrastí mu nad hlavou pestrý papírový lampión, zavěšený na drátě napjatém mezi stromy a skrývající ve svém nitru žárovku, a statkář, polekán vždy znovu tím zvukem, pozdvihne k němu hlavu. Ale po té stránce, i kdyby našel jiný stůl, mu není pomoci, neboť lampióny jsou rozvěšeny nad všemi stoly a připraveny rozzářit se, až nebeští osvětlovači vypnou svá světla. I poleká se a otřese zas, ale sedí dál, přibit na svém podivném pranýři, míchaje a posrkávaje jednu bílou kávu za druhou, jak mu je donáší Nejtek, který po něm dává pozor a nese hned novou, sotva statkář dopil předchozí, protože sám se sebou uzavřel sázku, kolik jich takhle do něho dostane. Josef Dastych však nevnímá nic krom hry, jež se rozvíjí a probíhá u stolů před jeho očima. Vyměnil dnes svůj zelený slamák za měkký panamský klobouk – i jeho dobře ušité šaty městského střihu vás mohou přesvědčit, že nemáte před sebou jen obyčejného sedláka – a skrývaje pohled pod jeho širokým okrajem, sleduje pozorně svého bratra, který sedí obličejem proti němu. Pozoruje soudce, ty dvě kovové oči v kamenné tváři, ty oči zřídka viditelné, protože se skrývají za leskem brejlí, ta ústa, jež se otvírají, jako by pukala, chystají-li se promluvit. Ten může hrát, tenhleten. Může prohrát deset, dvacet nebo sto korun anebo vyhrát právě tolik a nic se mu nestane, ne jeho kapse ovšem, to je směšné při té krotké hře, kterou hraje, ale jeho duši, nic do ní neukápne, žádná dychtivost hrát víc a víc.

Soudci je ovšem lhostejno, je-li pozorován, nebo ne. Je to chladný, přesný hráč, který se nikdy nedopustí chyby, a je těžko usoudit podle jeho tváře, působí-li mu hra nějaké potěšení. Nedá se strhnout, ani když jsou jeho spoluhráči nejvíc rozohněni, a klade karty na stůl stále stejně tiše, takovým skoro kancelářským posunkem, jakým se předkládají akta k podpisu. Jenom když vynáší, dovoluje si malou okázalost: drží kartu chvíli na půl cestě, jako by se ještě rozmýšlel – třebaže ji nikdy nevrátí zpět – nebo chcete-li, jako by někomu ukazoval: Hle, karta! Ale přikládáme mu jisté záměry, které ho ani nenapadají.

Někdo přejde za statkářovými zády a zastaví se po jeho pravé ruce. Ale protože tu stále někdo přechází nebo pobíhá, Josef Dastych, ač se pokaždé zachvěje, když se ten pohyb udá příliš blízko něho, namáhá se, aby mu nevěnoval pozornost. I teď se snaží nikoho nevidět. Neodbyta se však nad ním naklání a praví:

– Dobré odpoledne. Dovolíte, abych si přisedl?

Statkář cítí, jak se mu na zátylku ježí vlasy vztekem, že někdo neuznává jeho nabyté právo stranit se lidí. Obrátí se prudce a dívá se do tváře Emanuela Kvise, který se na něho vlídně usmívá. Dastychův hněv okamžitě opadne; na tohoto človíčka má dobré vzpomínky. Setkal se s ním několikrát za městem a hned poprvé se cítil k němu váben vlídností jeho úsměvu i řeči. Nepochválil mu snad jetel a neprohlásil, že byl už dlouho zvědav, komu patří, protože je to nejpěknější jeteliště, jaké našel na té straně Bytně? Nepodivoval se jeho koním a nezjistil, že druhé takové spřežení by se těžko našlo v celé Bytni i okolí? Cožpak neužasl nad jeho obratností při kosení? Při každém setkání našel slovíčko, jež bylo statkářovu srdci víc než balzám ranám nemocného. Zapůsobil na něho tak, že Josef Dastych ho vyhlížel, kdykoli nyní vyjížděl do polí, a býval zklamán, jestliže jej nepotkal. Není-li to příliš odvážné, mohli bychom říci, že si ho zamiloval, a to tak, že by mu svěřil i tajemství hodin a hlasů, jež slýchával v kanceláři.

Když poznal svého rušitele, statkář se pokusí vstát na uvítanou. Ale Emanuel Kvis mu položí ruku na rameno a tiskne ho zpět na židli. A tu se Josef Dastych usměje. Vidět jeho úsměv je bolestné, neboť statkář se neusmívá nikdy a ničemu jinému než svým osamělým myšlenkám. Vypadá to, jako by mu někdo vsunul prsty do koutků úst a táhl je násilím vzhůru. Emanuel Kvis se zachvěje úsilím, aby jeho tvář nevzala na sebe tento úsměv a nezrcadlila jej. Proto rychle usedne, aby zkrátil tuto uvítací hru.

Emanuel Kvis uhodl na první pohled, proč si statkář zvolil právě toto místo, a jeho žíznivé nitro se ihned otevře, aby vsálo tento případ a napojilo se jím. Co je to být sám sebou, mohu-li býti dnes tím a zítra oním? Co to znamená, mít jeden život nevýznamný, prázdný a šedivý, mohu-li jich mít desítky? Ne desítky životů, jaké jsou, nýbrž takových, jaké by mohly být, jen ťukneme-li do nich trochu, jen podaří-li se nám pohnout tím, co v sobě skrývají a dusí. Vysvětluje to případ Emanuela Kvise? Dychtil a prahl právě po tom, nemaje, z čeho by žil sám v sobě? Je to jen to a nebyl nic víc ten človíček, který pobyl tak krátko mezi námi a tak mnoho zavinil?

Statkář odsune sousední židli, aby Kvis mohl přisednout. Dělá to, jako by vykonával něco dávno zapomenutého, čemu jej naučili jako malého chlapce, s prudkou neobratností a rozpaky. Převrhl by málem židli, jejíž nohy si vystály důlek v měkké půdě, Kvis ji však zachytí, usadí pevně a usedne, odkládaje zároveň přes opěradlo svůj havelok.

– Možná, že byste si přál být raději sám.

– Vás mohu vždycky vystát, zabručí Josef Dastych a těká očima, protože mu taková řeč působí obtíže.

– Pokládám si to za čest, odpoví Emanuel Kvis a ukloní se mírně nad rukama, jež opřel o hlavici své hůlky. Soudce právě nehraje a jeho nehybná tvář je otočena směrem k nim, ale protože blýskající se brejle skrývají jeho oči, nedá se říci, dívá-li se na ně, nebo ne.

Kvis naslouchá chvíli, jak hudba prohrává svůj boj s lidskými hlasy a smíchem, jak ji křídlovka znovu a znovu volá k novým a stále zoufalejším útokům, a rozvažuje si další řeč.

– Váš pan bratr hraje rád karty.

Statkář zatne pěsti a vypadá, jako by chtěl udeřit do stolu a zařvat. Ale přikrčí se a řekne chraptivě:

– Hraje proto, aby mě dráždil.

– Proč by vás chtěl dráždit? Máte přece svou vůli a děláte jistě, co sám chcete.

– Ví, že jsem se zařekl, že nikdy nebudu hrát, a chce mě vyprovokovat.

Emanuel Kvis se nakloní dopředu, zamžiká očima a pak je široce otevře. Ach, ty jeho oči, takoví proradní jezevčíci, neslídí a nečenichají jenom po tváři, nýbrž hrabou si nory v očích druhého, chtějí dovnitř, až na dno, kde sedí kořist, schoulena a vrčíc smrtelným strachem.

– Vy že jste se zařekl? Věděl jsem, že je na vás něco zvláštního, hned při první setkané. Tušil jsem ve vás tu, jak bych řekl, tu sílu odhodlání. Ale proč jste se zařekl? To nechápu.

Na okamžik se objeví v Dastychových očích lstivý a podezíravý výraz, který v příští chvíli utone v bezednu Kvisova pohledu.

– Můj dědek byl hráč a on to ví. Můj děd po matčině straně. Nejsme vlastní bratři, jenom otce máme společného.

Soudce se zatím už pustil znovu do hry a vynáší svým podivným způsobem. Josef Dastych se nakloní ke Kvisovi a uchopí ho za ruku.

– Jen se podívejte, jak vynáší. Jako by mi každou kartu ukazoval. Na, pojď to zkusit. Čeká, že se dám nachytat, začnu a prohraju všechno jako můj nebožtík dědek.

Celý Emanuel Kvis by se v tu chvíli mohl proměnit v jezevčíka, který navětřil teplou stopu a nejraději by radostí vydával. Ale čeká ho ještě práce, těžká, opatrná a hodinářsky piplavá, než projde celou spirálou tajemství až k poslednímu závitu. Nebude mu zápasit s neochotou a nedůvěrou, neboť Josef Dastych snad poprvé v životě prahne dychtivostí, aby mohl někomu svěřit, co v sobě nosí a umlčuje. Je však neschopen souvislého vypravování, protože jeho myšlenky se vždycky rychle rozpadají a bloudí, pátrajíce jedna po druhé, jedna druhou zaváděny. I musí mu jeho společník – dovídaje se i o vlaku, který se řítí na jedné koleji sám proti sobě, i o měchuřině, která se naplní v okamžiku srážky – napomáhat mnohými otázkami, jež snad ani otázkami nejsou, v nichž jen jako by doznívaly statkářovy vlastní zbloudilé a rozdrobené věty.

Emanuel Kvis třídí s velkou zručností kamínky podle barev a vysazuje si z nich celistvou mozaiku příběhu. Dovídá se podivnou historku dvou lidí, kteří se vplížili svými dcerami do Dastychova rodu, aby v něm ožili ve dvou vnucích, zplozených jedním otcem, ale ze dvou matek, a pokračovali ve svém neukončeném sváru. Sudičský děd soudce Dastycha prohrál svůj spor s dědem statkářovým tak dokonale, že přišel na mizinu. Marně vyzváněl spravedlnosti na věži byteňského chrámu, zemřel na výměnku z milosti u svého zetě, dočkav se jediného zadostučinění, že jeho statek, uchvácený soupeřem, vyhořel až do základů. Ale zatímco byl znovu budován dík dostatečné pojistce, hráčství posedlo vítězného soupeře. Přišel na buben do dvou let po dostavění domu a byl vystěhován do obecního chudobince. Co se stalo s jeho dcerou? Opuštěna ženichem, kterému se její krása nezdála dostatečnou úplatou za ztracené věno, rozhodla se postavit čelem proti Bytni a jejím škodolibým proroctvím. Zařídila se jako švadlena a docházela šít do domů zámožnějších měšťanů. Zpočátku se jí dařilo, ženám dělalo dobře slyšet z jejích úst vylíčení pádu jejího otce i zmaru jejích zásnub. Litovaly ji, ač jí tím jen ztrpčovaly sousto, které jí dávaly vydělat. Zdá se, že trpkost oněch dob v ní ulpěla na celý zbytek života a přešla i na jejího syna. Ale počáteční zájem byteňských paní tak rychle opadal, jakmile si povšimly, jakou míru soucitu probouzí osud krásné krejčířky v jejich mužích. Zákaznic jí valem ubývalo a dveře byteňských domácností se před ní zavíraly pevněji než lastury. V té době asi začal se o ni zajímat Gabriel Dastych, otec soudcův a statkářův. Jeho žena stonala už druhý rok a probírala se k hrobu dny plnými utrpení. Pověsti, jimž křídel nepodškubeš, poletovaly Bytní a štěbetaly z každé lomenice, že Gabriel Dastych se sblížil se švadlenou ještě za života manželčina. Statkářka zemřela po jedněch Vánocích a vdovec se za tři měsíce nato oženil se švadlenou. Nový tchán se nastěhoval z chudobince do výměnku, kde přednedávnem zemřel jeho sok. A zatímco její otec propíjel a prohrával v kartách každý krejcar, který se mu podařilo z ní vyloudit nebo utržit za něco, co uzmul v hospodářství, nová statkářka vládla svou krásou nemilosrdně stárnoucímu Gabrielu Dastychovi. A korunu si nasadila tím, že ho přiměla, aby syna z prvního manželství poslal na studie a statek připsal jejich společnému synu Josefovi.

Toť skutečně jen hrubý obrys příběhu, v němž na odstínění a jemnější barvy nezbývá času. Emanuel Kvis jej však vnímá v celém jeho rozpětí a podivnosti. Zdaž mu zároveň neobjasnil i soudcovo pohrdnutí kariérou a smysl jeho čekání v Bytni?

Josef Dastych ztlumí hlas do drsného šepotu.

– Všichni jsou proti mně, svěřuje se. Všichni, celé město a především on. Všichni čekají, že neudržím statek. Že se mi rozpadne pod rukama. Že začnu pít a hrát a že pozbydu všeho jako můj dědek.

– Nesmysl, řekne Emanuel Kvis. Vy přece jste hospodář, že není druhého takového v Bytni. Vám se musí dařit všecko, nač vložíte ruku.

– Myslíte? řekne statkář dychtivě. Mám na to přece právo. Každý jsme dostali své.

– Právo je věc složitá a záhadná, odvětí Emanuel Kvis. Nestačí vám držet a nepustit?

– Ale právo, breptá statkář, právo je důležité.

– Možná, že je to zrovna to právo, o které se soudili vaši dědové.

– Můj děd vyhrál.

– Možná, že mu to nestačí. Vyhrál spor a pak přišel v kartách o všechno. Třeba by chtěl dokázat světu, že dovede víc. Udržet statek i hrát v karty a vyhrávat. Jeden život někdy nestačí na všechno, tak se na to musíme dívat.

– Jeden život nestačí na všechno? opakuje statkář jako v omámení. Dívá se před sebe strnulým pohledem, ale nevidí Emanuela Kvise ani zahradu, zvučící veselím stále hlučnějším pod korunami stromů, jež chytají sluneční světlo už jen svými vrcholky.

– Proč myslíte, že váš bratr zůstává v Bytni, ač by už dávno měl sedět nejméně v Chudějovicích? Kdo vás to střeží jeho očima?

Vzduch mezi stromy naskakuje modří stále sytější, v níž podoby věcí i lidí v té předsoumračné chvíli nabývají útočné ostrosti. Pro statkáře je to však bezedná hlubina šedi, jež se houlá, převaluje a vře.

– Ten dědek?

– Kdo jiný?

– Ale co můj děd?

– Pokouší vás to někdy hrát v karty a pít?

– Strašně. Jenomže já nad tím dovedu zvítězit.

Emanuel Kvis se přikrčí trochu v ramenou a rozhlédne se rychlým kmitnutím očí kolem sebe. Jestliže se však lidé před chvílí pošťuchovali: Hele, jeden mák si sedl k druhému, teď už na ně dávno zapomněli a jsou zabráni svými zábavami a veselím. I nakloní se Emanuel Kvis nad stůl, aby byl co nejblíže svému společníku, a rozhovoří se rychlým sykavým šeptem:

– To je hezké. Vy nad tím dovedete zvítězit. Ale vždyť vy vůbec nejste hráč, vy jste hospodář. Cožpak nechápete, že bráníte tomu druhému, tomu starci, aby dovršil vítězství, na něž mu nestačil jeho vlastní život?

Šedá, převalující se mlha před očima statkářovýma se roztrhne a z ní zasvítí veliké, oslnivě bílé slunce, ale není strašné, naopak veselé, jako by na tebe náhle někdo vystrčil takový kyprý zadek. Lidem v zahradě přejede po zádech mráz. Kruci, co to je? Jen klid, vážené obecenstvo. To Pepek Dastychů se zasmál. Prokrista, to je smích. Snad už to s ním prasklo.

Emanuel Kvis se schoulí a zvadne. Dastychův smích zní přímo v něm, ne jako by vstupoval do něho sluchem, nýbrž vybuchl někde v samém středu jeho mozku. Strašné. Kdo by uvěřil, že to může být takové. Potrvá-li to ještě vteřinu, začne se také smát a bude konec s ním i se všemi nesmrtelnými žerty, k nimž si ještě připravuje cestu. Vzchopí se s úsilím, jaké dovede vyvolat jen zoufalství, zdvihne pod stolem nohu a kopne, jak nejsilněji dokáže, statkáře do kotníku. Josef Dastych se zajíkne uprostřed nového výbuchu smíchu, schoulí se, vyvalí udiveně oči a rázem přestane.

– Tiše! Budou si myslet, že jste se zbláznil.

Josef Dastych se zachvěje.

– Ne, ne! To ne!

– Ovšem že ne. Nesmíte na sebe upoutávat pozornost právě teď, kdy jste pochopil.

Statkář se rozhlédne spiklenecky pod širokým okrajem svého klobouku.

– Myslíte, že si toho někdo všiml?

– To teď není důležité. Smál jste se a včas jste přestal. Tím je to odbyto.

Statkář se nakloní přes stůl se zaťatými pěstmi.

– Nesmím se už dlouho zdržovat. Musím začít rychle. Hned! Ztratil jsem příliš mnoho času, protože jsem se v tom nevyznal. Nebýt vás, kdo ví, jak by to bylo všechno dopadlo.

Emanuel Kvis hněte hlavici své vycházkové hůlky, aby nějak uvolnil napětí, které se podobá napětí chemika, nahřívajícího zkumavku nad plamenem Bunsenova hořáku. Povede se sloučení, nebo tenké sklo praskne a zalije ho uvnitř palčivou žíravinou? Nejde o to být, ale prožívat. Nejde o to trvat, nýbrž uvádět v pohyb věci, děje i lidi. Nejde o to, stát se Josefem Dastychem ani kýmkoli jiným, nýbrž zmocnit se jeho života, utrhnout jej jako jablko, které by shnilo nepovšimnuto, a nasytit se jeho živinami, toulat se a pytlačit v zahradách cizích srdcí, protože tobě samému se nikdy neurodilo ani padavče nějaké touhy. Cítíš, jak tě to naplňuje, jak se to v tobě rozpíná, jak tě to zabírá takřka celého, jak zůstává jenom slabounká, přetenká skleněná stěna mezi tím, co do tebe vstoupilo, a tebou samým, třeba nejsi víc nežli žízeň sama, než prázdeň, schopná obsáhnout vše, jak stačí jen málo, aby ta stěna praskla a abys byl pohlcen tím, cos chtěl pohltit. Škoda, že nemůžeš ani o krok dál, že nemůžeš naplnit sám ten osud, který jsi vyvolal, že se nemůžeš řítit s tím, cos uvedl v pohyb. Být hráčem, který poprvé položí na stůl své peníze v sázku, být pijákem, který se chystá obrátit do hrdla svou sklenku, být mužem, který po nekonečně dlouhém odříkání klade poprvé ruce na dívčí ňadra, být kýmkoli na světě, v kom praskla poslední obruč, svírající popíranou a odmítanou touhu. Ale proč se špinit životem, stačí-li ti jej zrcadlit, proč být výkřikem, když ozvěna trvá o krásné vteřiny déle než výkřik sám?

Kolem stolu se loudá Nejtek a obhlíží, komu by co donesl. Má těžkou, váhavou chůzi pijana, který se přiblížil ke své hranici, ale už dávno si v tom navykl chodit. Statkář vztáhne ruku a chytí ho za loket.

– Vy, řekne, přineste mi koňak.

Do ticha, jež někdy neočekávaně provane nejrušnějšími společnostmi, zapadne křaplavý Dastychův hlas s daleko slyšitelnou jasností. Soudce zadrží ruku a nedonese kartu na stůl, pohlédne na svého nevlastního bratra, a protože slunce už zapadlo, jsou skla jeho brejlí bez lesku a jeho oči viditelné. Od několika stolů se ohlédnou lidé a paní Dastychová zbledne.

– Bože! Vydechne a pohne se, jako by chtěla vstát.

Slečna Eleonora pozdvihne odmítavě ruku a řekne pevně:

– Seď!

Paní Dastychová se zklidní a opře se opět v hlubokém sedátku vedle paní Kateřiny, jako by nahlédla marnost svého počínání.

– Dobře, Leny. Ale víš, co řekli lékaři.

Eleonora vyšpulí spodní ret, než odpoví.

– Ano, řekne, ale vím taky, co můžeš a co ne.

Nejtek se zastavil na místě, kde ho zadržel statkář. O několik stolů dále se vrací jeho nevlastní dcera s podnosem vrchovatě naloženým prázdným nádobím a sklenicemi a podruh nemá v tu chvíli oči pro nic jiného. Má snad takový strach, aby děvče neklopýtlo a nerozbilo svůj křehký náklad? Je hezká v těch černých šatech, do nichž ji pro dnešek navlékli, její půvab je v nich zjevný i těm, kdo si ho snad dosud nepovšimli. Pohledy po ní klouzají a ona mezi nimi chodí jako v bodláčí, neodpovídá na ně, nejraději by se celá schoulila do sebe, jako nahá si dnes připadá, jako na pranýři, a jenom tím horlivěji pobíhá a nechce myslet na nic než na povinnost, která jí byla uložena.

– Na co čumíš? dopálí se statkář a zacloumá Nejtkovým loktem jako plaňkou v plotu. Koňak, jsem povídal. Dva koňaky.

Emanuel Kvis, jemuž nic kolem neujde, cítí Nejtkův pád i zdvih těžké vlny vzteku. Na jakém oblaku ses to vznášel, ty obecní chudáku, na jakém pekelném koštěti jsi to rajtoval, ty zaprodanče temných žádostí? Kvis se zachvěje nově vyšlehlou dychtivostí jako stavěč navětřivší čerstvou stopu. Copak to bylo s Nejtkem, co se to s ním dělo? Dříve než zrcadlo v Kvisově nitru mohlo zachytit obraz teprve vznikající a mlhavě rozkolísaný, ten hlupák Dastych jej rozbil svým nedočkavým zásahem. Na kratičký záblesk zkřiví se Kvisova tvář vztekem, který není jen odrazem vzteku Nejtkova.

Výpomocný číšník vymanil zatím svou paži ze statkářova sevření a vysunul rváčsky bradu.

– Snad jsem vám rozuměl, ne?

Hudba naštěstí opět spustila a hovor se vznesl s šumem tisícerých křídel jako vyplašené ptačí hejno, takže jen u nejbližších stolů mohli zaslechnout, jak si tu halama z chudobince málem otevřel hubu na statkáře. Dvě napětí se míjela, každé nabité z jiného zdroje, křísla o sebe a hotovila se vzplanout červeným bengálem. Ale něco takového se nehodí do počtu Emanuelu Kvisovi.

– Vaše dcera, Nejtku, řekne dříve, než zmatený a podrážděný statkář se může rozhodnout pro cokoli, je obdivuhodné děvče. Snad by nám ty koňaky mohla přinést ona, když vás to unavuje.

Nejtek vyvalí své krví podlité oči, jako by dostal ránu do žaludku. Pak mu to zachrčí v hrdle, odvrátí se prudce a odchází pevným krokem pijana, který se již naučil chodit po laně své opilosti. V chodbě ke kuchyni potká Božku, svou pastorkyni, která se před ním zastaví, chvějíc se a s očima sklopenýma. Nejtek se opře zády o zeď a zaryje prsty do omítky.

– Jdi, vypraví ze sebe tak namáhavě, jako by se dusil, a dones dva koňaky Pepkovi Dastychovi a tomu Kvisovi.

A stojí tu ještě, když děvče zmizelo, civí na prázdnou stěnu před sebou, jako by na ní trval Božčin planoucí obraz, a za zády drápe omítku, až se mu tipky4 rozdírají do krve.

Tak plaše, jako když pták usedne na římsu, poleká se čehosi za oknem a zmizí dříve, než se vzpamatuješ, postaví Božka podnos s dvěma sklenkami před statkáře a Kvise a zapadne mezi stromy a stoly. Josef Dastych ji snad ani neviděl, jeho oči utonuly v rozkolébaném tekutém ohni v těch dvou kalíšcích na dlouhých, útlých stvolech. Nesnaží se ani zadržet svou prudkou nedočkavost. Hmátne po sklence tlustými prsty, ztvrdlými prací; tenký stonek praskne a sťatý kalíšek se skutálí na stůl do nazlátlé kalužinky rozlitého koňaku. Statkář strne, dívá se utkvěle na svou ruku a pak odhodí štítivým pohybem, co mu zbylo ze sklenky v dlani. Zmocní se ho třasavka a zuby zadrkotají o sebe.

– Nemám, blekotá, nemám. To bylo znamení.

Emanuel Kvis se vzruší. Ví přesně, nač se statkář chystá. Ještě okamžik, nechá-li mu vůli, vstane a prchne odtud. Strach jako mohutná lučavkovitá lázeň taví v něm odhodlání. Emanuel Kvis se nakloní přes stůl, uchopí druhou sklenku a podá ji statkáři.

– Nesmysl. Byl jste jen trochu zbrklý.

A když vidí, jak Dastych se odtahuje a odklání, vzpíraje se o opěradlo židle, vypoulí oči a štěkne:

– Vypijte to! Nebo si budu myslet, že jste blázen.

– Ne, to ne, zajektá Josef Dastych a vztáhne ruku po sklence. Vezme ji s nekonečnou opatrností a nese pomalu k ústům, ale sotva se sklo dotkne jeho rtů, zvrhne ji do sebe jedním rázem.

V tu chvíli někdo v domě otočí vypínačem a všechny lampióny po celé zahradě se rozsvítí. Papírové barevné koule, pokryté obrazy květin a ptáků, vycedí nazlátlé světlo, a soumrak, který se plížil od kmene ke kmeni jako záškodník, roztříštěn vzlétne do korun stromů. To světlo je rozjařující doušek pro oči všech přítomných; uvítá je pokřik, smích a potlesk. Josefu Dastychovi splyne s douškem skutečným, putujícím žhavě jeho útrobami. Statkář sedí strnule jako člověk, který se napil jedu, a očekává, co se s ním bude dít. Sotva se teplo rozlije žaludkem, přeskočí do žil, rozdrobí se a krupičky horka se hrnou proudem pod pokožku a skončí mravenčivým trnutím v tipkách prstů.

Statkář vstane těžce, není opilý, nemůže být, to jenom tak podlehl svému dojmu; praskla v něm nějaká hráz, příval se žene a nese ho s sebou. Židle za ním se svalila do trávy, ale on si toho nevšímá, udělá dva kroky k sousednímu stolu a vezme za rameno řezníka Málka.

– Ty, řekne, pusť mě hrát!

Řezník po něm otočí svůj pohled. Je to dobrák, ale dnes už rozsvítil pod čepicí a hra mu nejde. Před malou chvílí v ní nechal pátou stovku. Zamžourá a řekne:

– Hele, Pepek. To se nedělá, kamaráde, přijít jen tak na někoho a: Pusť mě!

Statkář sbírá těžce své myšlenky, nenadál se překážek, potřebuje prostě usednout ke stolu, vzít karty, které na něho padnou, a hrát. Vidí hromádku jich pod rukou Karlíčka Nykla, řemeslného hráče, a všechny ty temné hodiny, v nichž rozněcoval svou žízeň po hře jen proto, aby si dokázal, že jí dovede vzdorovat, v něm vzplanou a hoří a pálí jej tak, že provede něco nesmyslného, nebude-li mu dovoleno zasednout ke hře.

– Pusť mě, opakuje tvrdým jazykem, a zítra si můžeš přijít pro tu jalovici.

O tu jalovici ho řezník mámí už několik týdnů, je to krásný chovný kus a statkářova žena ji dovedla ještě vždycky zachránit. Málek, který má na ni spadeno ne na porážku, nýbrž pro svůj vlastní chov, se uchechtne a je hned samá ochota.

– To je slovo. Pojď, Jozífku, budu ti kibicovat.

Tu napadne pana Karla Nykla, aby se rozpomněl na své řemeslné hejble.

– Nejsem zvyklý hrát s cizími lidmi, začne, ale hostinský z Radničního sklepa ho kopne pod stolem do holeně. Jeknutí bolesti utne Karlíčkovi řeč, hráč zkřiví tvář, zatne zuby a vezme toto upozornění na vědomí bez další poznámky. Statkář si nepovšimne tohoto drobného dějství, sedí už na židli, kterou mu řezník uvolnil, zaloví v náprsní kapse a položí na stůl před sebe naditou prkenici. Oba hostinští na sebe pohlédnou se strnulými obličeji bez úsměvu a Karlíček Nyklů sklopí oči, jako by neviděl nic jiného než karty, které začíná rozmíchávat.

– Sakra, ty do toho deš ňák zvostra, vydechne řezník Málek, ale statkář jen klepne prstem do hromádky karet, kterou mu hráč předložil k sejmutí.

U vedlejšího stolu vstane soudce Dastych a poroučí se svým spoluhráčům. Vzpomněl si na neodkladnou práci a prosí pány, aby mu prominuli, že rozbíjí kruh, ale najdou jistě snadno náhradníka. I jde se soudce poroučet ještě hostitelce a přeje přitom dobré noci i své švagrové a sestře. Čte úzkost v očích paní Anny; ukloní se jí se starobylou dvorností a políbí jí ruku.

– Sluší vám to dnes neobyčejně, Anno, řekne.

Neuhne ani upřenému pohledu slečny Eleonory, pokrčí jen sotva znatelně rameny. Soudce neví, proč by měl odpovídat za cokoli, co se bude dít v domě, z něhož byl jednou provždy vyloučen. Neví také, proč by se měl dát zpovykat ženským poplachem, neděje se nic tak závažného. On sám hrál přece karty celé odpoledne, vypil také tři nebo čtyři stupky koňaku a nikoho ani nenapadlo, aby se nad tím pozastavoval. Leny by ovšem nemusela mít tak nepříjemný zvyk a dívat se na lidi, jako by jim chtěla prošacovat nejskrytější kapsy svědomí.

Soudce odchází a všichni, kdo si toho náhodou povšimnou, si řeknou: Hleďme, soudce už jde domů. Copak ho asi vyhnalo? Neboť všichni vědí, že dovede vydržet vždycky s posledními, třebaže nedává nikdy najevo, že by se nějak bavil. A všichni společně si myslí, že je pašák člověk, hodný svého úřadu, ale že by před ním nechtěli stát, kdyby neměli svou při jistou.

U východu ze zahrady narazí soudce na Emanuela Kvise. Mužík nechal svůj havelok někde na židli u stolu, stojí tu v rozepjatém kabátě, který odhaluje jeho pikovou vestu. Pod věncem lampiónů, vroubícím vstup ze dvora do zahrady, zdá se drobnější než jindy a vypadá ustaraně a scvrkle jako vysátý a pohozený plod. Nicméně pozdraví soudce hlubokým švihem klobouku. Filip Dastych poděkuje a pokusí se přejít kolem něho bez dalších řečí, ale jaksi se mu to nepodaří.

– Veselé místo, řekne dříve, než si stačí poručit mlčení.

– Ne pro každého. Vás, jak vidím, neudrželo.

– Povinnost.

Emanuel Kvis se ukloní.

– Chtěl bych ji poznat. Mne nikdy žádná nepoutala a bez ní je život prázdný. Ale dovedu si představit, jak těžké musí někdy být ji splnit.

– Mně nepřekáží. Jsem osamělý člověk.

– To znám. Osamělí lidé mívají osamělé myšlenky.

Soudce chvíli mlčí a dívá se zamyšleně na svého společníka. Nemůže se zbavit dojmu, že řeč, kterou začal nevinnou poznámkou, se vymkla jeho vedení a je vlečena někam, odkud by ji nerad slyšel zaznívat. Uvažuje, nemá-li ji rovnou přerušit a poroučet se, ale nakonec řekne:

– Nevím, co jste tím chtěl říci.

– Osamělí lidé si vymýšlejí život, nedbajíce toho, že život si jde po svém. Nuže, někdy se stane, že jejich myšlenky a život se setkají. Co pak? Snad jsou tím poděšeni, snad se domnívají, že je lépe tvářit se, jako by se nic takového nestalo, a obrátit se k tomu zády. Vymýšlet si, jak by se něco mohlo stát, poskytuje úlevu, ale vidět, jak se to naplňuje, může člověka poděsit.

– Zajímavé, ačkoli opravdu trochu samotářské, řekne soudce a ušklíbne se. Škoda, že musím odejít. Dobrou noc.

4 Špičky prstů. Pozn. red.

KAPITOLA ČTVRTÁ
Starostovo odpoledne

V pondělí, týden po zahradní slavnosti u starostů, jež se skončila, až na několik skřípavých pazvuků, hodnocených nyní po holičských dílnách, v kupeckých krámech, po hospodách i při ranním nákupu na zelném trhu, bez význačnějších rušivých příhod, v pondělí tedy, týden poté, vyjela si paní Kateřina Nolčová na svůj obvyklý měsíční nákup do Chudějovic. Starosta zůstal doma, neboť ji doprovázel jenom výjimečně. Obcházení po krámech jej nudilo a paní Kateřina se cítila šťastnější, mohla-li slídit sama po výhodných koupích. Ač nebyla ani zdaleka lakotivá, ba ani ne šetrná tím prostoduchým škudlivým způsobem měšťanských žen, patřila přece jen k vyznavačkám oné ryze ženské rozkoše, jež nachází ukojení v objevování levnějších pramenů.

Ponechán sám sobě starosta nemá doma stání. Dopoledne mu uběhne rychle; štípá hodinku dříví, vykoupe se, nasvačí a jde na radnici. Probere s obecním tajemníkem rozhodnutí městské rady z poslední schůze a věci, které jí bude třeba předložit na schůzi příští, pročte a podepíše, co mu tajemník dá k podpisu, pohovoří s ním o přípravách na stavbu nového skladiště pro obecní mlátičku a vyslechne poslední zprávy z cukerní burzy, jak tomu říká. Tajemník trpí cukrovkou a neopomine nikdy po lékařské prohlídce oznámit svému představenému vzestup nebo pokles promile a provést rozbor hospodářské situace, jež k tomu vedla, to znamená vylíčit, jak zachovával dietu v posledním týdnu, případně jakých poklesků se vůči ní dopustil. Snad si starosta zavolá ještě Tlachače, aby vzpružil svou mysl, umdlenou poněkud tímto rozhovorem; ale pak dopoledne nemilosrdně vystoupí na radniční věž, vybere z jejích hodin, co si nastřádalo, a rozhodí bohatýrským gestem po dlažbě náměstí dvanáct stříbrných. Zvon děkanského chrámu se vylekaně probudí, a než se mu srdce uklidní, přidá se i stříbrohlásek staré svatováclavské kaple, skryté pod korunami staletých líp na třetím byteňském náměstíčku před školou. S největší pravděpodobností se ozve hlasitě i Tlachačův žaludek, který je neobyčejně citlivý na všechny úkazy, označující dobu jídla. Nedá se nic dělat, starosta musí vzít klobouk a jít domů přes tichnoucí náměstí, kde potkává už jen služky, učedníky a odrůstající děcka, spěchající se sklenicemi a džbánky piva k domovům, a odkud se asi tak na hodinu vytratí všechen život, ponechávaje místo slunci a kašně, aby v klidu rozpřádaly svůj rozhovor, lidem nesrozumitelný.

Starosta si dá donést oběd na zahradu; nedokázal by jíst sám v prázdnotě velké jídelny. Miluje ten starý mochnovský dům, jakmile však tu není jeho žena, všechno jej v něm tísní, zdi přestanou poskytovat dojem bezpečí a říkají: Cizinče! Obědvá v besídce, kde jej obsluhuje Tlachačova neteř Mářa, vždycky trochu vylekaná v jeho přítomnosti. Když konečně osamí se zapálenou cigaretou a šálkem černé kávy, sleduje ospale nahnědlé čepýření páry nad šálkem i namodralý sloupek dýmu, vystupující z cigarety, a cítí se uspokojen svou sytou zlenivělostí.

Srpnový vítr fouká ze strnišť a z rozkymácených a rozpovídaných korun stromů vyletují jako veliké včely nazlátlé lístky předčasně opuštěné mízou a snášejí se kolébavě k zemi. Snad jejich barva i pád v době, kdy milióny jejich bratří jsou ještě tak plny síly, že mohou vzdorovat i vichřici, připomenou starostovi jeho mrtvě narozeného synka, žijícího a dospívajícího v duši jeho ženy. A jako vždycky pocítí i v tuto chvíli strašlivý smutek nad svou neschopností vstoupit do jejího světa. Proč má být mezi nimi nějaký rozdíl? Ona, taková křehká a pápěří, taková princezna Pampeliška, nese v sobě sílu života, neuznávajíc smrt, jeho zmnožení v tvar nejčistší, až pomyslný. A co u srovnání s ní nosí v sobě on se svou býčí tělesnou silou?

Proč, k čertu, vůbec lidé tak lpí na životě? Vezměte si jenom toho městského tajemníka. Jmenuje se Pišík a zdá se být tenčí než samo jeho jméno. Jeho život není nic jiného než akta a dieta, a přece se ošetřuje s péčí, jaká náleží jen novorozeňatům. Ruce se mu věčně potí a sípe, musí-li promluvit víc než tři věty. Ale nejstrašnější ze všeho je jeho ohryzek. Klouže ustavičně nahoru a dolů, ať ten člověk mluví, nebo mlčí, jezdí sem a tam, hranatý a daleko vystouplý pod tenkou kůží hrdla. Stačilo by položit na něj palec, aby se zastavil. Všechna pro i proti byla už dávno a častokrát promyšlena, i plán si starosta vymyslel, ne jeden, deset plánů, každý vybroušený jako brilant, jenomže to všechno jsou jen hříčky nudícího se bohatce, který není k ničemu váben dosti velkou silou. A starosta je dosti bystrý, aby to poznal a posmíval se tomu, ač se tomu nedovede ubránit. Trochu dětinské je to a nedůstojné člověka rozumného, ale žádný lenoch, říká si starosta, se nevydrží trvale zabývat spořádanými a kloudnými myšlenkami. Pro každého, kdo není poután k životu svou touhou po něm, ztrácejí nakonec všechny věci svou pravou tvář a všechny city své hranice. Dělat bys měl něco, člověče, abys v očistné lázni práce omyl své myšlenky a získal jim novou podobu. Ale to je zas tak. Práci musíš buď milovat pro ni samu, nebo v ni musíš věřit, anebo ji musíš potřebovat, abys nepošel hlady. Bohužel, je mi líto, vzácné dámy a pánové, starosta pokrčí rameny před neviditelnými posluchači, žádný z právě jmenovaných případů nepřichází u mne v úvahu.

Ke druhé hodině se přijde pozeptat Mářa, čím by mohla ještě pánovi posloužit, ale najde už besídku prázdnou. Rozhlíží se trochu přihlouple, protože ví, že starosta se nevrátil domů ani neprošel domem. Snad se vytratil vrátky v zahradní zdi. Zůstal tu po něm jen šálek od kávy a v něm udušený nedopalek cigarety. Mářa vyklepne s odporem oharek, nasáklý zbytkem kávy, a začne skládat ubrus. Odněkud ze sousedství se ozve klavír; to asi Jeník Harazimů využívá polední prázdně a staré, na to by Mářa chtěla vsadit krk, jistě bere čert. Jestlipak poslouchá také Dastychovic Lída? Beztak to hraje pro ni. Panečku, to by se to roztáčelo, a Mářa se zachytí rytmu foxtrotu, a svírajíc v náručí složený ubrus jako tanečníka a pleskajíc pantofli na bosých nohou, otáčí se po dlaždicích ve volném koutě besídky.

Ostrý ženský hlas se zasekne do vlnek melodie jako vržený kámen.

– Jeníku!

Vlnky však spolknou jizvu a spěchají bezstarostně dál. Hlas vystoupí o půl oktávy a švihne jako rozmach sekerou.

– Jeníku!

Mářa přestala tančit a poslouchá. Ta dračice, myslí na Jeníkovu matku. Poslechne ji Jeník, nebo ne? Vlnky se ještě několikrát přehoupnou, pak se rozběhnou a roztříští ve vzteklém škálovém běhu a je ticho. Ženský hlas se ozve znovu, s vítězným uspokojením.

– Do krámu! Jsou dvě hodiny.

Víko klavíru dunivě práskne a Mářa si povzdychne. Konec. A ona by nejraději protancovala podrážky i život.

– Pš, pš, udělá to za jejími zády a Mářa div leknutím nepustí šálek, který sebrala ze stolu. Otočí se prudce a tady stojí stařík Balchán, řečený Kukačka, ten obejda a blázen, který dík Lídě našel útulek na Dastychovic statku. Vypadá jako nestvůrný brouk v kabátě, který je mu veliký, šklíbí se a pomrkává, prokouřená fajfka se mu kymácí v jednom ústním koutku a druhým popšukává:

– Pš, pš.

– Tfuj, tfuj, tfuj, odplivne si třikrát Mářa a otře si zástěrou koutky úst, aby se jí z leknutí neudělal opar. To jsem se vás lekla. Kde jste se tu vzal?

– To stalosta, žvatlá děda.

Ano, to starosta. Vstrčil ho sem vrátky v zadní zdi. Jděte, dědo, ať vám dají v kuchyni něco na zub a pustí vás druhou stranou domů.

Něco takového se dá od starosty vždycky očekávat. Vytratí se zadem ze zahrady a nikomu ani muk. Vyjde na Tržiště, kde husy tráví siestu ve stínu stromů nad potokem, hlavu pod křídlem, nasázeny jedna vedle druhé jako bochníky z úběle nebo postávající na jedné noze. Na Tržišti trne ticho a jím se potulují smíšené vůně, teplý, zahoustlý pach vlhké trávy, stále oštipované husami, a dusná vůně povadlých lipových květů a umdlévajícího listí.

– Kuku, kuku!

Tam, kde Kostelní ulice protíná Tržiště, ostré dětské hlasy vykřikují toto zvolání potulného ptáka. Starosta pohlédne tím směrem. Smečka chlapců žene od nároží staříka Balchána, poskakují kolem něho, výskají a kukají. Někteří si dokonce přikládají k ústům trychtýřky spojených dlaní, aby zvuky, jež ze sebe vyrážejí, nabyly na síle. Stařík naproti tomu si přimáčkl dlaně na uši a uhání, snaže se uniknout svým mučitelům, zaplétá se do svého příliš dlouhého kabátu, závodí marně s rychlostí dětských nohou. Starosta mu vykročí vstříc. Kluci, jak jej zahlédnou, přestanou křičet a dají se na ústup; utíkají zpátky ke Kostelní ulici, někteří se pustí přes potok. Ale stařík si ještě neuvědomil své osvobození. Uhání dál s hlavou sklopenou k zemi, s dlaněmi přitisknutými na uši; letí jako střečkující beran, míří svým temenem rovnou na starostův žaludek. Starosta ho zachytí a trochu jím zatřepe, aby ho vzpamatoval.

– No, no, dědku, řekne mírně, kam s tím spěchem?

Stařík vzhlédne a zamžiká očima. Pak vystrkuje pomalu jako želva hlavu z límce kabátu a odklápí opatrně dlaně z uší. Neslyší už křik. Rozhlédne se; nebezpečí zmizelo, Chvilku, zdá se, nemůže tomu ani věřit a pohybuje hlavou ze strany na stranu, až se mu jeho propálená zapekačka, kterou nepustil ani v okamžicích největší úzkosti a nejprudšího běhu, promění v kyvadlo pod lopatkovitou stařeckou bradou.

– Už jsou plyč?

– Utekli, potvrdí starosta.

Zbaven strachu, Balchán se najednou celý rozklepe dušným dědím hněvem. Dech mu píská v trubicích jako vítr v děravém okapu a dýmka mu div nevypadne z úst. Zachytí ji v poslední chvíli a zatočí ji proti starostově neposkvrněné, smetanově nažloutlé košili. Ten malounko ustoupí, zatímco stařík chrčí:

– Zavži je, stalosto, zavži je!

Rudolf Nolč zdvihne ruku a mne si bradu palcem a ukazováčkem, až rašící vousy tiše praskají. Nemá zvláštního důvodu být dojat nebo zmaten, prsty prostě zatoužily potěšit se strniskem vousů. Položí paži na staříkova ramena a vede jej k brance ve zdi. Děda čpí koňskou stájí a tabákovou močkou, ale starostův nos to snáší bez odporu a přecitlivělosti.

– Zavřu je, dědku, až zčernají. Ale, to víte – kluci. Jsou jako vítr. Nikde je dlouho neudržíš.

Odemkne a všoupne staříka, který se uklidnil pod dotekem jeho paže a capal vedle něho poslušně jako dítě do zahrady. Dříve však než za ním opět zamkne, zaloví v náprsní kapse a vytáhne mohutné vepřovicové, zlatem rámované pouzdro na doutníky, z něhož nabízívá při zasedáních městské rady. Vyndá doutník, světle hnědý a tlustý jako ukazovák indického mahárádži, ozdobený rudým papírovým prstenem, a vmáčkne jej staříkovi do dlaně.

Jakmile za Balchánem zapadnou vrátka, pomne si starosta znovu bradu, aby opět přišel do své míry. Nemá rád nepořádek v sobě a nic mu není protivnější než takové překvapující návaly citů, které svádějí člověka k pošetilostem. Ale ujde hezkých pár kroků a stařík stále ještě cupitá vedle něho a páchne stájí, močkou a svou zoufalou bezradností stáří pomateného a dětinského. Třicet let už kukají byteňské děti na Balchána, možná, že i starosta naň kukával, když se mu podařilo upláchnout mezi kluky. Býval prý samostatný řemeslník ten Balchán, v dobách, jež starosta už nepamatuje, dřevěnkář, a zrovna někde tady v Kostelní ulici míval dílnu. Celkem se mu vedlo, tenkrát lidé nosívali dřeváky i v zimě a vycpávali si je slámou, ale dílna byla takřka pod zemí, jediné okno, jež do ní vedlo a u něhož Balchán vypaloval a pořízkem zpracovával své výrobky, bylo v úrovni chodníku. Snad právě to okno se mu stalo osudem. To, že žil ve své díře tak sám a že celé dny vídal z lidí jen nohy, které se míhaly kolem jeho okna, nutilo jej, aby občas vylezl a dokázal sobě i celému světu, že stojí zrovna za tolik jako všichni ostatní. Nedovedl ovšem najít jiný způsob než někde platit za celou hospodu a nakonec se poprat nebo něco rozbít a vrátit se pokorně ke své práci. Pro ty modré pondělky se octl několikrát před soudem, který si popáté nebo pošesté řekl, že by se dřevěnkářově touze po okázalém životě měly vykázat nějaké rozumné meze, a poslal ho na tři dny do místního vězení. Nuže, a toto moudré a odůvodněné soudcovo rozhodnutí a tyto tři dny, takové tři nanicovaté kalužiny času, jichž na tisíce překročíš, abys jich už více nevzpomněl, postačily zahubit člověka. Vytažen z jedné díry a vstrčen do druhé, Balchán prostál celé ty dny od svítání do soumraku na pryčně a vyhlížel oknem, jež naneštěstí vedlo do ulice. Bůhví co mu to napadlo, snad se chtěl posmívat lidem a ukázat jim, že se mu houby stalo, začal kukat na každého, kdo šel kolem. Zakukal a schoval se, aby po chvíli opatrně vyjukl a opakoval hru do omrzení. Nazítří se ovšem procházela mládež proudem pod jeho oknem a kukala mu v odvetu, a třebaže soudce ho dal na posledních čtyřiadvacet hodin do cely vedoucí do dvora, byl už Balchán Kukačka a jeho osud byl zpečetěn. Cestou domů kukal ještě v odpověď na kukání, které ho uvítalo, považuje to za dobrý vtip a domnívaje se, že si získal obliby celého města. Teprve příští dny ukázaly mu, co se to na něho řítí; začal zuřit a vzpírat se, ale bylo už pozdě. Podněcoval tím jenom obecné veselí a stupňoval štvanici. Děti v celých houfech přicházely kukat k jeho podzemní dílně a kukání se ozývalo za jeho zády, jak jen vytáhl paty z domova. Zlomilo jej to snad ani ne za měsíc. Uprchl z města, ale byl vrácen zanedlouho postrkem, tichý pomatenec a na celý zbytek života byteňská figurka.

Nu, hleďme, myslí si starosta, kdepak je nějaké poučení v příběhu tak drtivě hloupém, že to až dusí? Snad v tom, že nemáme tak příliš usilovat, abychom se dostali stůj co stůj z díry, do které si život usmyslel nás vrazit. Tak se starosta octl v náladě, v níž by byl nejraději neviditelným, alespoň na tak dlouho, než by se dostal za město. Ale třebaže v tuto hodinu potkává v Kostelní ulici pramálo lidí, zdraví ho každý z nich důrazně a okázale, protože tady jde ten pašák starosta, který stojí za to, aby mu člověk dal najevo, že si ho váží. A starosta děkuje srdečně a s nezměnitelnou vlídností, nechce si kupovat ničí přízeň a uznání, co však je lidem do toho, jaké bubáky v sobě nosíš, přejí si starostu, v němž by mohli najít zalíbení, nechť ho tedy mají.

Dojde do míst, kde Kostelní ulice se roztéká v několik cest, uliček a pěšin kolem Kvisova domku, chudobince, fary a kostela. V Kvisově domku jsou okna zavřena a podle cesty z bílých cihel od vrátek ke dveřím se řadí květinové záhonky, upravené právě tak pečlivě jako za časů jeho původní majitelky. Před chudobincem žalostně odraným v prudkém odpoledním slunci se honí smečka umazaných a otrhaných dětí a dvě ženy, stojíce každá z jedné strany velkých necek, perou prádlo. Je to Nejtková se svou dcerou, využívají krásného dne a vynesly si svou práci před dům; perou na výdělek. U domovní zdi sedí Nejtek, v rukou jako vždycky zavírák a kus dřeva, ale nedělá nic, jenom se před sebe dívá skelnýma očima. Starosta pozdraví a dostane se mu sborové odpovědi, i Nejtek se probudí ze své strnulosti a vstane. Odloží dřevo a kudlu a nadzdvihne čepici. Ale starosta na něj zamává rukou.

– Nevyrušujte se, Nejtku. Nic nechci. Jdu jen tak náhodou kolem.

Pospíchá ulicí mezi farou a kostelem a dále mezi hřbitovní zdí a farskou zahradou. Čert mi to napískal, myslí si, že jsem šel zrovna tudy, aby mě to všechno praštilo přes oči. Ale už to tu dlouho nebude, jestli se páni radní rozhodnou přijmout dar toho neznámého krajana ze Stockholmu. Starosta se zasměje. Ten stockholmský krajan se mu povedl, to si musí přiznat. Vztáhne ruku nad hlavu a utrhne si lístek z bezinkového keře, narostlého nad farskou zeď. Nikdo v Bytni si nedovedl vzpomenout, že by se kdy nějaký zdejší rodák byl odstěhoval do Stockholmu, a dokonce tam zbohatl tak, aby mohl darovat obci nový chudobinec, zbudovaný podle plánů, jež byly připojeny. Ke všemu dar přišel prostřednictvím pražského notáře a jméno dárcovo mělo zůstat utajeno. Bylo to všechno podezřelé, hlavně ony urážlivé podrobnosti o dnešním chudobinci, jimiž dárce ve svém přípise neskrblil, takže městská rada se rozpakovala, nemá-li dar vůbec odmítnout. Možná, že mnohé útlocitnější duše v Bytni si myslely, proč starosta při svém bohatství už dávno nesprovodil ze světa tuhle místní ostudu, jemu se však nic neprotivilo tolik jako každá okázalost. Kdopak o něm věděl, že vozí všechny ty složenky, jak mu je posílaly různé dobročinné spolky, až na chudějovickou poštu? Snad ani paní Kateřina ne. Nuže, ten dar neznámého krajana ze Stockholmu rozřešil rázem všechny svízele a starosta byl právě mezi těmi, kdo uvažovali o jeho odmítnutí. Přece se na světě najde nějaká zábava. Žalostné je, že obyčejně pramení z lidské pitomosti.

Starosta si vyšlapuje po silnici, pod stromořadím jeřábů, jejichž hrozníčky už svítí jiskrnou červení, a blíží se rychle k lesíkům, zvaným Hajky. Jsou rozptýleny na dosti velké ploše a skládají je řídké porosty starých, vysoko vzrostlých borovic, husté hůlkoviny, ještě hustší mláziny, kultury skryté v růžových, věčně rozkolébaných travách a paseky zarostlé střídavě vřesem, brusinčím a borůvčím.

Začínají ty lesíky na pískách, ale záhy se dostávají do zápasu s rašelinným spodkem. Na druhé straně od Bytně je stisknou mezi sebe dva rybníky, Stelný a Kaliště, a učiní konec jejich postupu. Rybníky nejsou velké, doširoka kolem nich se však rozvalují houpavá blata, do nichž se odváží jen osamělá bříza nebo olše a kde se černají na podkladě jedovatě zeleném rozptýlené hromady borků jako hroby ojedinělé a od sebe vzdálené. Namouvěru, ze všeho nejvíce se to tu podobá hřbitovu, na který se nechce ani nebožtíkům, hvižďáci a čejky, přetahující z hladiny na hladinu, nad ním vyrážejí vdoví pláč, a šedá volavka, která se někdy vynoří z rákosí Kaliště a kráčí po jeho okraji, může být právě tak pouhým přízrakem těchto míst jako jejich strážcem. Lesíky samy jsou veselé. Slunce do nich může ze všech stran a vítr se jimi prohání, jak se mu zlíbí. V korunách vysokých borovic nikdy není klid, vraní a veverčí hnízda jsou stále kolébána. Travnaté cesty se proplétají a ztrácejí v pasekách a mlázinách. Místy na nich svítí hluboké kalužiny, jež nikdy nevysychají. Jejich vlažná voda poskytuje útulek skokaním tulákům, kteří se vydali do světa, putujíce ovšem většinou z Kaliště do Stelného a zpět. A v lesíkách se střídají vyprahlá praskaviště s mokřinami, pomlaskávajícími při každém kroku pod zdánlivě suchým jehličím.

Jsou dny, kdy lesíky, plodivé a štědré, znějí lidskými hlasy od rozbřesku do pozdních odpolední, houbaři se v nich potkávají s jahodářkami a sběrači brusinek, a jsou opět jiné, kdy jako by na ně všichni zapomněli, kdy v tichu a opuštěnosti leží si v objetí se sluncem a jenom občas jimi zachvěje vítr jako milostná křeč. A takový je právě dnešní den. Po dvou suchých týdnech přestaly růst houby, borůvky jsou už vysbírány a brusinky ještě nedozrály. A jít do lesa jen tak z boží prázdně a lásky k přírodě, na to zbývá kdy sotva v neděli.

Starosta si pohvizduje, když vstupuje ze silnice do prvního z lesíků, ale přestane už po několika krocích, vycítí odmítavý postoj lesa k svému chování a nemá už chlapecké vzpurnosti, aby mu vzdoroval. Zpomalí chůzi a jde tiše po travnaté cestě, měkčí a poddajnější než plyšové běhouny, jimiž dal pokrýt schodiště a chodby ve svém domě. Jestliže se pokusil vyvětrat své myšlenky a zbavit je tíhy nebo vyvést je z kola, ve kterém se jim zalíbilo probíhat, podařilo se mu to znamenitě už cestou sem. Hajky jsou schopny dovršit a korunovat tuto proměnu, vyhne-li se jen opatrně jejich okrajům, spadajícím ke Kališti a Stelnému, kde to i v nejjasnějších dnech dýchá úzkostí a bezútěšností.

Starosta si to uvědomí, a dá se proto pěšinou mezi mlázím a pasekou, kde nevydobyté pařezy byly ponechány času a povětří a kde fialové a zlaté metlice, stále rozkolébané, skrývají očím trpasličí borovičky, které se chystají být jednou lesem. Větřík, procezený jehličím, vane pravidelně z levé strany a hladí mu tvář a zátylek; je chladný, ale zbylo v něm ještě dosti tepla, aby připomínal dotek zdravé, klidné dlaně. Starosta se musí zastavit a obrátit se k němu čelem. Už dávno nepocítil tolik radosti ze svého zdraví a síly, takové, bojí se to říci, spokojenosti nad tím, že prostě je a ničeho víc že se mu nechce. Lépe nevzpomínat jak dávno, protože tím by se asi kouzlo rozbilo. Nakonec má život přece jen nějaký smysl, dovede-li nás pro nic a z ničeho prostoupiti takovou nenadálou radostí nad sebou. Rudolf Nolč vypne prsa, vyvalí z rozepjatého kabátu hrudník, pokrytý jen tenkým hedvábím košile, rozpaží a ohne paže v lokti, až mu svaly naplní rukávy k prasknutí. Snad je pro něho přece ještě uschována nějaká naděje, ač je lépe neptat se a nehádat kde a jaká, jen tak tiše a bez netrpělivosti čekat. Bude lépe, jestliže si v tuto chvíli nevýskne ani nezařve, třebaže je tu sám a tolik se mu toho chce. Opravdu bude prozíravější chovat se co možná nenápadně a nevyplašit toho podivného ptáka, který k němu dnes přilétl. Snad si přivykne a vrátí se častěji. A snad naopak i starosta přivykne jemu a začne mnohé věci vidět jinak než dosud, mnohého se zbaví a možná, že se mu i podaří vejít do Kátina světa.

Nad pasekou zní spokojený hmyzí chorál; léto ještě žije a kvete vřes. Ta píseň, slitá do jediného tónu, zdá se vycházet přímo z tebe, jako by v tobě kmitala do prasknutí napjatá struna, rozechvívaná tisíci neustávajících úderů. Nakloň hlavu ke straně a naslouchej jí. Je to struna tvé vlastní radosti. Starosta naslouchá, pak zdvihne překvapeně hlavu a rozhlíží se. Něco se nám do toho napletlo, nějaký nelibozvuk, který nepatří do tohoto dne. Rudolf Nolč se ušklíbne. Příliš jsme se dali unést, chlapče, ale jak vidíš nebo slyšíš, není to už pro tebe. Zkrátka tady někdo chrápe.

Sleduje směr toho zvuku a pustí se dále po pěšině, jíž sem přišel. Na konci paseky se mlází, jež míjí, střetá v pravém úhlu s jiným, o něco starším. A tady právě v tom rohu je takové místo, několik čtverečních metrů, pokrytých huňatým koberečkem nízké hebké trávy, jako lože, prostřené pro každého, kdo by na něm chtěl složit hlavu. Dovedla si vybrat pěkné závětří pro svůj odpočinek ta lidská mrcha, která tu chrápe, oblézána a obletována hmyzem jako zdechlina. Podívejme se, v jakou odpornou podívanou dovede člověka změnit bída. Takhle to tedy vypadá, když někomu praskne pod nohama poslední trámek, nemá-li už, čeho by se chytil, a nezbyde mu nežli plazit se v prachu a špíně. Možná, že se dal tou cestou, aby nám ukázal, jak na nás kašle, a výsledek je, že se ho štítíme. Ztratil naši podobu, ale nezískal žádnou jinou, která by ho někam zařadila. A člověk přece někam musí patřit. To si jen tak někdy myslíme, že jsme sami mezi ostatními, nestačily by nám však prsty na rukou, kdybychom měli vypočítat, co nás s nimi pojí.

Hlava mu spadla z rance, který si dal pod ni, chrápe s hrdlem vypjatým a ústy otevřenými, roztřásá každým chrčivým vydechnutím žlutavé vousy, prolezlé špínou. Nedá se říci, kolik je mu let, je-li to ještě muž, nebo začíná už být stařec. Obličej mu napuchl krví z té nepohodlné polohy i z chlastu, protože vedle rance se válí prázdná láhev od sodovky a nad chlapem se vznáší krom pachu špíny i čpavý smrad lihu, stravovaného tělem. Trhan, odpadek, kus bláta, který se ještě valí světem, protože život má někdy zvrácené choutky a smysl pro kruté hry.

Nu, Rudolfe Nolči, tohle se nám nemělo připlést do cesty dnešního pěkného odpoledne, má-li to však už býti tečka za vším, co tebou před chvílí prošlo, tedy i v ní bude nějaký smysl. Snad ten, že všichni v sobě nosíme hranice, jež nesmíme nikdy překročit. Dost. Teď by se měl obrátit a jít zpátky. Pár kroků za tím spáčem pěšina zalézá do mlází a ztrácí se v něm. A procházka se nám protáhla natolik, že bude rozumné pomýšlet na návrat. Ano, na návrat. Neboť rozumní lidé se nikdy nevydávají na cestu, aniž by na něj pomýšleli.

Ale starostu tady něco poutá, civí tu déle, než by si vyžadovala taková bídná podívaná na lidskou trosku, která si tu našla svůj kout, vypila doušek zapomenutí a teď je jím unášena proti proudu času a skutečnosti do dob, kdy byla ještě člověkem. Jeho pohled se zastavil na tom vypjatém hrdle, opáleném a zčernalém špínou, pod jehož koží nicméně vystupují žíly, naběhlé krví. Takový pohozený lidský střep, nic víc. Nikomu není k užitku a budí jen odpor, ať se povaluje někde v koutě nebo se kutálí po cestách, hnán bezcílným větrem pudu, který jej nutí, aby šel a žil, dokud neklesne.

Ztracený, nikomu a na nic dobrý. Nemá ani ceny brouka, lezoucího v trávě, a kdo ví, kolik jsi jich zašlápl, plouhaje se bezstarostnou procházkou. Ale co když smysl jeho života byl položen právě do jeho smrti? Možná, že neštěstí, jež z něho udělalo to, co je nyní, jej zamířilo právě k tomuto cíli a že všechny cesty, nechť bloudil kudykoli, jej neodvratně vedly k tomuto místu a setkání. Proč ti byl položen přes pěšinu jako závora přes hospodárnici v panských lesích zrovna ve chvíli, kdy jsi pocítil, že bys mohl žít jako jiní lidé? Nebyl to závan předtuchy a není tohle její naplnění? Starosta se ušklíbne. Kdopak jsi, aby ti byly poskytovány takové významné dary, abys byl navštěvován znameními jako prorok na poušti? Ale ten zdvih posměchu a jasného vidění rychle mine a starosta už zase letí spirální kluzavkou do hlubiny, která v něm čekala léta.

Nebyla mu poslána právě tato troska, od níž bůh dávno odvrátil tvář, nemoha se dopátrat svého obrazu, nebyla mu poslána proto, aby nezahubil nic, v čem by ještě přihořívala jiskra naděje? Ale nikdo, přišlý odnikud, může zmizet v prázdnotě, vždyť i ta pohozená láhev ti dosvědčuje, že ji sám hledá, aby se zbavil strašidel vědomí a paměti. A ty vejdeš branou jeho smrti do světa, který jsi ztratil v den, kdy se ti narodil mrtvý synek a kdy tvé myšlení začalo červavět představou: Život za život, jako akt msty na osudu a nepříčetném hospodaření přírody. Je to tak nepřirozené, čeho se chceš dopustit, je to tak zlé? Copak neumíráme všichni jen proto, abychom učinili místo jiným? Odvážíš-li se toho, přestane za tebou chodit stín smrti a zhasínat barvy života.

Starosta má slunce za zády a před sebou rozsvícenou zeleň borového mlází, v němž právě propukla ptačí váda, a o kus dál řídký les vznosných borovic s brunátnými kmeny a větvemi křečovitě pokroucenými, jako by vzpíraly nesmírnou tíhu. Postavil se opatrně tak, aby jeho stín nedopadl na tvář spícího a neprobudil ho, a nyní se rozhlíží dlouhým slídivým pohledem, který by nikdo neočekával od tohoto člověka, uvyklého chodit přímo proti věcem i lidem. Není to nesmysl? Za bílého dne a takřka na volném prostranství? Ale Hajky jsou dnes pusté a krom starosty a tuláka není v nich lidského tvora, pokud ti dva, vyšinutí na pomezí všeho, co je a být může, jsou také ještě lidskými tvory. A o hladinu ticha, pokrytou tenkým povlakem hmyzího bzukotu, cvrnkne jen tu a tam ptačí hlas, žabí skřehotání nebo zaskřípění borovice, rozkolébané větrem.

Starosta se podivuje svému klidu. Vždycky si myslel, že naskytne-li se mu vůbec podobná chvíle, bude se muset zříci provedení pro přílišnou úzkost a rozechvění. Nuže, teď je to tady a řekl by, že mu srdce bije spíše pomaleji než jindy. Rozhodl se již o činu, k němuž se chystá, uvedl všechna pro a nedovede si vzpomenout na žádné proti. Tady leží brouk, kterého už někdo přišlápl, šlápneš-li podruhé, prokážeš mu milosrdenství. Nu dobrá, není třeba si to nijak přizdobovat. Bude to vražda, povídej si kolem toho, co chceš. Důležitější je, jak se ti podaří ji provést.

Postup, který si starosta vymyslel, hoví jeho utajovanému romantismu. Je to takový trochu dětinský pokus zapřáhnout vesmír a čas do svého skutku. Hle, teď dopadá starostův stín tulákovi na prsa. Až se posune tak, že mu zakryje obličej, spáč pocítí neklid a začne se probouzet. A v tu chvíli, dříve ještě než se mu podaří prohlédnout, starosta naň padne a zmáčkne mu hrdlo svými železnými prsty, sevře tak prudce, že mu tím jediným hmatem strhne chřtán a zlomí vaz. Co se přitom stane? Až spáč otevře oči a vyboulí je, jako by chtěl dohlédnout za hranice, kam kdo kdy dohlédl, mráz smrti o ně udeří a nenáviděná tvář jeho vražedníka zmizí navždy pod ledem, který je bleskem pokryje. Snad hmátne ještě po záchranné ruce života, ale mine ji, snad zaryje podpatky svých rozedraných bot do země, která ho zradí a unikne pod nimi. Pak nebude třeba už nic jiného než otřít si ruce, rozhlédnout se, zda jsme tu nic neztratili, zahladit stopy svých šlépějí a vrátit se vrzavými vrátky této smrti do života, který se asi rázem promění.

Slunce tedy rozhodne o chvíli, kdy se to vše stane, a starosta sám se učinil rafijí, jejíž stín se sune po číselníku života tohoto muže k hodině nulté. Vyčkává klidně, ale pozorně svůj okamžik, mohl by si dokonce zapálit cigaretu, kdyby se neobával, že tu někde pohodí nedopalek a pak naň zapomene nebo jej bude marně hledat.

Stín stoupá po tulákových rozhalených prsou, pokrytých zešedivělým porostem a příškvarem špíny, a blíží se k vypjatému hrdlu.

A tu se přihodí něco, s čím starosta nepočítal. Spáč přestane chrápat, mlaskne a polkne těžce okoralé sousto spánku. Na krku mu vystoupí mohutný ohryzek, vyjede vzhůru až kamsi pod bradu a opět se vrací. Starostův klid se zřítí s rachotem, který kdyby mohl zaznít z jeho mozku do vnějšího světa, vylekal by celý les jako výstřel. Rudolf Nolč, vrcholek pyramidy svého rodu i bohatství jím nakupeného, manžel Kateřiny Mochnové z Měnína, elegantní a chladný promeneur5 ze světových lázní, vlídný, ale uzavřený byteňský starosta, stoupl sám v sobě na podkop, o němž neměl tušení. Strašná, nepoznaná zuřivost v něm vybuchne. Pěsti se mu zatnou jako v křeči a na čele mu vytryskne pot. Zlomek vteřiny ještě a vrhne se na spáče se zvířecím, daleko slyšitelným řevem. Ale zatím si splete slina v tulákově propáleném hrdle cestu a dostane se do průdušky. Kašel ho vymrští, posadí a chvíli jím neurvale lomcuje. Chlap se dusí, bije pěstmi do země, z očí mu stříkají slzy a z úst sliny.

Zdá se, že nemá být konec zvratům, jimiž starosta dnes prochází. Zuřivost v něm opadne, zanechá ho na břehu střízlivosti trochu omámeného a nyní palčivá sůl soucitu se mu rozpouští v krvi a vniká do srdce.

Tulák přestane kašlat a vysílen tím záchvatem i zpitomělý náhlým procitnutím dřepí, opíraje se dlaněmi o zem, a chrčivě dýchá. Teprve nyní si povšimne, že nad ním někdo stojí, zamžourá překvapeně očima, ale vzpamatuje se okamžitě a je ihned pohotově. Vyjede pohledem od bot ke tváři a nasadí lstivý a pokorný výraz řemeslného žebráka.

– Milostpane, zachrčí, podarujte chudáka.

Starostovi je nyní odporně a mdlo, jako pokaždé, když se setká s beznadějnou bídou. Je na nejlepší cestě dopustit se nějakého velkého nesmyslu. Nuže, snad by to udělal – a hodil by tomu chlapíkovi tisícovku nebo provedl něco jiného, podobně hloupého – kdyby v něm ještě neskučelo všecko, co právě prožil. Vidí se však příliš jasně v postavení člověka, který by byl ochoten vykoupit si velikým darem boží milost a odpuštění, který by chtěl smazat stopy hříchu pokryteckým milosrdenstvím. To není role, v níž by se Rudolf Nolč mohl cítit doma. Hmátne do kapsy, procedí mezi prsty hrst drobných a hodí tulákovi pětikorunu, která v nich uvízla. Špinavá ruka se vymrští s nečekanou rychlostí a zachytne peníz v letu, ale hmat okamžitě vyšle návěst, že v dlani se octlo cosi nezvykle velkého. A tak se dlaň znovu otevře, aby vystavila svou kořist, v tulákových očích to zamžiká chtivostí.

Stopí peníz v kapse roztrhaných kalhot a vzhlédne k starostovi s novým zájmem. Bloudí po něm pohledem, který sbírá a považuje nové možnosti. Hleďme, úlohy se nyní vyměnily a starosta to cítí, je však odhodlán přerušit hru dříve, než se bude moci plně rozvinout a poskytnout mu tak laciné zadostučinění.

– ’kuju, řekne tulák chraptivě. Takhle cigareta dyby eště byla.

Starosta vytáhne s jistou okázalostí své těžké zlaté pouzdro, vyprázdní jednu jeho stranu a vysype cigarety do vztažené dlaně. Tulák vloží jednu z nich mezi rty, ale jeho pohled je upřen na starostovu ruku, jež vrací pouzdro do kapsy. Starosta vidí, jak se tulákova hlava nalévá krví, jak v ní pracuje těžká, zlá myšlenka, sestra té, jež před chvilkou dokonala v něm. Pokusí se ji zmást, rozptýlit ji dříve, než nabude pevného tvaru a stane se schopnou života.

– Kolikpak je vám let?

Tulák zamžiká očima. Je zmaten tou otázkou i hlasem, z něhož cítí sílu, ale namáhá se, jak může, aby udržel svou myšlenku pohromadě a na cestě k rozhodnutí.

– Dvaapadesát, zavrčí neochotně.

– A jak dlouho už se touláte?

Chlap vyndá cigaretu a odloží ji vedle sebe k ostatním, sešpulí hubu a odplivne stranou dlouhým tryskem. Pravičkou jako náhodně zabloudil na těžkou dubovou hůl, takový klacek jen tak nahrubo zbavený větví a dosud obalený korou, který si uřízl v lese. Starosta sleduje klidně jeho počínání, třebaže se tváří, jako by nic nepodezíral, ale není jím pobaven tak, jak by chtěl a mohl být. Roste v něm smutek a ošklivost, cítí se vinen tím, co probudil v tom všivákovi, i když ví, že člověk v něm se už dávno utopil v lihu.

Tulák přitáhl jednu nohu k tělu, je na něm zjevno, jak chystá každý svůj sval k tomu, aby dokázal náhle a prudce vyskočit. A jak prostoduše se pokouší odvést pozornost od toho, k čemu se připravuje, ačkoli jeho slova už vykřikují ten úmysl.

– Lidi sou drzí, mluví pomalu a táhle. Podarujou člověka a hned by se v ňom ryli jako svině.

– Pusťte ten klacek, přeruší ho starosta náhle a ostře, a zůstaňte sedět, nebo vás kopnu do nosu.

Starosta nepotřebuje křičet, má ve svém rejstříku tóny, při nichž by lidé nejraději zalezli pod zem, třebaže jich zřídka používá. Tulák okamžitě pustí hůl, přikrčí se a pozdvihne levou paži před obličej, jako by už čekal ránu. Starosta pokročí a shýbne se pro sukovici. Potěžkává ji chvíli nad tulákovou hlavou a pak řekne:

– Nechám vám ji ležet na konci paseky. A vyhýbejte se Bytni. Upozorním na vás četníky.

Jde, ani ho nenapadá, aby se ohlédl. Hůl je lepkavá od tulákovy usmolené dlaně. Rozmáchne se a odhodí ji dlouhým obloukem do paseky. V protějším vysokém lese potřeští se sojka. Její křik se vzdaluje v korunách borovic. Ta musí taky být v každé legraci za kvedlačku.

Děkan Brůžek brousí po farské zahradě. Talárek pověsil někde na kliku a klobouk zapomněl v kůlně, chodí tu v kazajce z hrubého lněného plátna, košili u krku rozhalenou. Žně už máme za sebou, ale tady na stromech nám dozrává jiná úroda. Děkan postojí před úly a pozoruje hemžení na česnech. Ta poslední, nejsladší snáška se začala. Léto ještě žije a v lesích kvete vřes.

Větev panenského štěpu se sklání nad úly, obalená a těžká drobnými plody, silně už zardělými. Děkan se skloní a zdvihne několik padanek, jimž červ ukrátil pobyt na rodné větévce. Kněz je převaluje v dlani a propadá nad nimi teskným úvahám, proč toto jablíčko našich předků, tak půvabné, vonné a plné důvěrně známé domácké chuti, je rok od roku menší a zakrslejší, jak zachovávajíc chuť, vůni i barvu, klesá velikostí k plodům pláňat, jak dělej co dělej marně se snažíš tomu zabránit, jako by se chtělo nadobro vytratit z našich zahrad a stolů, z našeho života.

Obejde úly a pokračuje v obchůzce; s tváří obrácenou vzhůru zkoumá a váží úrodu v korunách štěpů, hrušní, švestek a sliv. Tento kraj není přízniv ovoci, půda je chudá a zatrpklá svým údělem, podnebí drsné, se záludnými údery pozdních mrazíků, ohrožujících květy, ale děkanově neúmorné péči se přece jen podaří vyloudit na něm sklizeň, jež budí podiv a závist všech, kdo ze svých zahrad sklízejí ošatky tam, kde on si odnáší nůše.

Někdo naň zavolá od zdi u silnice, kde zahrada klesá pod úroveň svého okolí. Tak zeď, vysoká uvnitř na tři metry, dosahuje zvenčí sotva ramen dospělého muže. Je to cesta vytoužených klukovských vpádů do farské zahrady, ale děkan, který většinu sklizně rozdá, nemá nejmenší chuti vydat ji v plen byteňským rarachům a svěřil její bezpečí dvěma satanášům v psí kůži.

– Dobré odpoledne. Kdosi se naklání přes zeď a zdvíhá klobouk na pozdrav. Mohu k vám?

– Jste vítán jako vždy.

Starosta se vyšvihne přes zeď a dopadne pružně a měkce na trávník. Děkan mu pokročí vstříc.

– Vchod máme, prosím, na druhé straně. Kdo leze přes zeď, ukazuje cestu hříchu.

– Zdá se, že nedělám dnes nic jiného. Jsem pokoušen a uvádím v pokušení.

Kněz vede svého hosta ke kmeni starého ořechu, který porazil letos na jaře. Určil tomu dřevu, jež plodilo a zrálo k smrti na farské půdě, zvláštní poslání a věnuje denně jednu prosebnou modlitbu za svůj úmysl. Zatím tu ořech schne a může sloužit jako lavice k přátelskému posezení. Starosta naň zaťuká kotníkem ukazováku; miluje ušlechtilá dřeva a pídí se po nich. Zapomene málem, proč sem přišel.

– Co budete dělat s tím ořechem? Koupím jej od vás.

Děkan zavrtí odmítavě hlavou.

– Mám s ním svůj plán.

– Nějaké nové klekátko?

– Něco víc. Myslel jsem na sochu patrona našeho kostela. Ale měšec nestačí.

Starosta sejme klobouk a položí jej na kmen vedle sebe.

– To není špatný nápad. Dohodneme se na sochaři a ostatek bude už má starost.

Kněz vzhlédne překvapeně.

– Děkuji vám. Něco podobného jsem od vás neočekával. Vím, že proto nezchudnete. Ale myslel jsem si vždycky, že vás dobře znám, a proto nechápu vaše rozhodnutí.

Starosta je na chvíli pobaven a zasměje se.

– Namouduši, tohle je nejhezčí děkovný proslov, jaký jsem kdy slyšel. Doufám jen, že nebudu se svou nabídkou odmítnut.

Knězi se zdá, že zašel přece jen příliš daleko, a upadne v rozpaky.

– Upřímnost, bručí. Vám přece nemusí člověk nic nalhávat ani předstírat.

– Snad ne. Ale cítím sám, že tu schází vysvětlení. Nestává se, že lidé potřebují vyjádřit nějak bohu svou vděčnost za své zachránění? Možná, že jsem ani neměl podobný úmysl, ale chopil jsem se příležitosti, která se nabídla.

Kněz si povzdechne sklíčeně.

– Je to na mne příliš, slyšet něco takového z vašich úst. Dejte mi cigaretu, neberu si je s sebou, když jdu na zahradu.

Starosta vyjme zlaté pouzdro a dívá se na ně chvíli zamyšleně, než je otevře. Když si oba zapálí a vyfouknou první kouř, promluví kněz:

– Byl jste dnes zachráněn?

Starosta přikývne.

– Byl jsem zachráněn slinou, která si spletla cestu v hrdle, propáleném lihem. Slyšel jste někdy něco podivnějšího?

– Podivnost nic nevysvětluje. Slina, komár nebo skála, která se utrhne a zřítí, to vše je stejné. Rozměry mají význam jenom v našich očích. Ale věřím, že vás potkalo něco velmi vážného, protože jinak byste tu neseděl. Připadal jste mi, jako byste potkal strašidlo, když jsem vás prve uviděl.

– Něco horšího. Potkal jsem sebe.

Kněz sleduje kouř stoupající do prosvětlené koruny štěpu nad jejich hlavami. Modrá, šedne, zlátne, rozplývá se, ztrácí. Dým. Ale slova, jež tu nyní budou řečena, se už nikdy neztratí. Potrvají, pokud oni budou žít, a pak snad ještě dále v paměti boží. Řekne vážně:

– To může někdy býti zvlášť ošklivé setkání.

– Chtěl bych vám o něm vyprávět. Vy jste jediný člověk, který mě může vyslechnout a… Ostatně nesejde na tom, k jakému závěru dospějete. Musím to někomu povědět, abych si byl jist, že se mi to už nikdy nepřihodí. Chápete? Budu si ustavičně připomínat, že o tom ví ještě někdo druhý, a nenajdu už nikdy odvahu se tím zabývat.

– Nevím, co se mi chystáte povědět, ale vím všechno ostatní. Krajina, do které se mě chystáte uvést, připadá bez cest jenom lidem bez víry. Tu bolest jste ještě nepocítil?

Rudolf Nolč odhodil oharek cigarety do trávy, ale mlčí.

– Jako kněz jsem povinen zbavit vás vašeho břemene nebo vám je pomoci nést. Má to být zpověď?

Starosta se zamračí.

– Nepřišel jsem k vám jako ke knězi. Hledal jsem muže.

– Neslyším rád toto rozlišení a měl bych právo vás odmítnout. Ale mluvte.

Starosta začne vyprávět, pohlížeje na zem u svých nohou, tlumí hlas, namáhá se udržet věcný tón, nic neopominout. Kněz se mu přizpůsobí; také on spustí sepjaté ruce mezi kolena a s pohledem upřeným do trávy naslouchá citlivým uchem zpovědníka, uvyklým rozpoznávat i v šeptaných a drmolených slovech doznání, zda jsou nesena nepotlačitelným uspokojením, nebo drcena mezi kameny hrůzy a lítosti. Starostova řeč je zbavena obojího a slova jsou volena tak, jako by tu bylo čteno četnické hlášení případu. To je pýcha, praví si kněz, ubohá, smutná pýcha, která nikdy nedojde hranic pokory, a kdo ví, snad krásná pýcha, která ví o své porážce, ale odpírá válet se v ní s rozkoší a okázale volat po slitování. Nejsou to právě myšlenky, k jakým by měl docházet kněz, ale starosta se neobracel marně k děkanově mužnosti.

Vzduch se chvěje včelím bzukotem a listí, rozkolébáno podvečerním větrem, breptá své pošetilé povídačky, jako by nikdy neměl přijít podzim. Ze strouhy, protékající farskou zahradou, se vybatolí kachní hejno a žvatlajíc a kvákajíc zamíří přes trávník k oběma mužům. Kačeny jsou zvyklé, že kněz má pro ně vždycky něco v kapse; povzbuzujíce horlivě jedna druhou, obstoupí půlkruhem jeho nohy, tahají ho za rukávy košile a oštipují mu prsty. Pak překvapeny jeho nehybností a mlčením znedůvěřivějí a dají se na ústup. Pokukují po něm ještě chvíli a přetřásají uraženě jeho podivné chování, ale zapomenou všechno pro mouchu, která jim zabzučí příliš nízko nad hlavami, a vrhnou se za svou podvečerní zábavou: loví hmyz, usedající po celodenním víření na stébla trávy.

– A to je všechno, uzavře konečně starosta své vyprávění a kněz mlčí drahnou chvíli, drcen jsa tíhou toho, co vyslechl.

– Byla vám prokázána větší milost, než kdybyste byl zachráněn v nebezpečí života, řekne pak. Doufám, že si to uvědomujete.

– Dívám se na to podobně, třebaže nemám na mysli tytéž důsledky jako vy.

– Není jiných důsledků, ale vy nejste člověk, který by se dal vést nebo přesvědčit. Neočekáváte, myslím, ode mne rady ani útěchy.

Starosta zavrtí hlavou.

– Prosím, abyste se tím necítil dotčen. Ale připadá mi, že není slov, jež bych si nedovedl pomyslet. A slova nemají váhy. Důležitější je, že nyní je tu ještě někdo, kdo ví to, co já. Člověk nemůže – starosta zaváhá a hledá slovo – nemůže se dopustiti ničeho podobného, jestliže cítí, že se mu někdo dívá přes rameno. A já budu mít napříště ten dojem i při pouhé myšlence. Vidíte, oč mi šlo? Zanikne, musí zaniknout, protože nesnese cizího pohledu.

– A na jiný pohled jste si nevzpomněl? zeptá se kněz s tichou výčitkou.

– Snad, nebo jistě, přejete-li si. A velmi často. Jenomže se mi zdál příliš vzdálený a – nehněvejte se – příliš málo lidský, než abych se ho musel bát.

Kněz mlčí pohněván, zmaten a sklíčen a provází starostu po mírném svahu zahrady k vrátkům.

– A přece jenom ten jste hledal, obraceje se na mne, řekne po několika krocích.

Starosta se zasměje statečně a silně.

– Mějte si svou pravdu a nechť vás sílí. Je mi to vhod. Svalil jsem na vás dost velkou tíži.

Kněz se za ním dívá, jak se vzdaluje po svahu Kostelní ulice; sklonil hlavu po několika krocích a čte zjevně písmo svých myšlenek na hrbolatém dláždění. Z nízké lavičky vedle dveří chudobince vstane rváč Nejtek a zmizí v černém jícnu té zchátralé barabizny. Neodpustil ještě děkanu Brůžkovi a vyhýbá se mu s jistou okázalostí, která v knězi budí výčitky a lítost, ale Nejtkovi neposkytuje uspokojení.

Od severu je asfaltová silnice vystřelena v přímce k Bytni. Střelce, který ji zamířil, pohltila dálka. V stromořadí se střídají břízy a jeřáby, staré vzrostlé stromy s mladíky, chvátajícími dorůst jejich výše a mohutnosti, a s hůlkovitými výrostky loňské nebo předloňské sadby. Podzimní vichřice si v něm vybírají příliš často svou daň právě mezi těmi nejsilnějšími a sťaté koruny padají na asfalt nebo do polí. Stromy na této pláni dospívají zralosti, ale hynou povětšině v mužném věku hrdinskou smrtí v zápase s živly.

Svůj nerozlučný havelok pod sebou a s nohama spuštěnýma na suché dno příkopu pečlivě zbaveného trávy, zády k slunci, jež uběhlo už tři čtvrtiny své denní dráhy, a opíraje se o hluboce zvrásněný kmen statné břízy, sedí Emanuel Kvis a sbírá už déle než půl hodiny své síly a odhodlání, aby vstal a pokusil se urazit toho půl druha kilometru, který ho dělí od Bytně. Dostal se sem od Hajků cestou necestou přes blata, houpavá luka a mokřadla, po mezích užších a mraveništi kostrbatějších než oslí hřbet. Promočil si boty, místy mu do nich tekla voda i horem, několikrát klopýtl a sklouzl z meze a upadl tak, že si odřel kolena, lokty i dlaně.

Vydýchal se už z nejhorší únavy a srdce tep za tepem zpomaluje svůj divoký běh do obvyklého chodu, zato obličej se jen s námahou vyrovnává do hladké kvisovské prázdnoty, lícní svaly sebou přes tu chvíli poškubávají a zdrhují se ve výraz strachu, jako by sluch stále ještě zachytával vzdalující se, ale dosud slyšitelný praskot biče smrti nebo šílenství. Po všechen ten čas nepřestává však Emanuel Kvis pracovat na úpravě svého zevnějšku. Vylovil z postranní kapsy kabátu kartáček čtvercového tvaru a čistí jím z kalhot i kabátu špínu, jež na nich ulpěla při pádech na mezích. Tato činnost mu popřává skrýt obličej pod širokým okrajem šedého klobouku a nedbat nikoho z řídkých pocestných na silnici. Není takřka mezi nimi pěších, ti si mohou zkrátit cestu nadbíhačkami v polích a lukách, kudy putují i vozy, naložené jetelem a trávou k večernímu krmení. Jen šupivý šepot jízdních kol míjí občas Emanuela Kvise a jednou za dlouhý čas zasviští kolem něho auto, stržené přímkou silnice do závratné rychlosti. To však neznamená, že by tu Kvis seděl v dusivém tichu prázdné krajiny. Do korun protějších jeřábů zapadlo hejno špačků a štěbetá ohlušivě.

Když byl vyčistil vše, co stačil dohlédnout a dosáhnout, přehlédne Kvis pozorně výsledek své práce. Kdyby se ještě mohl zbavit promočených bot, byl by opět tím Emanuelem Kvisem, který v něm budí libost, uspokojení a jistotu. Ale přece jen může už vzpomínat a myslet, ano, může se již ohlédnout zpět, aniž by se bál, že bude zasažen bičem té hrůzy ve svých patách a zkamení.

Proč jí vůbec propadl? Cožpak to nebyl sám vrchol toho, s čím vůbec mohl doufat, že se potká? Což neviděl stoupat z nejhlubšího podzemí, tvárnět a nabývat podoby to nejutajenější a nejpopíranější, co se může zrodit z lidského myšlení a popudů? Proč se mu zdálo, že ten džin, vypuštěný z láhve a vznášející se nad svou obětí jako cvičený sokol, zapomněl na ni a směřuje k němu? Vždyť ten, kdo jej vypustil, o Kvisovi ani nevěděl. Vzpomeň si jen, jak byl slepý, ačkoli se rozhlížel tak pozorně.

Bylo by už na čase vstát a nastoupit zpáteční cestu k Bytni, už proto, že promočené boty studí stále citelněji. Tady je hůlka, pravda, pomohla by mu zvednout se, podporovala by jeho kroky, ale v sobě samém nemá, oč by se opřel. Špačci v korunách protějších jeřábů skončí své divoké sněmování a vznesou se všichni jedním rázem, šumící, blýskavě černý mráček, hnaný k městu větrem překotného chvatu, který jej trhá, rozptyluje a opět muchlá ve vířící chuchvalec. Ticho se ustálí nad silnicí vyleštěnou pneumatikami, ustrne a šumí jako trojpramenná kašna na byteňském náměstí… Emanuel Kvis se ztrácí ve svém černém sáčku, jako by sesychal. Zdá se mu, že už nikdy nenashromáždí v sobě dosti síly, aby odešel z tohoto místa.

Pak dravý proud silnice, ženoucí se závratnou rychlostí, připlaví dlouhou černou limuzínu, která se zprvu mihne kolem Emanuela Kvise, ale vzápětí s pronikavým kvilem brzd zpomalí svůj let, zastaví a začne si probíjet cestu zpět, až stane před ním. Šofér se vyhrne ze svého místa, otevře dvířka a z vnitřku vozu se vykloní paní Kateřina Nolčová. Má na sobě kostým ze surového hedvábí a hnědý, z čela ustupující klobouk, který nechává dostatek volnosti pevným vlnám jejích matně černých vlasů. Vypadá mladě a svěže, půvabně a žádoucně, ale v jejích očích, ba v celém jejím držení je onen neústupně vážný výraz, který působí, že muži, jejichž pohled přivábila, ztrácejí náhle svou původní rozjařující myšlenku a pociťují cosi jako závan úcty, která je mate, a něhu melancholické vzpomínky, která je vede k dávno zapomenutým dnům. Z Kvise spadne rázem všechna slabost a malátnost. Vstane a ukloní se, hluboce smekaje svůj šedý klobouk s posunkem starobylé dvornosti.

– To je nečekané setkání, řekne paní Kateřina. Odpočíváte, nebo jste tu jen tak poseděl se svými myšlenkami?

– Odpočívám. Starý člověk snadno přecení své síly.

Paní Kateřina se usměje.

– Nejsem si tak jista vaším stářím, nepodařilo se mi dosud odhadnout jeho hranici. Přisedněte, prosím. Jsem ráda, že jsem získala společníka alespoň na zbytek cesty.

Kvis zdvihne svůj havelok, rozložený pod břízou, zatřese jím, aby vytřepal utkvělá stébla trávy, a jako na potvrzenou pochyb paní Nolčové vyskočí pružně z příkopu na silnici. Ale je vzápětí potrestán za svou vychloubačnost. Ten prudký pohyb z něho vyšplíchne tu trošku nastřádaných sil: Kvis zbledne a zapotácí se; snad by se skácel, kdyby jej šofér nezachytil pohotově pod rameny.

– Co se stalo? poleká se paní Nolčová, ale je ihned žensky při věci. Pomozte panu Kvisovi dovnitř a jeďte ihned k nám, poručí šoférovi, který k ní vzhlíží tázavě a bezradně.

Usazen v měkkém koutě vozu, Emanuel Kvis se vzpamatuje skoro současně, jak vůz zabere na plný plyn a vyrazí prudce dopředu. Je z něho bledý stařík, podoba se mu rozpadla do bezpočtu vrásek a bloudí v nich, rty mu promodraly a třesou se. Pohybuje jimi a loví slova, jež mu unikají s tichým sykotem, splasklá a bez tvaru jako propíchnuté balónky. Paní Kateřina si toho povšimne a napomene jej.

– Nenamáhejte se, prosím. Všechno si povíme až u nás, řekne, zatímco loví ve velké kabelce z tulení kůže lahvičku s kolínskou vodou. Smočí bílý hedvábný kapesníček a podá jej Kvisovi.

– Otřete se jím. Uleví vám to.

Kvis uposlechne. Zdvihne s námahou roztřesené ruce, a vůně, kterou dosud vnímal jenom jako součást vozu, se naň vrhne sama soustředěně a prudce a zalomcuje jeho vědomím, ještě zpola obluzeným, silně i měkce, jitřivě i něžně zároveň. Vdechne několikrát zhluboka jako člověk, který se dusí v milovaném náručí, a vůně mu propírá smysly i nervy, rozjařuje ho alkoholickými doušky, přilévá oleje blikajícímu kahánku a bělí jeho krhavý, nažloutlý plamínek. Když Emanuel Kvis sejme kapesník, jeho tvář je zbavena vrásek a hladká jako jindy, trochu nažloutlá, s růžovým podbarvením na lícních kostech, jež vypadá jak umělé.

Pokusí se znovu promluvit a tentokrát se mu podaří lapit slova a vypustit je oblá a celá.

– Omlouvám se. Prožil jsem dnes krušné odpoledne.

– Není proč se omlouvat, odmítá paní Kateřina. Každého z nás občas něco zkruší. Vypijete u nás čaj a povečeříte s námi, budete-li chtít. Jsme doma.

Vůz opravdu zatím už zahnul kolem hotelu U Koníčka, zpomaluje běh a zastaví měkce před mochnovským domem. Šofér otevře dvířka a nabízí Kvisovi pomocnou ruku, ten však ji odstrčí a vystoupí sám, opatrně sice a zvolna, ale před vozem zaujme svůj obvyklý postoj: levice v bok a přes ni přehozený havelok, pravice se opírá o hůlku a jedna noha je vysunutá o něco vpřed. Divadelní postava, na níž všechno se zdá přistrojené a naučené.

Do veliké jídelny mochnovského domu vstoupí Emanuel Kvis už zbaven svých nejpůsobivějších rekvizit. Snad proto vypadá tak rozpačitě a trochu úzkostlivě. Nebo jej tísní jídelna svými rozměry, v nichž se cítí ztracen a bezmocný? Navštívil už několikrát paní Kateřinu, ale sem nebyl dosud uveden. Je to šerý pokoj navzdory šesti vysokým oknům a chladný i v nejparnějším létě; na tom opět se marně namáhá něco změnit dubové ostění, sahající do tří čtvrtin stěn, i těžké koberce, pokrývající parketovou podlahu. Šestá hodina převedla slunce na druhou stranu domu a tady už se rozlézá a bytní večerní přítmí. Za dlouhým stolem, k němuž lze usadit čtyřiadvacet hostí a uprostřed jehož prázdné plochy v tuto chvíli trůní jedině velká váza z křišťálového skla, objímající celou náruč růží, se to červeně rozžíhá a neklidné záblesky plamenů tančí po tmavých stěnách a vzpínají se k pomalovanému stropu. Březová polena z měnínských lesů hoří v mohutném krbu z červených holandských cihel, zasazeném doprostřed průčelní stěny; ovzduší této místnosti by vás záhy poučilo, že chcete-li tu posedět, ta trocha tepla vám přijde vhod, třeba venku ještě sládl a vlažněl pozdní letní podvečer. Mohli byste sice namítnout, že je bláhové sedat v místnosti tak málo hostinné, ale manželé Nolčovi milují to místo u krbu, kde si dávají prostírat k večeři u malého stolku a kde spolu tráví zbytek večera. Dlouhá, ve tmu ponořená prostora jídelny je neděsí, zesiluje v nich jen pocit, jak jsou sami a opuštěni v okolním světě a jak jeden bez druhého nic nejsou.

Ve chvíli, kdy do ní paní Kateřina vstoupí se svým společníkem, vypadá jídelna tak, jako by poslední hosté z ní byli odešli před sto lety a jenom oheň na jejím druhém konci tu vzdoroval času a fyzikálním zákonům. A přece paní zavolá do její zdánlivé prázdnoty klidným a bezpečným hlasem:

– Rudo!

A od ohniště, u něhož klečel, rovnaje pohrabáčem polena, vzpřímí se starosta – jeho dlouhý stín se vrhne mezi účastníky Paridova soudu na stropě, který je pomalován výjevy z Iliady –, obrátí se a jde dlouhými kroky mezi stolem a mohutným příborníkem vstříc své ženě.

– Kaťo!

Skloní se, aby jí políbil ruku, a udělá pohyb, jako by ji chtěl přivinout k sobě.

– Přivedla jsem hosta, řekne paní rychle a s malou výstrahou v hlase.

Starosta si opravdu teprve nyní povšimne, že v místnosti je přítomen ještě někdo jiný. Pokročí, vztáhne pravici k hostu a řekne:

– Buďte vítán.

Emanuel Kvis se dotkne té vztažené ruky mdlým pohybem a mumlá jakousi omluvu.

– Pan Kvis, řekne paní Kateřina klidným oznamujícím způsobem, prožil dnes nějakou vzrušující událost, která ho vyčerpala. Trochu čaje a klidné posezení to myslím spraví.

– Postarám se o to, odpoví manžel.

Odejme Kvisovi havelok a klobouk, položí je na jednu z volných židlí, vezme hosta pod paží a vede jej ke krbu. Přistrčí mu kožené křeslo a požádá ho, aby se posadil. Paní Kateřina zatím zmizela.

Starosta přisune stojací dřevěnou lampu, na jejíž sloupek je jako široký prsten navlečena kulatá deska, sloužící za kuřácký stolek, a rozsvítí ji. Když spojené světlo lampy a hořících polen dopadne na Kvisovy natažené nohy, objeví se, v jakém jsou stavu.

– Máte promočené boty, řekne starosta zjišťujícím způsobem, neboť ani teď se nemůže přimět k soucitu s tímto mužíkem, který v něm budí neurčitá podezření.

– Opatřím vám přezutí, než se má žena vrátí.

– Děkuji, odmítne Kvis trochu překotně. Oheň mi postačí. Proschl jsem už dost na slunci.

– Ale třesete se.

– To je účinek tepla. Nikdy se nenastydnu.

Kvis odpovídá, pohlížeje upřeně do ohně; snad se vyhýbá starostovým očím. Prohořelé poleno v krbu se zhroutí s hlučným praskotem a malým sopečným výbuchem jisker. Teď i starostův pohled se obrátí k ohni a utkví na hře malých modrých plamínků; vyšlehují ze spár zuhelnatělého dřeva a opět se ztrácejí. Takový oheň v krbu je dobrá věc; umožňuje lidem mlčet, aniž jim je proto trapně. Starosta myslí na to, co v něm vzplálo dnes odpoledne, shořelo prudce a zhroutilo se v popel, v němž, jak doufá, už nic a nikdy nerozdmýchá živé jiskřičky. Po rozhovoru s děkanem Brůžkem ulehl v něm klid z velké únavy a starosta se těšil na tichý večer s paní Kateřinou. Proč do něho znenadání zapadl právě tento skřet?

– Kde jste se tak zmáčel?

Kvis sebou trhne skoro polekaně, ale neodvrátí oči od ohně.

– Dostal jsem se do mokřin v lukách.

Kateřina ho sebrala při návratu z Chudějovic. Na té straně jsou mokrá luka jedině mezi Hajky a silnicí, uvažuje starosta a pohlédne na Kvise s novým zájmem. Dříve však než může dospět k nějakému závěru ve svých myšlenkách nebo dále se vyptávat, otevřou se dveře v pozadí jídelny a paní Kateřina se vrací, provázena Marinou Tlachačovou, obtíženou podnosem se zákusky a čajníkem, z něhož vyrážejí šedavé chuchvalky páry.

– Pěstovali jste mlčení? řekne paní Kateřina s úsměvem, neboť zná nechuť svého muže k Emanuelu Kvisovi, ale ví také, jak rozptýlit případné napětí a nedovolit mu zhoustnout v nepříjemnou náladu.

Oba muži se usmějí.

– Vzpamatovával jsem se, odpoví Kvis, a pan starosta mi popřával potřebného klidu.

Pití čaje proběhne v tichu, přerušeném jen málo poznámkami. Vypadá to, jako by ti tři se tu oddávali v záři ohně a před oltářem krbu modloslužebným obřadům. Když je čajový stolek odsunut, paní Kateřina požádá svého muže o cigaretu.

– Myslím, že jsem povinen vysvětlením, řekne Emanuel Kvis, obraceje se k paní Kateřině. Polekal jsem vás a způsobil vám starosti.

– Omlouvat se nemusíte, ale nemohu popřít, že jste napjal mou zvědavost.

Starosta se trochu předklonil ve svém křesle, snad jen proto, aby dosáhl pohodlněji na popelníček, ale dívá se přitom upřeně na Kvise. Nemůžeme pochybovat o tom, že Kvis cítí pohled a vzdoruje mu; předstírá, že je zabrán svými vzpomínkami a úsilím, jak by je nejlépe vyjádřil. Starosta otáčí cigaretu v prstech, otírá její žhavý konec o dno popelníčku, ale nespouští přitom oči z Kvisovy tváře. Pozorován kýmkoliv třetím, vypadá jako člověk napjatý přirozenou zvědavostí. Kvis však nevydrží odporovat jeho naléhání. Žízeň prázdnoty v něm procitne, musí se napít z tohoto pramene, i kdyby mu to mělo přinést okamžitou smrt. Pozdvihne oči a setká se s očima starostovýma v krátkém střetnutí, jako když o sebe třesknou činelové puklice. Dost. Víc není třeba. Oba vědí právě tolik, kolik pro tu chvíli snesou. Starosta se zvrátí zpátky v křesle, opře se a s pohledem upřeným na Pallas Athénu, střední postavu ze skupiny Paridova soudu na stropě, přemýšlí, jak daleko se ten chlapík odváží. Mohl by mu nějakým způsobem zabránit, aby promluvil? Neboť není pochyby, že se chystá promluvit, že se uvnitř třese šíleným strachem, ale že přesto bude mluvit, protože něco je v něm silnější než ten strach. Byl by to krásný, vzrušující pocit čekání pod mečem, uvázaným na vlásku, k němuž někdo s nekonečnou pomalostí přistrkuje hořící svíčku, kdyby tu šlo jen o tebe samého.

Paní Kateřina kouří pomalu cigaretu. Jak na ni mohl zapomenout dnešního odpoledne, proč si nedovedl připamatovat tento jediný pohled, kterého by se bál více než toho, na nějž se snažil obrátit jeho pozornost děkan Brůžek? Je už pozdě, pozdě na všechno, setmělo se soumrakem, jaký si nikdy nedovedl představit? V jaké peklo se promění život jich dvou, kteří nedovedli dýchat a myslet jeden bez druhého, až Kvis domluví?

– Nevím, ozve se konečně Emanuel Kvis, obraceje se k paní Nolčové, nepřipadne-li vám můj příběh jako smyšlenka, nebo jestli vás nepostraší. Obojí je možné. Řeknete-li nakonec, že se to vše odehrálo jen v mé obrazotvornosti, budete mít snad pravdu, ale pro mne to přece nebude o nic méně skutečné. Věřím, že se to stalo právě tak, jak jsem to viděl, i když nyní sám podléhám dojmu, že jsem si to vymyslel.

Starosta pocítí náhlé uklidnění, takže poprvé za tu dobu, co si ji zapálil, nasaje kouř cigarety a vyfoukne jej k Pallas Athéně, která je však příliš vysoko, aby mohla být dotčena touto provokací.

Dobrý začátek, myslí si, teď už nebude žádného přímého obvinění. Ale ví, jak jít na moji ženu. Skutečné a neskutečné. Proč tam neležel on na místě toho tuláka. Jemu bych snad byl přece jen zakroutil krk.

Paní Kateřina se nakloní vpřed a je nyní plna opravdového zájmu.

– Povídejte. Nesejde na tom, co se stalo, ale co jste cítil. Pravda je přece v nás, a ne kolem nás.

Starosta se nepokojně pohne a sevře pěst na opěradle křesla. Slýchá nerad takové řeči z úst své ženy. Hlas Kvisův vzrušeně stoupne při závažném prohlášení:

– Viděl jsem člověka, který se chystal zabít druhého.

– Můj bože, vydechne paní Kateřina. A udělal to?

Růžové skvrny na lícních kostech Kvisových se zbarví do červena, vytvoří pevně ohraničené ostrůvky v žluté pleti obličeje a vypadají ještě neuvěřitelněji než jindy.

– Ne, ale to není důležité, alespoň ne tak, jak by se zdálo. Myslete raději na tu hranici, kterou ten člověk překročil v sobě. Snad si pohrával mnoho let s představou, jaké by to bylo, kdyby někoho vlastníma rukama sprovodil ze světa. Snad si dokonce myslel, že z nějakých, jen jemu známých příčin by na to dokonce měl jakési právo. Ale byl si ovšem povýšeně jist, že nikdy nic takového neudělá a že si může beztrestně pohrávat, protože zná svou sílu a ví, kdy přestat. Vykládám teď něco, co nevím bezpečně, protože to je předhistorie toho, čeho jsem byl svědkem, ale jsem si takřka jist, že jinak to nemohlo být. Uvažte také, že ho sváděla nemožnost toho činu: nikdy se to nestane, proč si tedy nepohrávat.

– Musel to být zlý člověk. Myslím, že bych se ho bála, prohlásí paní Kateřina a starosta v tu chvíli vstoupí do černého mraku, z něhož snad už nikdy nenajde východiska. Bude-li pak mít ještě kdy odvahu sevřít ji v náručí nebo pohladit po vlasech?

Ale Emanuel Kvis zamává vzrušeně rukama.

– Ne, tak se na to nesmí dívat. Představuji si, že byl jako kdokoli z lidí, jež znám, nebo jež znáte vy. Byl jenom nešťastný. Utrpěl ránu, takovou, jaké uštědřuje osud, a hledal, komu by ji vrátil. Musel přece nějak vyrovnávat ten pocit nesmyslné křivdy, který v sobě nosil. Bylo to dost zlomyslné, pokoušet ho tak strašně a předhodit mu příležitost, s níž nikdy nepočítal, které se naopak ještě bál. Viděl jsem, co mu padlo do cesty, prošel jsem tudy nějakou chvíli před ním a pochopil jsem ho. To už nebyl člověk, ale takový odpadek, rozežraný špínou a lihem, který beztak jednoho dne zůstane ležet někde na silnici. Ten, o němž mluvím, stál nad ním a jistě v něm hledal marně lidskou podobu a důvod k životu.

– To ho neomlouvá, řekne paní Kateřina a starosta si snad myslí, že ušlechtilost může být někdy krutá, třebaže ví, že není krutosti dosti veliké, jíž by si zasloužil. A jeho láska k paní Kateřině tím jen vzrůstá do zoufalé beznadějnosti. Ale protože se mu zdá, že mlčel příliš dlouho a že hovor vedený tak jednostranně mezi jeho ženou a Kvisem by nakonec přece jen mohl probudit její podezření, sebere všechnu odvahu a řekne:

– Z čeho jste usoudil, že ten člověk, o němž nám tu vyprávíte, se chystá k vraždě?

Emanuel Kvis po něm švihne pohledem, zavrtí hlavou a vrátí se opět k tváři paní Kateřiny.

– To, co tu vyprávím, není výpověď pro soud ani pro četníky. Scházejí v tom fakta, a řekl jsem už, že můžete podezírat smyšlenku. Ten člověk nedělal zhola nic, jenom stál a díval se na toho spícího. Všechno se odehrávalo v něm a – ve mně. Žil jsem to s ním, věděl jsem, že je to tak, a strašlivě jsem se bál. Ne o toho člověka na zemi, nýbrž o sebe. Zdálo se mi, že jeho záměr se vztahuje více ke mně než k tomu spícímu tulákovi.

– Proč? otáže se starosta trochu ochraptěle. Vždyť, soudě podle vašeho vyprávění, o vás vůbec nevěděl.

Kvis trhne rozpačitě rameny, jako by toto přerušení jej bylo podráždilo.

– To nedovedu vysvětlit. Vím jen, že to tak bylo… Jednu chvíli se rozhlédl kolem sebe, ale neviděl mě. Nebyl rozčilen, alespoň si to myslel, uváděl si všechna pro i proti a rozhodl se. Pak už jen čekal na vhodný okamžik, nevím, na jaký, ale stalo se něco, co v něm rozbořilo klid a udělalo z něho běsnící zvíře. Div jsem se nepomátl hrůzou, protože jsem cítil, jak to v něm vybuchlo a jak ve zlomku vteřiny se vrhne na toho na zemi.

– Co se stalo? zeptá se starosta, nakláněje se ke Kvisovi.

Ale vypravěč se vytrvale vyhýbá pohledu na něho a jenom zavrtí hlavou.

– Nedovedu říci. Snad ten tulák udělal ve spánku něco, co ho rozzuřilo.

– To je strašné, řekne paní Kateřina. A jak to skončilo?

Kvis pokrčí rameny, začíná vyhasínat, jak v něm opadá vzrušení ze vzpomínky.

– Tulák se právě v ten okamžik rozkašlal a probudil se. Nemůžete se dost dobře vrhnout na člověka, kterým lomcuje kašel. Myslím, že mu hodil nějaké cigarety a odešel od něho.

– A co jste dělal vy? zeptá se paní Kateřina účastně.

– Hanbím se, odpoví Kvis a schoulí se v křesle, musím však doznat, že pak teprve jsem podlehl své hrůze a utíkal jsem, jako bych měl toho člověka v patách.

Ticho přisedne a je chvíli nejvýznamnějším hostem, provádějíc své zádumčivé šprýmy. Probudí přední hlídky vojsk, spících v dubovém ostění, několik výstřelů ohlušivě praskne, a nechá s významným praskotem zlomit se a zbortit prohořelé poleno v krbu, a klaksonem auta, míjejícího dům za zavřenými okny, připomene, že trvá a žije jiný svět než ten, do kterého zapadla trojice v mochnovské jídelně.

Starosta se první vzepře panovačným způsobům tohoto nového hosta. Nestačí snad jeden podivín, který se sem vloudil? Nebylo to již samo dost úžasné, slyšet že jsi žil nejen v sobě, nýbrž současně v tomto mužíkovi, na němž kromě kalhot a hlasu je tak málo mužského, že ti připadá jednou jako přestrojená stařena a jindy jako skřítek? Někdy později si dáš práci, abys tomu přišel na kloub. Nyní je důležitější zvědět, proč to přišel vyprávět zrovna tobě a tvé ženě, jak dlouho chce vést svou hru, nemělo-li to být více než triumf ješitníka, jemuž se povedla neuvěřitelná věc.

– Ten člověk, o němž jste nám vyprávěl, řekne starosta hlasem, jemuž vrátil obvyklou vyrovnanost, jako by byl a nebyl. Viděl jsem ho, dokud jste o něm mluvil, ale teď se mi ztrácí. Nechci tvrdit, že žil jen ve vás. Mohl byste nám povědět, kdo to byl?

Ví, že udeřil neomaleně, a chvíli se dívá s napětím do očí druhého, v nichž to blýská zlobou z urážky.

– Ten člověk byl právě tak skutečný jako vy, mnohem skutečnější než já. Ale nepoznal jsem ho. Kdo ví, jestli by on sám byl poznal sebe? Snad ani nebyl zdejší. Rozhodně v těch minutách neměl nic společného se světem, v němž obvykle žije.

– Nepochybně, řekne starosta smířlivě. A dovolte, abych se omluvil. Nechtěl jsem pochybovat ani o jediném slově z vašeho vyprávění. Představte si však hrůzu toho člověka, kdyby věděl, jak všechno, co se v něm odehrávalo, zároveň ožilo a zůstalo zachováno ve vás. Neměl by od té chvíle klidné noci.

Kvis se schoulí v křesle, jako by nějaké ostří zasvištělo nízko nad jeho hlavou, popelavá šeď mu pokryje obličej a vsákne červeň krevnatých ostrůvků.

Paní Nolčová se k němu polekaně nakloní.

– Nechcete se něčeho napít? Rudo, prosím tě!

Ale dříve než se starosta stačí pohnout, aby ji uposlechl, Kvis se vytrhne pařátům strachu, vzpřímí se a téměř křičí:

– Neměl by se čeho bát. Vyprávěl jsem to proto, že ho neznám. Kdybych ho znal, zachoval bych jeho tajemství. Ostatně, cožpak nechápete, že mne obdaroval? Že mi dal ze svého života to, co leželo na samém jeho dně, že jsem prožil, co bych nikdy nepoznal?

A zatímco paní Kateřina pohlíží bezradně na svého muže, Kvis náhle zemdlí a vyhasne jako lampička, která nejprudčeji vzplane z posledního zbytku oleje, a opakuje jako svá vlastní ozvěna:

– Že jsem žil?

Starosta vstane a řekne:

– Měl byste přece jen vypít něco ostřejšího než čaj.

Kvis však nahmatá svou hůlku, vzepře se o ni a zdvihne se téměř zároveň se svým hostitelem.

– Děkuji za všechno, ale pro dnešek patřím do postele. (A ukláněje se paní domu:) Prosím za prominutí, jestliže jsem vás příliš vylekal. Přičtěte to stařecké povídavosti.

Je přemlouván, aby setrval, s hostitelskou starostlivostí je mu nabízen doprovod, ale odmítá všechno a dovolí, aby ho starosta dovedl jen k domovním dveřím. Když se otevřou, jsou oba překvapeni, že je venku ještě den. Zesivěl už sice jako holub a každým mávnutím křídel mu přibývá tmavých per, ale jim oběma bylo, jako by vstali od půlnoční besedy. Podvečerní promenáda plyne kolem nich a v hostincích a krámech už rozžali světla. Křik rorejsů se mísí se smíchem chlapců a děvčat, ten drobný život je tak teple blízký a zároveň tak trochu neskutečný, jako bys mu přihlížel šedým mušelínovým závojem. Emanuel Kvis se zachvěje a přehodí si přes ramena svůj havelok, a starostovi, který právě vzhlédl a sledoval potácivý let netopýra, se může zdát, že si jeho návštěvník připjal křídla a chystá se zmizet podobným způsobem v soumraku. Bylo, nebo nebylo řečeno poslední slovo v příběhu dnešního odpoledne?

Starosta promluví znovu, když Kvis už sahá po klobouku a chystá se překročit práh domu.

– Ještě otázku: Myslíte, že člověk, o němž jste mluvil, se může ještě někdy potkat se svou nebezpečnou myšlenkou?

Plášť se rozlétne do stran, jak Kvis rozhodí rukama.

– Nevím. Nemohu přece vidět o nic dále než on sám. Obecná moudrost by řekla, že člověk, který se jednou zřítil z vrcholku, jen zřídka se pokusí lézt naň podruhé. Dobrou noc.

Havelok zatmí světlý obdélník dveří a pak z něho vypadne jak obraz z rámu. Starosta zavře a stojí ve tmě průjezdu. Slyší z kuchyně třesk rendlíků a zpěv Mariny Tlachačové. Už nikdy, říká si a cítí jistotu těch slov. Leč to mu nestačí. Toto je skončeno, ale co přijde dál? Protože život bude přece pokračovat. Myslí na svou ženu, na niž tak hluboce zapomněl dnes odpoledne, myslí na ni a na snového chlapce, kterého nikdy nepoznal. A chtěl by něco domyslet, je-li to, co se v něm hýbe, ještě myšlenka, prolomit se zdí, která je pevnější tohoto mochnovského zdiva, jež mělo chránit rod před palbou času. Tma by se měla rozevřít a někdo by měl k němu přijít po mostě bledého světla. Ale je příliš unaven únavou, jaké dosud nepoznal, tak unaven, jako by nemohl ani unést vlastní tělo a srdce.

5 Průvodce. Pozn. red.

KAPITOLA PÁTÁ
Nepřekročitelná hranice

Otevřeným oknem proudí do světnice vůně srpnového rána a počíná si tu jako fretka, jež byla puštěna do jezevčího doupěte. Slídí z kouta do kouta a štve odtud ztuchlý pach noci. Nejtek si zalezl na židli k oknu, dopíjí zbytek černé kávy (ta bílá brynda je zrovna tak dobrá pro ženské) a kouří cigaretu. Aby se dostal na své místo, musí se protáhnout nízkou mezerou mezi čelem postele a rohem stolu, postaveného před oknem. Tady sedá v létě nejraději, přímo u pramene čerstvého vzduchu a z cesty oběma ženským, jež se pletou jedna druhé, jak stelou postele, zametají to málo, co zbývá z podlahy mezi nábytkem, a myjí nádobí. Nad jednou z postelí visí kříž. Jeho břevna jsou jakoby upletena z listů vypálených do dřeva, ale z porcelánových údů Ukřižovaného vypadávají hřebíky, takže většinu času visí za jednu ruku. Panna Maria na protější stěně v rámu s přesahujícími konci a pod sklem, prasklým klikatou čarou, shlíží barvotiskově vlídně na své utrpení. Rozhrnula si na prsou nebesky modré roucho a ukazuje oblé, karmínové srdce, věnčené září a trnovou korunou a protknuté sedmi stejnými mečíky. Od několika trnů kanou krůpěje krve, mečíky nezpůsobily viditelného zranění.

Zčernalá mucholapka splývá od stropu nad malou plotýnkou, zasazenou do rohu světnice vedle dveří. Božka se jí uhýbá navyklým pohybem hlavy, když odkládá na krůvek umyté talíře, hrnky a lžíce. Má na sobě šedé bavlněné šaty, potištěné tmavým drobným vzorkem, metr té látky za tři koruny i u Harazima, který má v Bytni monopolní postavení. Přepásala se zástěrou, a jak se shýbá nad dřez, postavený na nízké stoličce, její bosé nohy svítí v tom šeru u plotny bělostnou nahotou až vysoko nad podkolení. Když tam Nejtek pohlédne přes hubené boky své ženy, která klečíc vytírá vlhkým hadrem pod postelí, zatne volnou pěst a div nezasykne, jako by se připálil. Odvrátí raději hlavu a dívá se do modra srpnového rána, do nekonečně hlubokého a nekonečně rozlehlého modra. A obruč úzkosti mu sevře prsa. To ze života, do kterého byl obléknut, ze života příliš úzkého pro všechno, čeho by se mu chtělo. Nadýmej a naparuj se v něm, jak chceš, trhej a cloumej jím, snad na tobě praskne, ale nového se ti nedostane.

Jaký by vlastně měl být život, po jakém Nejtek prahne? Jednou takový a podruhé jiný, nelze ho popsat slovy, která se stačí líhnout v Nejtkově mozku. Především se měl narodit na jiné posteli. Proč si člověk nemůže vybrat svůj úděl? On, Nejtek, byl vykopnut do světa jako nezdárný syn z rodného domu. Kdo sebral jeho dědictví? A pak se mu bude plést takový flanďák kolem dveří a kázat, jak má být živ, myslí si s nikdy nevyhasínajícím vztekem na děkana Brůžka. Není přece lenoch ani nedomrlý schour. Dovede se postavit ke každé práci a zatočit s ní, až druzí bručí závistí, u žádné však nevydrží. Pokaždé se někde uvnitř něho zlomí pružina zájmu, neví, proč by měl dělat dál, proč by měl vůbec dělat, báň radosti mu zvětrá nad hlavou a sesype se naň v prachu a popelu, musí jít a pít, pít a pít, aby se nezadusil.

Červ hlodá na všem, nač Nejtek pohlédne. Věci i lidé se stavějí proti sobě, sotva sis usmyslel, že je uchopíš a setrváš u nich. Krása se drobí nebo ti uniká, je vždycky někde jinde, než ji hledáš. Což nebyla krásná tvá žena, když ses na ni poprvé zahleděl, a co je z ní dnes? Že je to tvá vina? A kdo tedy je vinen tím, co v sobě nosíš? Někde je tvá příležitost, jíž by se mohl tvůj život proměnit a ustálit, ale co když ji nikdy nepotkáš? Někde je krása, věčná a neproměnná, jenomže která cesta k ní vede?

Snad proto Nejtek tak rád pižlá nožem po špalíčcích dřeva, snad v těch štípankách a loučích hledá její podobu a tvar. Nikdo nikdy neviděl, že by něco takového vyšlo z toho nimrání a hraní. I když snad někdy dokončí, co začal, shledá vždycky, že krása se skryla někde hlouběji a zanechala mu jen svůj bolestný a výsměšný rub. Stopí svůj výtvor v kapse a víc naň nepohlédne; až večer, když přikládá do plotny, sedě na dojičce nad hromadou klestí, vyčíhá si nestřežený okamžik a vhodí na žhavinu to nezdařené dítko své tápavé touhy. A dívá se pak, jak plameny je zahalí svými žlutými a šarlatovými plášti, královským hávem zkázy, a když přestane dutí ohně a zbude jen čistý žár, který ti naposledy vydá tvar předmětu, dříve ještě než s ním nastoupí společnou cestu zániku na onom rozhraní, než je pokryje šedá pokožka popelu, zdá se někdy Nejtkovi, jako by zahlédl tu podobu, již marně stíhá a nožem loudí na vzdoru dřeva. Ale zbortí se a zmizí dříve, než najde odvahu, aby po ní hmátl a vylovil ji z žáru, který ji zrodil a nyní pohlcuje.

Božka se přehoupne čtyřmi kroky od plotny ke stolu, prosmýkne se kolem matky, jež zastýlá postele, a stojí nad Nejtkem:

– Dopite to, ať to mužu umejt.

Mluví s ním drze a vyzývavě, ale nepohlédne na něho. Jako by pro ni nebyl víc než ten zbytek černé bryndy, který tu světí, aby jím zapil poslední hlt z cigarety. Je jí osmnáct let a je vyspělá a hezká, až strach. Bílá a růžová, s nezničitelnou pletí a světle kaštanovými vlasy, jimž stačí několik hrábnutí hřebene, aby se spojily v účes, jaký se jí právě líbí. Ranní světlo, prosycené sluncem, zatím jen klouzajícím po zdech chudobince, ji dělá svěží, jako by právě vystoupila z koupele, ačkoli si sotva ošplíchla tváře a krk hrstkou vody z oprýskaného umyvadla.

Nejtek vyhodí nedopalek cigarety otevřeným oknem, vyzunkne kávu jedním pijáckým douškem, ale nepouští hrnek z hrsti. Dívá se na Božku a vábí k sobě její pohled. Ta se však zatím pootočila a říká matce:

– Mami, tu košili mi nezastýlejte. Přešplouchnu si ji a dám na bělidlo.

Nejtek k ní znenadání přistrčí hrnek přes desku stolu, hrnek se v půli cesty překotí, jede však dál. Božka se prudce obrátí a zachytí jej v poslední chvíli před pádem. Vydechne z úleku a Nejtek se rozchechtá.

– To máš za to, že seš drzá. A drzá seš, to jo. Máš čekat, až tě zavolám.

Božka utře cípem zástěry trochu černého kalu, který se vylil z hrnku, pohodí beze slova hlavou a vrátí se k dřezu u plotny. Zůstaví za sebou rozvířený vzduch, plný jiné vůně, než jaká sem vtéká oknem.

Je hodina, kdy slunce běží rovně Kostelní ulicí vzhůru, valí se a stoupá beze stínu celou její šířkou. Ženské odešly poklízet naproti ke Kvisovi, ale Nejtek trčí dál na svém místě u okna. Stačí mu, aby se jen docela málo vyklonil, a vidí Božku, přisedlou na bobku, jak pleje a kypří květinové záhonky před Kvisovým domkem. A vidí Kvise, který také sedí u otevřeného okna a dívá se na ni právě tak jako on. Děvče ví o nich obou a pracuje s hlavou skloněnou, jako by nebylo na světě nic jiného než ona a ty kopečky a trsy květin, jež políbeny jitřním sluncem mísí svou jemnou vůni s jitřivým pachem vlhké země, opíjejí Božku a probouzejí v ní nějaký lehký, prchavý sen, který nestačí sledovat ani odíti tvarem, protože je snad celý utkán jen z vůní, barev a perleťové mlhy, jaká zahaluje svět v osmnácti letech.

– Měla by táhnout, myslí si Nejtek, jak se tak na ni dívá, a nenávidí ji v tu chvíli za všechna muka, jež mu působí svou mladou krásou a jež v sobě nedovede ulít žádnou kořalkou. Měla by táhnout, je už dost stará, aby se mohla starat o sebe.

Ví však, že děvče nechce odejít proto, aby mohlo stát při matce, zaskočit za ni, kde se dá, a podepřít její slábnoucí síly. Ví, kolik těch sil spotřeboval on sám, ví to jasně a dobře, není takový slaboch, aby si to zastíral, a někdy mu to připadá jako tajemná, strašná kletba, jíž byl postižen. Jako by byl poslán na svět jen proto, aby se mstil za všechno, čeho se mu nedostane, právě na těch, které miloval, a trýzní, kterou jim působí, rozšiřoval jen své vlastní hoře. Hoře z čeho? Čert to vem! Cožpak Nejtek ví? Hoře tu prostě je a neuhasíš je ničím, ani prací, ani tím, že trápíš sebe i jiné.

Ale kdyby ta holka zmizela, bylo by o jednu bědu míň. Vždyť už na její mámu nevloží ruku, to mu z ní navždycky vymáčkl ten zatracený flanďák, a dělat musí, ať je s ním, nebo sama, na tom se nedá nic měnit. Takové je dědictví postele, na níž se narodila.

Jenom ta holka by měla jít z domu. Nepatří mezi ně a měla by si hledat jinde svůj žvanec, když pro nic jiného, tak proto, aby mu ta její mléčná kůže nesvítila do očí, kam se hne. Ožralé prase, říkají o něm lidé, ale on přece jen není takové zvíře, aby nevěděl, co může a co ne. Ale je to těžké, a jestli je nějaký bůh, tak musí vidět, jak je těžké snést to a vydržet.

Vzpomeň si jenom na tu noc, bylo to v červnu nebo kdy, jak se tenkrát rozštěkali psi po celé Bytni. Taková dusná noc to byla, samá vůně a neklid, a měsíc svítil tak bíle, že se zdál skorem den. Stál v úplňku zrovna proti chudobinci a tekl jim do světnice, jako když mléko z putny vyléváš, svítící, zářivé mléko, nažloutlé přebytkem smetany. Ženské spaly, máma utahaná po denní šichtě a ta holka znavená mládím, jež si bere všeho příliš velké dávky. Nejtek bděl – jemu se spánek vyhýbá stále častěji – a poslouchal, jak ty dvě ženské dýchají, nenáviděl je, jak jen bdící dovede nenávidět spícího, a díval se, jak ten bílý proud teče do světnice a stoupá v její prostoře, píď po pídi leze vzhůru po Božčině posteli, až zaplaví i ji. Děvče to snáší klidně, ale pak jako by se bránilo dotěrnému milenci, vzdychne, vzepne se, odkopne peřinu, příliš těžkou pro tuto dusnou noc, a v tom bílém, přebílém světle, jež se ještě více rozsvítí odrazem o její pleť, udeří tě do očí její noha, obnažená po kyčli, ruka nahá až po rameno a jeden prs, který vyklouzl z výstřihu lehké košile. Božka zapadne opět do hlubiny spánku a váží z ní dech, který jí zvoní v hrudi slabounkým stonem. Oheň, stravující Nejtkovy řezby, nezjevil nikdy nic podobného tomu, co mu tu nyní podávalo to chladné bílé světlo, a z žádné výhně nemohl sálat takový žár, jakým se mu rozžíhala krev z toho pohledu. Snažil se mu vzdorovat a zavřel oči, ale probíjel se mu víčky a trval nesmazatelně na sítnici. Kdyby se mohl jen dívat a být vděčen měsíci za dar, který mu poskytl. Ale ta zářící bílá krása se po něm vzpínala a přitahovala ho k sobě. A měsíc se snad zastavil na své pouti, přikován zázrakem, který vznítil, stalo se vůbec něco strašného, žár a mráz se spojily, a zatímco Nejtek se svíjel na žhavých plátech svého pokušení, proud času promrzl až ke dnu, zastavil se a tato chvíle měla trvat věčně.

Jaký to nesmysl, že oni tu ještě dýchají, když všemu je už dávno konec. Proč ještě bijí hodiny? Kovové vejce první čtvrti na dvanáctou se zvonivě rozbilo o dlažbu vzdáleného náměstí, pták ozvěny z něho vylétl, bloudí poplašeně nad střechami a zmírá uprostřed letu, protože poznal, že se vznesl nad světem, kde už nic není. Sloup ticha roste a roste nebetyčně, granitový sloup. Kdo to do něho bije těžkými údery, že tak zní? Nejtek slyší své srdce až v hlavě. Sesune se zvolna z postele na zem rovnou na kolena. Postel zůstane tichá, ani podlaha ho neprozradí.

Naslouchá.

Dech žen se nezměnil, trhavý, rychlý dech jeho ženy, jejíž srdce příliš pospíchá, aby už mělo za sebou tu trudnou pouť, ani dech Božčin, hluboký a pravidelný, jen místy zvlněný proudem snu. Jenom ten, kdo bije do granitového sloupu, buší stále rychleji a divočeji a tak strašně přidává na rychlosti i prudkosti svých úderů, že Nejtek patrně zemře, než se mu podaří nekonečně pomalým a opatrným plížením překlenout ty dva kroky, jež dělí manželskou postel od Božčiny. A bije a buší dál, když byl už dosáhl svého cíle, a zdvíhá ruku, aby jí pokryl, jak nejlehčeji to dokáže, Božčino svítící ňadro, tak lehce, jen co by dlaň přijala jeho tvar, vstřebala jej a laskala se s ním po věčné časy.

V tu chvíli nějaký závan chladnějšího vzduchu, zrozený v lesích odpočívajících po parném dni, nebo Nejtkův žhavý dech anebo snový milenec, který se stal výbojnějším tušenou blízkostí živého, zjitřeného chlapa, dotknou se ňadra dříve než Nejtek, a ono malátné dosud a změklé spánkem počne se nalévat a tuhnout popíranou touhou, pronikající do krve spárami snu, a uzraje na vrcholku v drobnou jahůdku. Nejtka se zmocní třasavka, do granitového sloupu ticha teď bije šílenec. A vztažená ruka se kymácí nad vidinou, nad první ze všech, která se vtělila po tolika letech marného vzývání. Nelze ji uchopit, jenom se dotknout, lehce, lehýnce, co by tvar se spojil s jeho dlaní a vstoupil do ní na věčnou paměť. Už jsou si tak blízko, že horko dlaně se snoubí s chladem ňadra, tak blízko, že věrolomný manžel a nepodařený pěstoun cítí sršivý déšť drobných výbojů, jako by tisíce studených jehel mu pronikalo drsnou kůží, když Božka otevře oči. A jak se jejich pohledy setkají, v obou je zděšení a hrůza, třeba každá vyprýštila z jiného zdroje. Pudově prudkým pohybem strhne děvče na sebe peřinu a skryje se pod ní celá až po bradu, a Nejtkova ruka, vedena úlekem, změní směr a zamíří k Božčiným ústům, aby v nich zdusila poděšený výkřik, který se v nich po jeho soudu musí co chvíli ozvat. A Božka po ní chňapne rychle jako vlčí štěně, zaryje do ní ostré mladé zuby, pustí a odkulí se ke stěně, přetahuje si peřinu až přes oči, jako by teprve teď si uvědomila, co provedla, a skrývala se před ranou, která přijde v odvetu.

Nejtek jen s největší námahou zdusil výkřik bolesti, z níž se ale kupodivu nezrodila zuřivost. Granitový sloup ticha se zřítil v okamžiku, jejž nepostřehl, on však přece jen zůstal živ. Srdce v něm nyní jde tak pomalu, že ani nevnímá jeho tep, a krom bolesti, která se mu z prokousnuté ruky rozlézá po celém těle, rozvalila se v něm jen mrákotná otupělost jako v člověku, který spadl z vrcholku štěpu, právě když se byl napínal po posledním, nejvyšším a nejžádoucnějším jablku.

V té chvíli, kterou Nejtek spotřeboval k tomu, aby sebral síly a vstal, měsíc sklouzl z Božčiny postele a svítil nyní na stěnu nad ní, na obraz sedmibolestné bohorodice. Pohled na pečlivě malované krůpěje krve kanoucí z jejího protknutého srdce připamatoval Nejtkovi, že i jeho ruka asi krvácí. To však jej nezajímalo tolik jako vědomí, že i ticho změnilo svou tvářnost; šumělo nyní široce a rozlehle. Proč neslyší Božčin dech, Nejtek věděl, ale proč utichlo i trhané, chvatné oddechování jeho ženy? Otočil se a přistoupil k jejich společnému lůžku. Naklonil se nad ni a viděl, že se na něho dívá široce otevřenýma, nehybnýma očima. Mrtva? Ale ne, ten pohled nebyl pokryt ledem smrti, žhnul studeně a zle, jak by se toho byl nikdy nenadál od té tiché dobračky, která snášela vždycky trpělivě vše, čím si usmyslel ji obdařit. Pocítil, že se bojí, a zdvihl ruku, aby ji udeřil, poprvé za léta společného života z příčiny dosud nepoznané, ne proto, aby se jí mstil za svá zklamání skutečná i smyšlená, nýbrž proto, aby se bránil tomu, co po něm sahalo z jejích očí. Nejtková se ani nepohnula, ani nemžikla, a dívala se dál stále stejně.

Ruka mu zůstala trčet ve vzduchu, ta nešťastná pazoura, kterou poznamenal svým stiskem děkan Brůžek a dnes do ní vyryla pečeť svých kolčavích zubů Božka. A jak ji tak držel, teplý čúrek krve si začal razit cestu houštím chlupů na jeho předloktí. Daleko na náměstí radniční hodiny snesly tři kovová vejce a lkaví ptáci vzlétli, zbloudili a zahynuli v tichu té noci. Nedovedl si vysvětlit, jak se to stalo, že přeslechl bít půli a že vůbec uběhlo tolik času od chvíle, kdy slezl z postele. Odtrhl se od pohledu své ženy, spustil napřaženou pravici a šel si ji omýt do umyvadla u plotny.

Voda a mýdlo vykřísly v ráně palčivou bolest a Nejtek sykl a zaklel, spíš spokojen než rozvztekán tou bolestí tak tělesnou a jednoznačnou. Když si osušil ruce a ovinul pravačku zmáčeným ručníkem, vyštrachal v kalhotách, přehozených přes opěradlo židle, cigaretu a zalezl s ní na své místo u okna. Kouřil, dívaje se do noci mžícím bílým světlem k nebesům tak, že se v něm i hvězdy ztrácely. Měsíc sám byl už z dohledu; sklouzl někam ke kostelu a rozsvěcoval protější střechy a zdi.

Před domkem, z něhož nedávno vynesli na poslední cestu Libuši Bílou, stál děkan Brůžek s tím nařvaným Tlachačem a o něčem rozmlouvali nebo se přeli. Tady bylo něco, co mu poskytovalo rozptýlení a dávalo zapomenout na to, co právě prožil. Měl je oba v náramné lásce a byl by je rád při něčem přistihl, ač si nedovedl představit při čem. Mohl se však namáhat, jak chtěl, nepostihl ani slova z jejich rozhovoru, třebaže se mu zdál dosti hlasitý. V přízemí zakvílelo dítě a jemu bylo, jako by se ten pláč ozýval přímo v něm. Napadlo ho, že by se měl obléci a odejít, ne na flám, ale pryč od těchto dvou ženských a vůbec z Bytně. Jenomže neměl v sobě nic tuláckého a představa rozlehlosti světa ho spíš děsila, než vábila. A pak: bylo by to příliš jednoduché, než aby to skutečně mohlo rozřešit jeho nesnáze. Ze svého údělu se nevyzuješ tak snadno jako z podělávků. Pohlédl znovu na ty dva před domkem Libuše Bílé a viděl, jak se rozestoupili v úleku. I jeho zamrazilo a přinutilo jej to, že vstal a vyklonil se z okna. Stín kostelního kříže dopadal zrovna na dveře domku. Pak mu ale přišlo k smíchu, jak to vylekalo tamty, flanďák v tom jistě vidí bůhvíjaké znamení, a Tlachač, chtěl by se vsadit, málem že si nenadělal do kalhot. Koneckonců nebylo to nic jiného než stín, a s ním si měsíc v tuhle noc zahrál horší hru. I mohl a chtěl považovat ten kříž naproti za kříž udělaný za vším, co se mu té noci přihodilo.

V tom se ovšem zmýlil.

Jak se tu teď dívá na Božku, skloněnou nad Kvisovými záhonky, ta noc se mu vrací. A ví, že se mu bude vracet vždycky, kdykoli na ni pohlédne.

Od příhody se starostou uplynul už málem týden a Emanuel Kvis nevyšel za tu dobu ani jednou ze svého obydlí. Sedal v biedermeierském křesle, opuštěném Libuší Bílou, u malého stolku pro ruční práce a vyhlížel celé hodiny nehybně na málo rušný život v Kostelní ulici. Není spolehlivého svědectví, jež by nám jasně osvětlilo, co se v něm odehrávalo v těch dnech. Snad ani nevnímal, co se kolem něho děje. Velmi často se stalo, že kolemjdoucí ho zdravili, ale nedostávalo se jim odpovědi. – Jdi se na něj podívat, posílali se, spí tam s otevřenýma očima. Jenom několik žen s ním přišlo do přímého styku a na ty působil dojmem, že se jen ztěžka probírá z únavy a lhostejnosti až otupělé.

Snad opravdu byl unaven, ale rozhodně nebyl otupělý ani lhostejný. Domnívejme se raději, že si počínal jako člověk, který dospěl ve svém počínání k hranici, za níž se rozkládá už jenom nemapovaný kraj, a rozvažuje, má-li se odvážit ji překročit. Není tak sám, jak by se nám zdálo. Shromažďuje v sobě všechny, do jejichž tajných schránek myšlení se mu podařilo nahlédnout, v nichž pohnul kolečkem, jež mělo zůstat povždy nehybné. Kolik života, kolik utajeného neuvěřitelného života, který by se byl nikdy nevznítil, nebýt jeho zásahu. Uvedl je v činnost a nyní je může žít, ne malé postrašené citečky, nýbrž vášně. Může být soudcem Dastychem, který si nyní v plné síle přiznává touhu po zničení svého nevlastního bratra, nazývaje ji touhou po spravedlnosti, která mu má vrátit rodný statek. Nepodnikl ještě nic, aby jí napomohl, věří zatím, že se naplní sama, ale kdo ví, co udělá třeba už zítra, neboť člověk je vždycky strhován svou vírou a ochoten napomáhat jí, kde si nemůže prorazit svou cestu ona. Může být soudcovým bratrem Pepkem, v němž popíraná rodová hráčská vášeň protrhla poslední hrázi a nese jej k bezbřehému moři šílenství, kde všechny karty budou vyhrávat a kde i soudce Dastych se před ním pokoří a uzná jeho statkářskou rozvahu a soudnost. Mohl by být i starostou Nolčem, ale to už je pohřbená zkušenost, kterou by nechtěl opakovat. Proto se zastavil a váhá. Neboť cítí, když už se mu jednou otevřela cesta, že by mohl být každým, kým by se mu zachtělo, jenom ne člověkem, který by sám po něčem toužil, prahl, nenáviděl a miloval.

Paní Nolčová, zneklidněná jeho stavem, navštívila ho několikrát v těch dnech. Cítila se za něj odpovědna od toho odpoledne, kdy ho přivezla domů a kdy vyprávěl svůj neuvěřitelný příběh. A pak, ten člověk ji vábil už dříve, aniž si dovedla vysvětlit proč. Přirozená zvědavost by stačila na vysvětlenou, protože Emanuelu Kvisovi by se byla ráda podívala pod jeho pikovou vestu celá Byteň, ale paní Kateřina si vzala do hlavy, že by u něho mohla najít odpověď na svou vlastní otázku.

Přicházela k němu kolem čtvrté hodiny odpolední, doprovázena Marinou Tlachačovou, která za ní vlekla výletní proutěný koš se svačinou, a když těm dvěma prostřela a o něco později po nich sklidila, lelkovala na zahradě, čekajíc, až se milostivé zráčí domů. A většinu času si ovšem lámala hlavu otázkou, co může mít taková dáma na tom venkoncem prašivém dědkovi.

Leč dáma a dědek, oba dokonale lhostejní k tomu, co si o nich kdo myslí, sedali spolu u malého stolku u okna, na očích každému, kdo stál o to se po nich ohlédnout, a vedli rozhovory, k nimž by jistě každý rád nastavil zvědavě ucho.

Ve společnosti paní Nolčové Kvis ožíval k dvornosti a hovornosti, veden dětinskou snahou zalíbit se jí a získat si její obdiv. Podléhal dojmu, jako by s ní kráčel zpět proti proudu času do zaniklých dob, postupně stále bližších jeho srdci, v němž nikdy nevzplál žádný jeho vlastní cit. A bylo stále temněji, jak se vzdalovali od času, z něhož vyšli. Kolem nich se vzpínaly a duněly hlasy pod klenbou strachu, řvaly všemi vyvzpomenutelnými a pocititelnými vášněmi, pro něž nebylo zaklínadla, překřikujíce samy v sobě ozvěnu hrůzy. Emanuela Kvise jímala úzkost, že v té divoké směsici zaslechne a pozná svůj hlas, že se vyloupne ze tmy a bude pojednou kráčet sám proti sobě. Nedovede pochopit, co to ta žena nese v sobě, protože je to v příkrém rozporu se vším ostatním, co z ní cítí, jako by byla úbělovou stružkou, jíž protéká ten rmutný proud, ponechávaje ji samu nedotčenu. Je utkána ze světla a průzračné čistoty, sám mír, láska, soucit a nejčistší toužení, pohlédneš-li na druhou stranu, než odkud přitéká minulý čas, klade se před ni most světla; ale ona váhá, bojí se naň vstoupit, snad pro ty stíny smutku, které jej vroubí jako nesrozumitelná sousoší. Kvis je zmaten a neví, co si počít. Život v této podobě uniká jeho chápání. Někdo v ní přichází z veliké dálky a do větších, nezměřitelných dálek má zamířeno; není sama, celý houf se připjal na její šlépěje, vede je podobna sloupu záře, ale daleko před ní, za tím mostem, který ji vábí a děsí, jako by byl ještě někdo, koho už vůbec nedovedeš rozeznat. A Kvis cítí, jak je prostupován úctou i bázní, bezmocí i podmanivou touhou zmocnit se také tohoto života, třebaže jej nedovede pojmout v celé jeho obsáhlosti.

Žena, sedící před ním, je křehká i pevná zároveň, a v její tváři, vroubené vlnami černých vlasů, ve tváři trochu protáhlé, ale pravidelné, s vysoko vyklenutými oblouky obočí a rovným nosem, se rty trochu silnými a ostře ohraničenými přirozenou červení, tkví dosud krása, neporušená ani stínem vadnutí. Sedí zpříma a lehce, s lokty na opěradlech druhého křesílka, hovoří bez rozpaků, s živostí, kterou ji naučili ovládat už jako dítě, a dbá svých slov.

– Myslím, že jste tu mnoho nezměnil od té doby, co jste se sem nastěhoval, řekne třeba paní Kateřina.

– Byla jste tu někdy dříve?

– Ne. Vaše předchůdkyně byla plachá a nestála o společnost. Soudím tak jen z uspořádání věcí. Je na něm znát ženskou ruku.

– Nepohnul jsem tu opravdu ničím, nedovedu si ani představit, jak bych to jinak uspořádal.

– Musíte se tu ale cítit trochu jako na návštěvě, neupravíte-li si věci kolem sebe po svém.

Emanuel Kvis se neklidně pohne, jako by byl zasažen na citlivém místě. Pak řekne pomalu, jako by teprve objevoval pravdu, která mu dříve unikala.

– Nevyznám se v tom, nikdy jsem nic podobného nedělal. Bydlel jsem vždycky v bytech, jež uspořádali jiní. A nikdy mě nenapadlo, že bych na tom měl něco měnit. Napřed v bytě svých rodičů a potom, až do té doby, než jsem přišel sem, v hotelovém pokoji.

Paní Kateřina sedí chvíli mlčky a přemýšlí o tom, co právě vyslechla. Pak řekne s omluvným úsměvem, který promění její tvář v dívčí:

– Promiňte, snad jsem začala řeč o něčem, co vám není příjemné. Hotelový pokoj. Nedovedu si představit nikoho, kdo by v něm dobrovolně bydlel o hodinu déle, než musí. Co vás na tom lákalo?

Kvis odvrátí hlavu a dívá se do prostoru, v němž jako ozvěnou nějaké pradávné zkušenosti se to prohlubuje stále beznadějnější prázdnotou. Pak řekne:

– Lidé. Doufal jsem, že jim tak budu nejblíž, že se jich konečně nasytím.

– Že se jich nasytíte? Obyčejně jich býváme syti velmi brzy a toužíme se jich zbavit.

Emanuel Kvis se nepochopitelně vzruší a řekne skoro útočně, jako by paní Kateřinu obviňoval ze svého údělu:

– Tak to připadá vám, kteří máte být z čeho živi.

Zamává rukou, stínaje předem každou možnou námitku.

– Nemyslím na peníze. Těch jsem měl vždycky tolik, kolik jsem potřeboval, abych byl živ a nemusel pracovat.

A udělá patetický posunek, ukazuje na svá prsa.

– Ale tady. Mít tady svůj vlastní kapitál.

Paní Kateřina skloní hlavu, aby se na tu chvíli zbavila pohledu na něho, který neodpovídá jejímu smyslu pro úměrnost, a prohlíží si modré, karmínové a zlaté květy na koflících. Když vzhlédne, v jejích očích kmitá plachost a její slova jsou nejistá:

– Nerozumím vám. Každý z nás si nese v sobě něco, z čeho žije, nebo čím dokonce umírá.

Kvis se opře vzrušeně o své křeslo, pozdvihne se a skoro křičí:

– Jenom já ne, já ne.

Klesne nazpět a vypadá zahanbeně jako chlapec, který si chtěl dát záležet na svém chování, a přece to nevydržel. Upře na paní Nolčovou prosebný pohled.

– Promiňte starému člověku, že se dal unést. Jsem vám nyní dlužen vysvětlení.

– Můj bože, proč? Svedla jsem vás k tomu nevhodnými dotazy. Nenabyla jsem přece práva, abych se vtírala do vašeho soukromí.

– Není u mne žádného soukromí, odpoví Kvis s jakousi zatvrzelostí a opět trochu okázale. Řekl jsem, že vám dlužím vysvětlení, ale nyní vidím, jak je těžké. Musíte se spokojit vylíčením, třebaže popisnost je i při největší přesnosti a nejlepší vůli vždycky neúplná a trochu lživá. Nevím ani, kdy to začalo, snad jsem přišel už takový na svět. Myslím, že prvotní lidský cit je láska k rodičům. Nikdy jsem ji nepocítil a snad proto později ani žádnou jinou. Nemyslete si, že jsem byl nějaký zloduch. Svědectví jiných praví o mém dětství, že jsem byl vždycky klidný, ba netečný. Poslouchal jsem své rodiče, ale byli mi lhostejní jako já jim a oni sobě navzájem. Pečovali o mě dobře, ale bez nadšení. Smrt otcova, když mi bylo deset let, dotkla se mě právě tak málo jako o třicet let později smrt matčina, ačkoli celou tu dobu jsem žil s ní a nikdy jsem ji neopustil. Znal jsem ji tak jako sebe. Nebylo vlastně ani co znát. Kdežto já byl alespoň zvědavý na to, co se děje v druhých, má matka byla zcela apatická. Dovedla se probudit ze své strnulosti jenom tehdy, když hrozilo nebezpečí, že bych odešel z domova. Tu se dovedla vzchopit a vyvinout podivuhodnou energii, aby mě u sebe udržela.

Odmlčí se, aby trochu vydechl a dolil si kakao z termové konvice, v níž je přinesla paní Kateřina. Návštěvnice, přemožena tím, co právě byla vyslechla, poleví ze své ohleduplnosti a prořekne:

– Ale to je strašné.

Kvis polkne doušek kakaa a zamžiká oživeně očima, jako by ho její poznámka uspokojovala.

– Viďte. Nedovedu to sám plně posoudit, ale cítím, že to na vás působí. Nemáte ponětí, co mi dalo práce, než jsem se naučil vůbec rozeznávat jeden cit od druhého. Neznal jsem je přece ze zkušenosti, nýbrž jako čtenář, který se dovídá z cestopisů o cizích krajích, nebo jako turista, který je obdivuje jako katedrály, velehory nebo západy slunce nad mořem, ale nemá klíče k tajemství jejich krásy. Postupně jsem však stále víc a více toužil se jich zmocnit, mít je alespoň cizí, když ne své.

Paní Kateřina pocítí náhle závrať, jako by se dívala do bezedné hloubky, jako by do ní hodila kámen a čekala marně na zvuk jeho dopadu. Vytáhne kapesníček, napuštěný kolínskou vodou, otře si jím rty a pak zhluboka vdechne proud vzduchu, přicházející otevřeným oknem a nasycený vůní květin ze záhonků před domem.

– Nechcete přece říci, že jste byl úplně bez jakéhokoli citu?

Emanuel Kvis sebou zavrtí skoro potěšeně a přikývne živě celým tělem.

– Přesně tak. Neznal jsem lásku ani nenávist, soucit ani odpor, krutost ani něhu. Zpočátku mě zajímaly, jako jiného zajímají brouci nebo květiny, pídil jsem se po nich a seznamoval se s nimi, jako bych jim počítal nožky aneb okvětní lístky a prašníky. Ale propadl jsem jim a žízním po nich, protože, jak se zdá, nikdo se s nimi nemůže seznámit, aniž by jim podlehl.

– Jak je to dávno, co jste po nich začal tak toužit?

– Myslím, že se vší silou až po matčině smrti. Do té doby jsem ukájel svou touhu a zvědavost jenom náhodně nebo nepravidelně. Ale vraťme se k ní, vraťme se k mé matce. Spojí nás opět s místem, na němž teď sedíme. Řekl jsem vám, že se dovedla probudit k životu, jen když se bála, že bych ji mohl opustit. Poznal jsem v těch letech jedinou ženu, jež ve mně probudila větší zvědavost než ostatní. Byla to jedna z mých sestřenic, Libuše, ta, které patřil tento domek. Usmyslila si, že se za mne provdá, a byli bychom patrně spolu vytvořili párek podobný mým rodičům. Nedovedla však prosazovat dost účinně svou vůli proti vůli mé matky a já jí v tom nijak nenapomáhal. Snad jsem se více bavil jejich zápasem a čekal, kdy z něho vykřísne skutečný žár, než toužil po rozhodnutí. Libuše se nakonec odhodlala čekat, až má matka zemře. Ale nečekala dost vytrvale a odstěhovala se rok před matčinou smrtí sem. Myslím, že věřila až do své poslední hodinky, že za ní přijdu, a psala mi v tom smyslu jeden i dva dopisy do roka. Já však zatím dospěl k jinému rozhodnutí, snad proto, že jsem věděl, že my dva vedle sebe bychom nedošli k ničemu jinému než k opakování osudu, který už tu jednou byl. A pak, musel jsem vyhovět své touze, a vedle ní bych ji byl v sobě udusil. Přišel jsem nakonec přece, pozdě pro ni, zato dosti včas pro sebe. A sedám tu nyní v jejím křesle a cítím, jak spolu splýváme silněji, než bychom mohli za jejího života, jak přibírám její úděl ke svému a dávám mu více síly, než ona byla kdy schopna mu dát.

– Myslím, že už chápu, proč bývala tak smutná, v sebe uzavřená a vypadala, jako by stále někoho vyhlížela, řekne paní Kateřina a má před očima zjev té ženy, jak chodila byteňskými ulicemi a s ní jako by pochodoval neviditelný, ale nepřekročitelný plot zahrádky jejího domku.

– Čekala víc než mne, odpoví Kvis, čekala život. Ale já jí ho přece nemohl přinést.

– Nerozumím tomu. Lidé jí nedůvěřovali a pověrčivě ji podezřívali, že přináší smůlu. Ona však měla ráda děti, zvala je k sobě a hostila. Nemohla být zlá.

– Nebyla zlá ani hodná. Hledala cestu k lidem a tím se jim stávala podezřelá.

– A co vy?

Kvis se opět vzruší, poposedne živě ve svém křesílku a vykloní se daleko nad stolek.

– To už je něco docela jiného. Poznal jsem cenu zvědavosti sám na sobě a naučil jsem se ji budit v jiných. Přibližují se ke mně, aby mi sáhli na zub, a nakonec shledají, že vidí jen sebe, jako bych byl jejich zrcadlem.

Do Kvisova hlasu se vloudí chvástavý tón, který paní Kateřině zní nepříjemně, zároveň však znevažuje obsah jeho řeči, takže ji dokonce tolik neděsí.

– Hezkou škálu citů jsem poznal za ta léta, stal jsem se i vyběravým a dostal se dál, než kam jsem chtěl dospět.

– Jakási jasnovidnost nebo čtenářství myšlenek?

Ale Kvis vyskočí rozčileně ze svého místa, přejde pokojíkem k pohovce u druhé stěny a opět se vrátí k oknu. Nakloní se nad paní Kateřinu a dívá se na ni, jako by ji chtěl spálit očima náhle rozžhavenýma.

– Cožpak jste to nepochopila? Nejsem žádný jarmareční vykladač. Vím právě tak málo, co si v tuto chvíli myslíte, jako tady ta konvice nebo ten stolek. Vaše myšlenky mi unikají, ale vím, že se teď ve vás mísí zvědavost s odporem ke mně, a mohu to žít a cítit s vámi. Nevidíte tu grotesknost mého postavení? Jsem odporný sám sobě, ale jenom dík vašim pocitům. Vzpomínáte si na toho člověka, o němž jsem vám vyprávěl toho dne, kdy jste mě sebrala na chudějovické silnici?

Paní Nolčová, jež zachovala klid dámy, uvyklé čelit všem situacím, ožije při atraktivním počínání Kvisově novým zájmem a řekne:

– Posaďte se, prosím, a povězte mi, jestli jste se s ním ještě setkal.

Kvis chlapecky uposlechne, posadí se na své místo a odpoví zprvu podmračeně a uraženě:

– Nesetkal a doufám, že už nikdy nesetkám. A kdyby se to přece mělo stát, byla by to asi má poslední hodinka. Ale vzpomněl jsem si, že jsem vám snad tehdy nepověděl přesně všechna fakta. Víte, zahlédl jsem toho člověka nejprve, když se obrátil tváří k slunci a rozpjal paže, jako by byl právě s něčím nadobro zúčtoval, a pocítil proto nesmírnou úlevu. Tak jako by si řekl: Konec, začínáme znovu a už se nikdy nevrátíme. Byl to velký okamžik a pravdivý jako celý ten chlapík. Nikdy jsem neměl v prsou takové šíře, rozhodnosti a síly, jako mi dal prožít on. Ale přitom jsem nějak věděl, že to, co ze sebe shazoval, nelze tak jednoduše zašlápnout. Napadlo mě, může-li to mít ještě nějaké pokračování, netušil jsem však, že by mohlo přijít tak záhy. Sotva se zastavil nad spícím tulákem, věděl jsem už, co to je. Přišlo to na něho zprvu jen jako pokušení, aby přezkoušel sílu svého rozhodnutí, nebo aby se přesvědčil, jak to vůbec byla malicherná hra a k činu že by beztak nenašel nikdy odvahu. Tohle už jsem žil s ním a byla to nejstrašnější hra, do jaké jsem se kdy pustil. Chtěl jsem okusit i to poslední, co se může zrodit z lidského srdce.

– Chcete říci, že jste mu tu myšlenku vnukl vy? přeruší ho paní Kateřina zděšeně.

– Nemohl jsem mu ji vnuknout, byla v něm. Řekl jsem vám přece, že ještě před chvílí se domníval, že ji v sobě pohřbil navždy. Přál jsem si, jenom aby poznal, že není v lidském duchu nepřekročitelné hranice. A on ji začal překračovat. To bylo to strašné. To bylo víc, než jsem dovedl a mohl snést.

Paní Kateřina odvrátí hlavu a dívá se oknem na záhony před domem, na ulici, kde se rozvíjí křiklavá dětská honička, na chudobinec, jehož rozedranou bědnost nemilosrdně obnažuje odpolední slunce. Za plotem jde někdo Kostelní ulicí dolů a zdraví smeknutím klobouku. Paní Nolčová zachytí jeho pozdrav očima zpola nevidomýma, kývne na odpověď, ale sleduje dál slova, jež ji zaujala v závěru Kvisova vyprávění. Možná, že ji zdravil děkan Brůžek, leč v tuto chvíli nestojí o to, aby si to uvědomila. Děkanovi se nelíbí její návštěvy u Kvise, zavedl už na to řeč, a třeba neřekl nic skutečného, mohla vytušit, že Kvisovi nedůvěřuje a spojuje s ním představy neurčitého, avšak velmi nebezpečného zla. Možná, že není dalek pravdě, milý děkan, ale paní Kateřina, třeba je upřímná křesťanka, není z těch, co se dají přemluvit, když se byli pro něco rozhodli. Ostatně nesejde teď na tom, co si myslí nebo přeje děkan Brůžek, sejde jedině na tom, co řekl tady ten mužík o nepřekročitelné hranici. Nevnímá ani Kvisovy rozšířené oči, které na ní ulpívají jako přísavné bradavky chobotnice.

Kvis čeká marně; paní Kateřina má dostatek vrozené prozíravosti a nevydá se mu špatně volenou otázkou. Naopak cítí, jak přes to, že je poděšena, sbírá odhodlaně zálohy své síly, aby se proti němu opevnila. Váhá, protože vytušila propast pod tenkou vrstvou květnaté louky, přes niž ji to láká se rozběhnout. Jedny paže ji objímají, aby ji zadržely, pevné paže, které jí byly štítem i kolébkou tolik let života, v nichž poznala lásku i bezpečí, ale na druhém konci jiné paže se vzpínají po jejím náručí, jež zůstalo prázdné jako hnízdo, z něhož se nikdy neozvaly hladové hlásky mláďat. Kvis ví, že něčím ve svém vyprávění přivedl paní Kateřinu až k představám, jimž se dosud s mnohým úsilím vyhýbala. Ale jaké jsou to představy?

Zdá se mu, že pojednou uvnitř mrzne; táhne jím chlad, nezměřitelný teploměry. To nemůže být z ní – třebaže se dosud nikdy nesetkal s člověkem, který by se ve zlomku vteřiny dovedl obehnat tak vysokou hradbou nepřístupnosti –, nýbrž ze světa, jehož se dotkla svou touhou. Dopustil se chyby, dal se strhnout svou ješitností, jediným svým vlastním citem, který v něm občas překypí a sehraje mu nepříjemný kousek, právě když to nejmíň potřebuje. Ještě nikdy však nezašel tak daleko jako dnes. Byla vůbec první, komu o sobě vyprávěl, a pověděl toho více, než bylo zdrávo jeho záměrům. Zrušil kouzlo zvědavosti, které by ji k němu hnalo vždy znovu, až by se naplnilo to, čeho se paní Kateřina tak bojí a po čem tolik prahne. A přece i uprostřed té úzkosti si nepřestává býti jist, že pohnul v jejím srdci něčím, co mu ji přivede zpátky a objasní celou, i kdyby se obehnala hradbami ještě vyššími.

Čeká otázku nebo poznámku, jíž by se paní Nolčová vrátila k jejich rozhovoru. Ale návštěvnice zavede řeč na jeho zdraví, vysloví několik rad, jimiž mladší lidé dovedou přivést starší až k nepříčetnosti, připomene si neúprosně ubíhající čas a požádá ho, aby zavolal Marinu. Rozloučí se s ním bezdůrazným stiskem ruky, v němž Kvis marně hledá stopu dřívějšího zájmu a účasti. I sedí dlouho po jejím odchodu mdlý a vyhaslý, s obličejem stařecky scvrklým, takže lidé, kteří se trousí Kostelní ulicí na požehnání, pociťují ledový závan ve svých myšlenkách a říkají si, že ten dědek trčí ve svém křesle trochu příliš strnule, než aby to bylo jen tak.

Slečna Eleonora Dastychová navštívila svého bratra soudce. Viděl ji přicházet, sledoval ji od okamžiku, kdy vyšla z branky rodného statku a zamířila přes náměstí k soudní budově. Měl dosti pokdy, aby se připravil na její návštěvu, o níž mohl předpokládat, že nebude příjemná.

Sedí nyní proti němu ve starém, ošoupaném křesle pro strany, na místě promyšleně nevýhodném pro každého, kdo se na ně dostane. A přece soudce marně shledává svou obvyklou převahu; nic mu není platna mohutná hradba stolu zavaleného lejstry, ani vysoké soudcovské křeslo, ani závoj stínu, který si po starém zvyku spustil přes tvář tím, že se otočil zády k oknu. Eleonora Dastychová je soupeř, který už svou přítomností ruší tradiční soudcovskou strategii, ještě dříve než vůbec promluví. Vystaví klidně svou bledou tvář světlu, ale to má jenom ten výsledek, že matná modř jejích očí ledově zšedne. Plochá, hranatá Eleonora nebyla nikdy hezká, ale pochopila to dříve, než tím začala opravdu trpět, a zařídila si život podle toho. Měla dosti velké věno, aby jím nahradila nedostatek krásy, usoudila však, že koupit si trápení za tolik peněz je špatný obchod. Její majetek jí umožňoval nezávislost a její rozum, přibroušený smyslem pro ironii, nedovoloval jí, aby zatrpkla, a vedl ji spíše k lidem, než aby ji od nich vzdaloval. Byla to ženská do nejzastrčenějšího koutku svého srdce, ale projevovala svou ženskost jen natolik, kolik sama uznala za dobré. Hluboko v sobě skrývala nevyčerpatelný zdroj něhy a lidského zájmu o druhé, jež ji vždycky budou chránit před staropanenstvím. Svým způsobem měla i smysl pro parádivost, ale byl to opravdu způsob tak nenápadný, že jen málokdo jej mohl postřehnout. Většině Byteňských se muselo zdát, že chodí stále v jedněch a týchž šatech. A ona si vskutku oblíbila jakýsi sportovní střih, na němž měnila jen málo, i látky, z nichž dávala šít, byly vždycky právě tak nenápadné jako dokonalé. Také teď tu seděla v jedněch takových šatech, ve střevících s nízkými podpatky a v ploché čepici, nasazené na popelavě plavých vlasech, které jí nezešedivějí ani v šedesátce.

Soudce tuší, proč za ním přišla, a dívá se do jejích bledých očí s těžce utajovaným neklidem. Mívala nad ním převahu už v dětských letech, ač byla o tři léta mladší, bál se jejího posměchu, a když se jí někdy pokusil nabít, skončilo se to pravidelně jeho porážkou, protože se prala s divokostí, které nemohl čelit, neměl-li jí vážně ublížit. A ten chlapecký strach z ní v něm zůstal podnes. Eleonora to ví a uvede se obvykle neúprosným způsobem. Cvrnkne prstem do složky starých spisů, hustě usazený prach se zvedne a zavíří.

– Copak ti tu nikdy neuklízejí?

– Tady není salón, ale úřadovna, zabručí soudce a má pocit, že tím dostatečně vyvrátil Eleonořin výpad.

– Opravdu. Zapomněla jsem, že prach patří k úřadování. Dokud jím není případ obalen, neuzrál k vyřízení. Je to tak?

– To jsou staré hloupé vtipy.

Eleonora cvrnkne podruhé do svazku papírů, prach se opět vznese jak po neviditelném výbuchu, zároveň však, protože jsou to už velmi stará lejstra a zpuchřelá časem, od jednoho z nich se odlomí kousek ne větší drobné mince a snáší se kolébavě k zemi, smetanově nažloutlý a lehýnký jako povadlý okvětní lístek. Eleonora odvrátí oči od bratrovy tváře a sleduje klouzavý pád té saze, vylétlé z ohniště času. Ujde jí proto soudcův neklid a starý fascikl nebude pro ni ani nadále znamenat nic víc než hromádku trouchniviny a semeniště prachu. Kdyby mohla rozvázat provázek, který jej ovíjí, a listovat opatrně a velmi štítivě jeho obsahem, shledala by, že jsou to akta prvního soudního roku v onom bláznivém sporu, který přivedl na buben jejího dědečka z matčiny strany. Nač má soudce na stole tuhle veteš, jejíž herci už dávno zmizeli v zákulisí a za níž měla spadnout navěky opona zapomenutí? Živí snad těmito práchnivými polínky svůj ohníček? Slečna Eleonora však vidí naštěstí jen drtek papíru, který před ní sehrál malou scénku z rozpadu a zániku všech věcí. Nemyslí však ani tak daleko, ten nepatrný děj splývá s tím, o čem hovořila. Řekne, jako by neslyšela bratrovu odpověď:

– Obávám se, že i tebe tady za ta léta prolezl prach skrz naskrz a že bys potřeboval řádně vyklepat.

Soudce vyrazí nesrozumitelný zvuk, ze všeho nejvíce podobný odfrknutí, a začne poklepávat tužkou na psací podložce. Eleonora vrhne na tužku uhrančivý pohled, tužka jej nevydrží, klepne ještě několikrát nepravidelně a váhavě a skácí se.

– Zatuchl jsi tady pěkně, jen co je pravda. Jiní v tvých letech jsou nejméně přednosty krajských soudů.

Soudcova tvář potemní přívalem krve.

– Každý ví, že jsem mohl odejít mnohokrát, a že jsem odmítl. Láska k rodnému místu, pohrdání kariérou a tak dále. Měl jsem právo zařídit si život, jak se mi zlíbilo.

– Tak zní povídka, kterou jsi pustil sám do oběhu. A patrně ji vyprávíš i sobě, abys přehlušil pravdu. Lituji, že jsem neměla tak před deseti patnácti lety odvahu vzít bič a vypráskat tě veřejně odtud.

– Leny!

Slečna Eleonora mávne jen mdle a pohrdavě rukou, sršeň soudcova hněvu ji pramálo znepokojuje.

– Pěkný soudce s představou o spravedlnosti, jakou sis vypěstoval.

– Nerozumím ti. Sloužím zákonu a dělal jsem vždycky jen to, co po mně žádal.

Eleonora vzplane. Vykloní se z propadla nepohodlného křesla a v šedém ledu jejích zřítelnic to zajiskří.

– Když mluvíš o svém poslušenství zákona, proč tu tedy sedíš? Proč jsi už dávno neodešel? Proč ses vůbec vracel do tohoto hnízda? Jen proto, aby sis zkaňhal život a otrávil srdce?

– Jsem tu spokojen. Nikde bych nemohl být spokojenější.

– Na mou věru, řekne Eleonora pohrdavě, a proč ne? Jsou i takoví lidé. Nacházejí štěstí v tom, že si každý den natrhnou o něco svou ranku a přisypou do ní na špičku nože papriky. A jejich největší nepřítel je, kdo by jim to chtěl pofoukat nebo nakonec zahojit.

Filip Dastych se pokusí uniknout sestře za hradbu naléhavých povinností. Vstane a řekne:

– Je mi líto, Leny, ale snad bychom tento soukromý hovor mohli odložit na vhodnější dobu.

V Eleonořiných očích to mžikne zlomyslným uspokojením.

– Posaďte se, pane rado. Je přece pravděpodobné, že jsem přišla v úřední věci. Ale pochybuji, že ti bude příjemnější.

Soudce Dastych se vzdá a usedne s hlubokým povzdechem. Slunce v té chvíli se posunulo na své dráze tak, že se odrazí od tabulky pootevřeného okna a světelný sloup se položí mezi bratra a sestru. Dívají se na sebe přes tu hranici, utkanou z víření zářícího prachu, oba zajatci svých světů, oba si náhle blízcí smutkem nad jejich rozdílností i nad svým osaměním. A chystají se vyjít si vstříc po laně toho nečekaně oživlého citu, napjatém nad propastí let prožitých v odcizení, na jejímž dně se třpytí několik valounů společných dětských vzpomínek. Leč nejsou cvičeni v této akrobacii a zatočí se jim oběma hlava dříve, než učiní první krok. Soudce sklopí polekaně víčka za skly svých brejlí a řekne hlasem, jakým mluvívá se stranami:

– Tak proč jsi tedy přišla, Leny?

Slečna Eleonora spolkne jakési žhavé sousto, které, jak putuje dolů, se změní v kousek ledu. Ty chudáku, myslí si, oba jsme chudáci, a někdo měkčího srdce měl by nad námi zaplakat.

– Přišla jsem se tě zeptat, jestli víš, co se děje s tvým bratrem.

– Nemám rád, když se mi připomíná toto pochybné bratrství, zahučí soudce.

– Nu, měli jsme společného otce, na tom už těžko něco změníš, ať je ti to vhod, nebo ne. Třebaže jste si odnesli víc ze svých rozdílných matek a ještě víc z jejich povedených tatíků.

– Jeden z nich byl nejen mým, ale také tvým dědečkem, Leny, řekne soudce dotčeně.

– Vidíš, a to zas já nemám ráda, aby mi někdo připomínal, zasměje se Eleonora. Přestaňme si vyčítat předky, a ty se přestaň přetvařovat. Víš, co ví celé město. Pepek začal pít a hrát karty tak divoce, že se jeho dědek jistě obrací v hrobě závistí. Co máme proti tomu dělat?

Soudce znehybní a mlčí. Paprsek odraženého světla se přesunul zatím na stěnu za jeho zády a osvětluje široké a otřelé hřbety zákoníků, rozestavené v polici, která se prohýbá pod jejich tíží. Náměstí pod otevřeným oknem sem proniká šumem a zvuky tak důvěrně známými, že už se dávno sloučily s tepotem vašeho srdce. Široký cit vzedme soudcovu hruď, nějaké kroky jdou po hladině těch známých zvuků, jdou a blíží se, nikdo je nemůže zastavit, neboť nikdo krom soudce jich neslyší.

– Nevím, co máš na mysli. Nemůžeme zakázat lidem, aby s ním hráli, ani hostinským, aby mu nalévali.

Jenomže slečna Eleonora má jemný sluch, a neslyší-li přímo ty kroky, zachytila alespoň jejich ozvěnu v bratrově hlase.

– Připadá mi, jako by ti to působilo radost.

Soudce uhne pohledem čepelkám sestřiných očí.

– Nevím proč.

Eleonora zápasí chvilku s touhou vrhnout se na něho, bít ho a škrabat jako kdysi v dětských letech.

– Musíme najít nějaké řešení, řekne důrazně, a ty se nemůžeš vyhýbat své povinnosti. Pepek neohrožuje jenom sebe. Má ženu a dítě, je tu statek, který musí zůstat uchován.

– Je to všechno předčasný poplach.

– Pozdní poplach by nic nezachránil. Prohrál všechny hotové peníze, všechno, co stržil za sklizeň, ani na daně si nedal stranou. Odprodal už šest kusů dobytka a byl by prodal i pár koní, kdyby mu v tom nebyla zabránila Lída. Vyhnala kupce bičem ze dvora, a on se tomu ani nevzepřel. Teď shání půjčku. Přišel na mne, a když jsem mu odepřela, vypravil se na starého Harazima. Ten lakomec mě zastavil a vykládal mi o tom. Nač prý, dělal hloupého, potřebuje váš pan bratr peníze? Chtěl, abych mu půjčil třicet tisíc na dvanáct ze sta. Nejste na správném místě, pane statkáři, řekl mu. Nemám bankovní dům ani nelichvařím. Myslela jsem při tom na naši Lídu a na toho kluka. Ale to je teď vedlejší, ti už si nějak poradí. Pepek se obrátil na záložnu. Chce šedesát tisíc na hypotéku.

– V tom mu nemůže nikdo bránit, řekne soudce a poprvé za této rozmluvy se usměje, jako by ho toto zjištění uspokojovalo. Statek mu patří.

– Ale copak nevidíš, jak s nimi naloží? vzruší se Eleonora. Jeho žena chce požádat soud, aby byl dán pod kuratelu. Přišla jsem se s tebou o tom poradit.

– Těch pár tisíc, které prohrál a probendil, nestačí na to, aby byl prohlášen za marnotratného a zbaven svéprávnosti.

– Najde se dosti důkazů o tom, že není normální. Už to, že se bojí hodin a že je zastavuje všude, kde na ně přijde. Nebo to, co provádí v kanceláři. Zamyká se v ní na celé půldny a hádá se tam sám se sebou. Zkusila jsem s ním rozumně promluvit, ale řekl mi, že tomu nerozumím, že nehraje karty pro svoje potěšení, nýbrž proto, aby dokázal, že ten, kdo je vydrží hrát dosti dlouho, musí nakonec vyhrát. Jeho dědkovi se to nepodařilo jenom proto, že mu k tomu nebyl dopřán čas. Ale on prý čas prokoukl, ví, co je zač, a vyzrál na něj. Vyhraje a pak už bude vyhrávat vždycky. Pak prý zajde smích mrtvým i živým, a nikdo už nebude pochybovat, že jeho dědek dovedl vyhrávat nejen spory, nýbrž všechno, čeho se mu zachtělo. Tím mrtvým, abys rozuměl, myslel našeho dědu, a tím živým tebe. Ví prý dobře, nač tu čekáš a kdo čeká s tebou.

Bratr zbledne, ale usmívá se. Radniční věž začne vyplácet uplynulou hodinu jedenácti zvonivými zlaťáky. Soudce je v duchu počítá a myslí na to, co mu Eleonora vykládala o čase. Ne, čas nelze zmást ani připravit o jeho ovoce. Je to strom věčné plodnosti, který setřásá svou úrodu každou vteřinu někomu jinému. I připadá mu, jako by účtoval s celou tou dobou, kdy pod ním stál a neosměloval se ani pomyslet na to, že by také jeho jablko dozrálo. Vlastně to ani neočekával. Trčel tady jen a díval se na bílý vjezd statku, který ho ze sebe vyvrhl, přežvykoval všelijaké myšlenky, zápasil s všelijakými city, ale byl vždycky dosti moudrý, aby si přiznal jejich bláhovost. Kdo to tu seděl na Eleonořině místě a mluvil o myšlenkách, které shazují komíny ze střechy? Kdo tu mluvil o absolutní spravedlnosti, která ztratí rázem svou absolutnost, jestliže jí jen trochu napomůžete? Ale což dal-li se komín už sám do pohybu, podléhaje myšlence, která na něm byla hlodala jako západní vítr?

Uhne Eleonořiným očím zkoumavě vyčkávajícím a dívá se raději nad její hlavu na okraj křesla, kde rozpraskané voskované plátno je přibito k leštěnému rámu hřebíky s velkými vypouklými hlavicemi. Už dávno unikly jeho pozornosti a vědomí po zákonu věcí, jež nás denně obklopují a o jejichž bytí by nám podalo zprávu teprve jejich zmizení. A teď dva z nich, právě ty nad Eleonořinou hlavou, snad rozžehnuty mstivou touhou, již i ve věcech vzbouzí nevšímavost, proměňují se v pár světélkujících přísavných očí. Soudce se do nich dívá s posměšnou vyzývavostí, poznává je, ví, kdy se s nimi setkal poprvé i proč se tu objevily zrovna nyní. Ty oči stačí, říká si soudce, tělo bylo jen směšnou přízdobou v tom sáčku na tři knoflíky a dvouřadové pikové vestě, s tím obličejem, zrcadlícím všechno, co se odehrává ve vaší tváři. Vydařený chlapík, myslí si Filip Dastych, z takových by měli dělat vyšetřující soudce. Kdyby tu nyní skutečně seděl na Eleonořině místě, řekl by asi: Dovolíte, pane rado, malou poznámku? I záměrná nečinnost se může stát činem za určitých okolností. O tom není pochyby, právě tak jako není pochyby o tom, že mosazné hlavice hřebíků nejsou očima, ale soudce si raději pohrává s iluzí, protože v končinách, kde se nyní nachází, je lépe se vyhýbat skutečnostem. Vždyť celá ta věc už není z tohoto světa, třeba se tu má odehrávat její poslední jednání. Nedosouzený spor – to je něco tak velikého, že to může narůst i nad obsah jednoho lidského života; věčnost jej odmítá přijmout a bude jej vracet tak dlouho pozemským instancím, dokud jeho jádro nebude rozdrceno žernovem posledního, neodvolatelného rozsudku. Soudce je si jist, že se nemýlí. Důkaz je prostý: Jak jinak by tu ten spor ještě trval, když ti, kdo jej začali, dávno odešli. Hájil věc poraženého, ale neřekla tu před chvílí Eleonora, že ani vítěz nepovažoval výhru za konečnou? A kdyby odešli oni dva, on a Pepek, aniž se jim podařilo dosáhnout rozhodnutí, nevrátil by se spor znovu v podobě, kterou si dnes nedovedeme představit? Zbavit Pepka svéprávnosti. To není řešení, jež by se zamlouvalo soudci, třebaže se zdá oprávněné, spravedlivé a lidské všem, kdo nemohou nahlédnout hlouběji. Vždyť Filip Dastych se už vzdával naděje, že touto pří bude pohnuto za jeho života, a nyní, když se rozjela, má jí bránit, aby dospěla vytoužené poslední stanice?

Eleonora se nabažila mlčelivého čekání i bezvýsledného luštění bratrovy tváře a řekne:

– Nad čím je tu třeba tak dlouho přemýšlet? Copak ti není dost jasné, co se s Pepkem děje a co je naší povinností?

Soudce se odtrhne od mosazných hlavic, které předstíraly, že jsou očima, a zpovídaly ho a vedly cestou, jíž si tolik přál být veden, sejme brejle a počne je čistit. Krátkozrakost spustí rázem svůj příjemný mlžný závoj, rozmázne sestřin obličej v měkkou bezvýraznost a zhasne studený lesk jejích očí. Tak je to dobře a soudce je odhodlán pohrávat si s brejlemi až do konce sestřiny návštěvy.

– Přikládáš mnoho váhy blábolení opilcovu, které, kdo ví, obsahuje možná pravdu, která (soudce chvíli váhá a pak se rozhodne pro množné číslo) nám uniká. Pokud má zkušenost sahá, nestačilo by to podepřít žádost, kterou navrhuješ.

– Nesmysl, řekne Eleonora prudce. Všechno, cos řekl, je nesmysl. Ostatně našli bychom dosti svědků, ochotných prokázat, že se Pepek nechová normálně. A mohli by to udělat s nejčistším svědomím.

Soudce pokračuje v leštění svých brejlí s důkladností, v níž i přes všechen záměr je i díl staromládenecké pedanterie, a pak náhle zdvihne tvář, obnaženou a cizí bez ochranného valu skel, a řekne s nečekanou rozhodností:

– Nechci, a udělám všechno, abych zabránil, zákonně zabránil, kladnému rozřešení podobné žádosti. Taková cesta neodpovídá mé představě spravedlnosti.

Eleonora vstane prudce a rozhorleně, až staré křeslo za ní popojede a zakymácí se.

– A co tedy odpovídá tvé představě spravedlnosti? Hází svá slova po bratrovi, leč nejsou to kulaté oblázky, nýbrž slova drsná posměchem a ironií jako silniční štěrk.

– Aby statek přišel na buben a do cizích rukou? Aby se z Pepka stal obecní blázen a jeho žena a dcera někde podělkovaly?

Ale Filip Dastych se usmívá, jako by k němu přicházela přes tu šerou úřední haluznu, čpící prachem a starobou, nějaká dávná vidina.

– Kdo říká, že přijde do cizích rukou a že nechám své příbuzné napospas hanbě a chudobě?

Eleonora slyší dobře, co bratr povídá, ale musí tu řeč nechat v sobě padnout až na samé dno a ještě chvíli naslouchat její ozvěně, aby uvěřila jejímu smyslu. A jak v ní opět stoupá a rozlévá se celou svou strašnou pravdou, vyplavuje s sebou všechna podezření, jimž se po léta vzpírala uvěřit, ne bledé utopence, nýbrž dravé přízraky hlubin, nabývající rázem tvaru a života. A slečna Eleonora zemdlí tím poznáním a ztratí všechnu svou sílu a bojovnost. Je vždycky bledá, ale teď zbělela až k mdlobě a musí se alespoň jednou rukou opřít o stůl.

– Můj bože, vydechne, a jako by nedovedla najít jiných slov, opakuje: Můj bože.

Soudci, jak se zdá, je lhostejné sestřino vzrušení nebo je příliš zaujat vlastními představami, takže mu přikládá jiný význam. Odpoví sobě nebo někomu velmi vzdálenému na otázku, dávno položenou a zůstavší bez odpovědi po léta:

– Právo prvorozenství je starší než všechny psané zákony.

Eleonora se zatím vzpamatuje a najde svou obvyklou rovnováhu. Má najednou pocit, jako by jí někdo ukázal celý její dosavadní život v jediném prudce osvětleném obraze, a ona rázem pochopila, proč všechno bylo právě tak, a ne jinak, proč také ona tu zůstala a nevypravila se nikam za dobrodružstvím vlastních přání, proč se jí vždycky zdálo, že ji tu někdo postavil na stráž a řekl: Bdi a neumdlévej! Nesmí podlehnout slabosti, když to, co se děje a snad ještě dít bude, volá po její síle. Nakloní se přes stůl k bratrovi a mluví řezavým hlasem, jehož zvuk ji samotnou mrazí:

– Jsou na světě ještě jiná práva, která nenajdeš v zákonících a patrně ani ve svém srdci. Právo života a lásky, právo smíru a zapomenutí. Udusils je v sobě pro jediné pochybné právo, které ti bylo odepřeno. Vždycky jsem tě z toho podezřívala, ale nikdy jsem tomu nechtěla uvěřit. Jenom Pepek cítil dobře, proč jsi sem přišel. Lehl sis jako stín na všechno jeho počínání. Všechno, co dělal, dělal jen proto, aby přesvědčil sebe i tebe, že je dobrý hospodář, že se stalo po právu i jemu. A dělal to špatně, protože si tolik přál udělat to dobře a přitom se tě tolik bál. Nakonec se pustil cestou svého dědka jen proto, aby si dokázal, že se tě nemusí bát. Ale povídám ti, žes promarnil svůj čas a čekals nadarmo. Postarám se, aby statek zůstal Pepkovi, jeho ženě a Lídě.

Soudce se tiskne k opěradlu svého křesla, ale pokouší se marně uniknout. Eleonořin obličej se mu přiblížil tak, že prořízl i závoj krátkozrakosti, a slova prší deštěm žhavých uhlíků, nepomáhá krčit se před nimi, nedaří se je setřást, neodpadnou dříve, dokud mu nezanechají všechnu svou palčivost.

Zbit a popálen jako vlk, po němž hodili hořícím polenem, soudce se vzchopil k odporu.

– Mlč, řekne přidušeně, jako by se bál pozdvihnout hlas, nesmíš takhle mluvit. Nechci připravit Annu a Lídu o to, co jim patří. Jsem přece na světě sám. Jde jenom o Pepka a o mne, a tomu ty nerozumíš. Je to starší spor, než vůbec můžeš pochopit.

– Starší spor? opakuje slečna Eleonora. Jaký starší spor?

Soudce se již dosti vzpamatoval, aby nyní mohl čelit i svému strachu ze sestry. Vstane a řekne odmítavě:

– Nemám kdy, abych ti to vysvětloval.

Nepočítá však s proradností náhody, s tím silničním lapkou, který tak rád sklízí, co nesel. Někdo zaklepe na dveře, spojující jeho úřadovnu se spisovnou. Soudce řekne mocně a téměř rozveseleně: – Dále, očekávaje od tohoto rušitele vysvobození od Eleonořiny návštěvy. Dveře se otevřou a starý aktuárský úředník sem vsune polovičku těla, olysalou prošedivělou hlavu, ramena v listráčku6 a ruce svírající nějaká akta.

– Račte prominout, pane přednosto, domníval jsem se, že ráčíte být sám.

Ale nedostane se ve svém proslovu dále, protože vítr, který dosud jen klouzal kolem oken soudcova pokoje, ucítí rázem spojení s otevřeným oknem na druhé straně domu a nadšený jako uličník, který objevil nový průchod, vrhne se jím divoce vířivým průvanem. Papíry na soudcově stole se vznesou a soudce zapomene, co si sliboval od tohoto vyrušení, a zařve:

– Táhněte, člověče!

Dveře se zavřou s třeskem a smažou aktuára, vítr klesne jako přestřižená tkanice a papíry ztratí křídla a klesají k zemi. Filip Dastych se sehne, aby je posbíral, a slečna Eleonora, pobavená tou malou mezihrou, pohlédne na stůl, aby zjistila, jaké na něm ten výtržník natropil spousty. A tu její oči postihnou na starém, zežloutlém svazku listin, který se nemohl vznést pro svou váhu i proto, že byl spoután provázkem, dvě jména, dvě důvěrně známá jména. Je to právě ten svazek, který vzbudil její nevoli, když sem přišla, a z něhož odlomila cvrnknutím kousek zpuchřelého papíru. Ta jména jsou právě ona, jež měla zůstat navěky pohřbena se svými nositeli. Zdvihne svazek ze stolu, je útlejší, než se zprvu domnívala, příliš útlý na hromadu neštěstí, kterou v sobě skrývá, a Eleonora cítí, že v tu chvíli by se mohla roztřást po celém těle, kdyby se dost neovládala. Soudce se vzpřímí s hromádkou posbíraných lejster a vidí, co se to dostalo do rukou jeho sestře.

Odhodí sebrané papíry na stůl a hmátne po svazku listin.

– Dej to sem!

Eleonora ustoupí o krok a v jejích očích je hrůza a v jejím hrdle křik i pláč.

– Ty blázne! řekne a vzlykne. A najednou, vkládajíc všechnu zbylou sílu do toho pohybu, přetrhne svazek napůl a hodí jej soudci k nohám.

– Tady máš svůj spor!

A vyběhne plačíc z úřadovny.

6 Kabát z listru, lehké lesklé vlněné látky. Pozn. red.

KAPITOLA ŠESTÁ
Všechny cesty vedou na náměstí

Emanuel Kvis bloudí a nenachází klid. Podzimní deště vyslaly už své první harcovníky, ale ani ty ho nedovedou udržet doma. Po nočním lijáku drobně mží, zelináři na byteňském náměstí napjali plachty nad svými stánky a nejklábosivější ženské se uchylují na kus řeči do průjezdu hotelu U Koníčka. I Jeník Harazim opustil své vyhlídkové místo na schůdcích před krámem a stojí za sklem dveří, odkud může zahlédnout Lídu Dastychovou, kdyby šla kolem. Život městečka se ovšem nezastavil pro trochu mrholení, těla, havěť i pole chtějí své, jenomže lidé se pohybují rychleji a nepostávají tolik jako dříve.

Proč ten dědík nesedí v takovém počasí doma? ptají se navzájem povídalky v průjezdu u Koníčka. Emanuel Kvis však pochoduje náměstím sem a tam, nedbaje zvídavých pohledů ani slov, jež k němu někdy bezostyšně dolehnou. Zestárnul v posledních dnech, není to vidět ani tak na jeho tváři, jako na držení těla a na chůzi, jež se stala ještě trhanější. Nohy se mu zdvíhají a dopadají na dlažbu jakoby ovládány nějakým mechanismem, složeným ze samých ozubených koleček. Havelok na něm visí a zdá se příliš těžký pro jeho ramena, světle šedivý klobouk ztmavěl deštěm, lakové střevíce jsou skryty v pleskavých galoších.

Vypadá to, jako by se Kvis ve své procházce po náměstí řídil nějakým pravidlem. Pochoduje třikrát nahoru a dolů, pak zmizí na chvíli v parčíku u kašny, objeví se a opět pochoduje. Nemusí to být nic jiného než takový stařecký rozmar, takové vysloužilecké puntičkářství, které počítá lžíce polévky, dekagramy masa a příkrmu a kroky procházky. V Kvisových očích je však nezvyklý těkavý pohled, který se vyhýbá každému a zároveň se zdá vyhlížet někoho, kdo se neobjevuje.

Snad je poplašen tím, že paní Kateřina Nolčová k němu přestala docházet a že kdykoli se ji pokusil sám navštívit, dostalo se mu odpovědi, že milostivá paní není doma. Ale Kvis ví, že je doma, cítí její přítomnost tak bezpečně, jako by seděl vedle ní a držel ji za ruku. Nedovede však zatím rozhodnout, má-li být jejím nečekaně odmítavým postojem zdrcen, anebo potěšen. Skrývá se před ním proto, že se mu pokouší uniknout, nebo se už vzdala vší naděje a zápasí jen s posledními zbytky své nerozhodnosti a lásky k Rudolfu Nolčovi?

Všechny cesty vedou v tyto dny Emanuela Kvise na náměstí. Tam jsou shromážděni všichni, do jejichž životů se mu podařilo nahlédnout, jejichž touhami doufal zaplnit svou vlastní prázdnotu. Neklid ho štve a nedopřává mu pokoje. Proč se nic neděje? Byl jenom iluzionistou, který se dal obelhat zdáním, zatímco skutečnost byla jiná? Zklamal ohaří čich jeho zvědavosti a podařilo se mu zaplnit si nitro jen hříčkami vlastní obraznosti? A přece právě v těchto dnech se staly dvě nové události, jež znovu vzbudily jeho upadající naděje.

Ta první, to byla jen taková bělička, kterou by jindy byl hodil zpátky do proudu a nestaral se dál o ni. Ale v tom rozpoložení mysli, v jakém nyní byl, hmátl po ní oběma rukama a jako šašek krále Jiřího přiklonil sluch k jejím lapajícím ústům. Ta druhá, kdo ví, bude snad patřit k největšímu, s čím se dosud setkal na svém putování za stavebními kameny cizích srdcí, z nichž si doufal vystavět vlastní duši.

Jděme po pořádku, třeba v té kvisovské prázdnotě se události převalují jako vlny a jedna se mísí s druhou.

Včerejší deštivá noc se procházela, capkajíc mokrými packami v byteňských ulicích. Pořád někam spěchala a stále jí nebylo konce, snad obcházela v kruhu. Vítr ji honil, a když se nejvíc rozběhla, vyjevená a ucouraná jako děvka pronásledovaná patrolou, opustil ji s chechtotem a nechal ji chvíli na pokoji. Těžké slzy jejího pláče kapaly ze střech a všechny okapové roury kloktaly jejími vzlyky…

Emanuel Kvis do ní vykročil po desáté hodině večerní, vyhnán z domu svou nevysvětlitelnou tísní. Šla s ním a neustávala mu šeptat své bláznivé nabídky. Byl pln jejího šumu a vítr v něm skučel jako na prázdné půdě. A bylo mu, jako by do něho vstupovala úzkost všech byteňských spáčů. Ulice byly dokonale pusté a chudé, elektrické lampy sloužily sotva za ukazatele cesty, plašíce temnotu jen od svých vlastních jader, skomírajících slabostí a strachem.

Čtvrt na jedenáctou pleskla z radniční věže a noc nad ní se bez ozvěny zavřela. Kvis postál u osvětlených oken Radničního sklepa. Na chvíli pocítil uspokojení a jistotu. Alespoň tady se odehrávala a pokračovala jedna událost, jež byla počata jeho přičiněním. Nemusel ani vstupovat a věděl spolehlivě, že v malém pokojíku za sálem sedí statkář Dastych a hraje v karty; prohrává zoufale a beznadějně a ještě zoufaleji a beznadějněji věří, že se neomylně blíží veliké konečné výhře.

Šum noci se vzedme a je okamžitě plný bouřlivého napětí; to už nekapou slzy vesmírné žalosti, nýbrž pleskají karty, přibíjené na stůl divokou touhou zvítězit. Emanuel Kvis se vypne ve svém haveloku a stojí tu jako Napoleon. Jaké rezervy bláznivých nadějí se to vrhají znovu a znovu do boje! Sotva byla smetena jedna řada, nová nastupuje s touž vírou, nadšením a odhodláním. Je to veliký pocit být hráčem, strašný a katastrofální. Je to jako neuhasitelná žízeň, rostoucí každým douškem, prohra i výhra ji stejně rozpalují, je to jako horolezecký výkon, provázený šílenou radostí, že každým krokem je propast hlubší a vrcholek nedosažitelnější. Ale najednou pocítí Kvis opravdový děs. Něco se pohybuje a plíží pod tou rozkoší, jež se zdá stravovat samu sebe a nedbat ničeho jiného. Slyšíš ty kapky, ne ty veliké, jež pleskají, jako by chtěly přebít i trumfy božího hněvu, nýbrž ty malé, jež kapou pravidelně kap, kap – kap, kap, pravidelně a stále rychleji – rychleji a rychleji – jako by čas náhle zešílel a řítil se přímo na tebe.

Dost.

Emanuel Kvis se odvrátí a rychle odchází, dýchá jako člověk, který uskočí v poslední chvíli z kolejí, po nichž se k němu hnal rychlík. Jaké štěstí, že má v moci tuto hru a že ji může kdykoli přerušit, jako by otočil vypínačem. Žil minutu, nebo dvě minuty žil, leč kdo ví, snad sám příliš zrychlil tempo toho prožitku, takže se to v něm odehrávalo rychleji a bez zábran, jaké ještě trvají v samotném statkáři. Jde a nese to v sobě dál, je to už jenom, jako by si vše promítal na matnou desku a těšil se tou zploštělou podívanou, jež nemůže bez jeho vůle nabýti tvaru a strhnout ho ve svůj vír.

Pochoduje dál vzhůru po náměstí a jeho kroky splývají s capkáním deštivé noci, pouští ji do sebe, její šum a stesk, její bezuzdný pláč, neplatící nikomu, její beztvarou temnotu, pohlcující vše. U hospody Na Růžku na opačném konci náměstí přejde na druhý chodník. Nedávný prožitek zmírnil jeho tíseň, ale pochyby nespí dlouho a začínají se znovu proklubávat. Dělo se to skutečně, nebo to jen snil?

V tu chvíli zahlédne před sebou valit se těžkou lidskou hmotu a uvědomí si, že již delší dobu se podivoval dunivému zvuku kročejů, o nichž nevěděl, má-li je přičíst něčemu, co se odehrává v něm nebo mimo něho.

Nadit do namoklého služebního pláště valil se několik metrů před ním strážník Tlachač, značně roztrpčený dnešním počasím, ale jako vždy zálibně naslouchající, jak ozvěna jeho kroků se rozléhá prázdnotou a opuštěností náměstí. Mizerná služba, myslí si Tlachač, jiným se to chrní a sedí v suchu. Ale v strážníkově přemítání není skutečné trpkosti a ten druhý, kráčeje za ním, cítí z kymácení těch mohutných ramen tu šířku srdce neznalého závisti, tu spolehlivost ducha oddaného službě a nerozvraceného postranními touhami, ten klid a spokojenost těla obydleného silou a zdravím. Byteň spí a může spát pokojně, protože Tlachač střeží její sen. To je jediná pýcha, kterou v sobě nosí, a je to pýcha člověka odhodlaného splnit do posledního dechu své povinnosti. A hudruje-li strážník na mizérii dnešní obchůzky, dělá to jenom proto, aby mu ještě více zesládla obvyklá zastavení, kterými ji přeruší. V tlachačovské duši není pro Emanuela Kvise nic, v čem by mohl najít zalíbení, taková stojatá voda to je a všechno nepředvídané, co by se v ní mohlo odehrát, muselo by do ní zapadnout zvnějšku. Rybník, jehož dno je známé a v němž nemůžeš být stržen ani vírem, ani neočekávanou tůní. To už vítr musí pořádně foukat, aby s takovou vodou udělal něco víc, než zčeřil její hladinu.

Věru, mělo by nám být líto počestného byteňského strážce, jak se tu tak sune, zaposlouchán do zvuku svých kročejů a do svých nadějí na stupku slivovice ve výčepu u Koníčka, a nemá ani tušení, kdo se mu to plíží v patách. Pohybuje se ve světě, v němž není nejistot ani pochybností, ve světě přesně rozděleném na černé a bílé. Bílí jsou všichni, kdož si nevšímají, do čeho jim nic není, a jdou si po svém, a ti druzí si zkrátka musí dát na Tlachače pozor. Kdyby vás napadlo zeptat se ho, co je nebezpečí, odpověděl by vám po delším uvažování, že nebezpeční jsou střílející kasaři, chlapi s kudlou, splašení koně a opilí automobilisté. Nebezpečí je zkrátka věc z tohoto světa a dá se popadnout za límec, dovedete-li si na to zajít alespoň tak jako strážník Tlachač.

Harazimovy starodávné půlkilové zámky, které se povalují na schůdku před krámem jako zatoulaná štěňata, nejsou například nebezpečí. Snad pokušení nanejvýš, ale pěkná kulatá zadnice ohnuté ženské je také pokušení, a přece i když se na ni zahledíte, víte naprosto bezpečně, že neuděláte nic jiného, než že si povzdychnete a půjdete dál. Harazimovy zámky však patří ještě spíše do řádu myšlenek před usnutím, jako: Co bych dělal, kdybych zdědil milión nebo kdybych měl čepičku způsobující neviditelnost. Přesto však napínají na každé noční pochůzce Tlachačovi vždy znovu provaz přes cestu, a strážník nemůže dál, dokud se k nim nesehne, nepotěžká je, nepomyslí si svůj pohrdavý úsudek.

Stalo se mu to za ta léta zvykem asi takovým jako pomnout si před ulehnutím prsty u nohou, unavených celodenním chozením a postáváním, ale dnes, jak se tak těžce shýbá v namoklém plášti, pocítí k těm bachratým zámkům opravdový odpor. Že už je někdo jednou neukradne, pomyslí si, abych měl od nich pokoj.

– Provokace, řekne za jeho zády hlas, který zní, jako by promluvila sama prázdnota náměstí.

Strážník se vztyčí a obrátí s pružností a pohotovostí neočekávanou u muže jeho váhy a objemu. Obušek sevřel pevně v pěsti, ale to, co vidí před sebou, ho uvede do takových rozpaků, že neví, jak by si měl počínat dále. Emanuel Kvis se postavil přímo pod lampu, takže světlo naň dopadá kolmo shora a okraj klobouku mu spouští přes tvář závoj černého stínu. Volně splývající havelok jej zbavuje postavy a mate strážníkovo vnímání. Něco se pohne a uvolní v Tlachačově paměti, nějaký úryvek zpola zapomenutého rozhovoru, probuzený snad bledou září pouliční svítilny, a strážník se zachvěje, když sílící vzpomínka spojí ta roztroušená slova. Zlo, které se skrývá ve světle.

To má člověk z toho, když vede řeči s lidmi, kterým je slovo jako slovo, vzpomene si Tlachač roztrpčeně na děkana Brůžka. A zneklidněn pocitem neurčitého nebezpečí i tím, že mu něco podobného vůbec vlezlo do hlavy, polkne těžce, postoupí o krok – neboť je z lidí, kteří jdou vstříc i tomu, čeho se lekají – a řekne chraptivě:

– Kdopak jste a co tu děláte?

A Kvis, který si s libostí prožil všechno, co se dělo v strážníkově poplašené mysli, se zasměje svým nejdutějším smíchem a odpoví:

– Ale, pane strážmistře, cožpak mě nepoznáváte?

Tlachač má chuť si odplivnout a ještě větší chuť natřít toho skřečka obuškem, třeba už je to dědek. Dopaluje ho a jde mu na nervy od první setkané, kdy se vyptával na soudce Dastycha. Kdykoliv ho vidí procházet se po náměstí za dne, vždycky se raději odvrátí, aby se nemusel dívat na tu jeho tatrmanskou chůzi. A teď ta skořepina, kterou by porazil kýchnutím, ho tady takhle vyjuká. I řekne s nejhlubším opovržením, jakého je schopen:

– Á, to jste vy?

Sotva promluví, vztek ho nese dál. Musí si ulevit, musí dorazit, co byl načal, i kdyby ho to v tu chvíli mělo stát uniformu, kterou miluje nade všecko. Pokračuje tónem, jakého by se neodvážil vůči žádnému z počestných měšťanů byteňských. Ale tohle je přivandrovalec, o kterém nikdo nic neví, i když se zde usadil v zděděném domku.

– Co se tu potloukáte v noci v takovém počasí? Člověk vašeho stáří by měl v tuhle hodinu dávno ležet v kanafasu.

Možná, že by se dobrý strážník Tlachač poděsil, kdyby dovedl nějakým způsobem poznat, v jakou zrůdu se proměnil jeho poctivý vztek v nitru Emanuela Kvise. Možná, že by se poděsil tak, že by bez váhání mávl obuškem, aby ochránil sebe i město, jehož pořádku a bezpečnosti je strážcem.

Za závojem stínu, splývajícím od střechy klobouku, lapne Kvis několikrát naprázdno ústy, než je schopen promluvit. Noc se žene kolem nich, uštvaná svým bezúspěšným během dokolečka, a hlas Kvisův se zdá být součástí větru, který se jí chechtá v průjezdech a nad střechami.

– Přišel jsem se podívat na strážníka, kterého znepokojují cizí zámky.

– Co? řekne Tlachač a nemá v plicích dechu na víc, než aby opakoval: Co?

– Takové staré zámky, pokračuje Kvis. Jak snadné by je bylo otevřít, kdyby se člověk nebál.

– Vy jste se zbláznil, dostane ze sebe Tlachač.

– Je to bezohlednost provokovat poctivé lidi takovými starými rachotinami. Otevřít je tak jednou v nočním tichu a přestaly by znepokojovat.

– Jaktěživo mě nic takovýho nenapadlo, zařve Tlachač, ale Kvis se již uklidnil i nabažil své hry a vyjde z kužele světla. Zmizí po několika krocích, jako by nebyl než výplodem té děsivé noci, která ho zrodila a opět pozřela.

– Hej, vy! zařve ještě jednou Tlachač a chce se za ním rozběhnout. Ale pak, jako by nahlédl zbytečnost svého záměru, zůstane stát a přemýšlí těžce, dopáleně a bezradně.

Ta malá příhoda s Tlachačem nestačí však vrátit Kvisovi jeho bývalou jistotu a rozplyne se rychle v pochybnostech. I to mohla být jen hříčka oblouzené obraznosti a Kvis nachází nepatrné uspokojení, když nazítří vidí, jak strážník se vyhne setkané a odbočí daleko před ním v pravém úhlu na druhý chodník.

Kvisovi se ostatně v těchto dnech zdá, že se mu vyhýbají všichni. Čte podezření v každých očích, jejichž pohled se mu podaří zachytit, ale to je také vše, co z nich dovede vyčíst. Připadá si jako tulák se špatnou pověstí, procházející vesnicí, kde už ho znají. Vrátka jsou na závory, dveře zamčené, psi vrčí se zježenými chlupy a jenom na pohybu záclonek můžeš poznat, jak tě z každé chalupy pozorně sledují. Chce se ti zdvihnout pěst, zahrozit a přísahat pomstu. Prázdnota v něm roste, pozřela vše, čím ji doufal zaplnit, ale nenasytila se. Vystoupila z něho a nabyla rozměrů světa, obklopuje ho jako skleněná báň; za jejími stěnami zůstal život, roste a zápasí, miluje a sváří se, bloudí a věří, ztrácí a nachází; pobíhá on sám, vězeň v domě bez dveří, a poletuje a bzučí moucha jeho úzkosti.

Dvě místa mu v těch dnech poskytují úlevu, dvě místa hluboce se od sebe lišící, ale snad jenom v lidských očích; vnitřek děkanského chrámu, opuštěného v odpoledních hodinách před požehnáním, a mochnovská kašna v parčíku na náměstí.

Stojí hodinu v prázdném kostele, pár kroků ode dveří, prázdná loď se před ním hloubí a klene vysoko nad jeho hlavou. Tato prázdnota, skutečná, viditelná, naprostá prázdnota, jej objímá jako milosrdné náručí a hýčká jako měkké lokty. Zdá se mu, jako by se jeho vlastní prázdnota před ní zmenšovala a ztrácela svůj význam. Staví je proti sobě a zkoumá: přál by si, aby se smísily. Neboť ví, že prázdnota kolem něho je obydlena vším, za čím se pachtí a co mu uniká. Učili ho v dětství, že zde sídlí někdo, za kým přicházejí lidé, aby mu dobrovolně, ba s touhou, svěřili, po čem Kvis u nich slídí. Na tomto jediném místě, objatém a uzavřeném stěnami, odkládají přetvářku ne ze svých tváří, neboť se nikdy nepřestanou uzavírat druh druhu, ale svá srdce tu obnažují před tím, o němž věří, že jeho pohledu nemůže nic nastavit překážku, koří se a prosí, třesou se a slibují, hledají v něm především sebe a pro sebe ho chtějí uchvátit. A protože cítí, jak je nepostižitelný a přerůstá jejich chápání, pokoušejí se ho nalákat jako děcka, lovící slunko síťkou na motýly, a odhalují, co skrývali sami před sebou, i když v nich zápasí pochybnosti s věčnými úzkostmi. Nemohlo se to odtud ztratit, a Kvis tu číhá denní svou hodinku v pozorném střehu, doufaje, že pojme v sebe tuto zabydlenou prázdnotu a že se v něm rozezvučí varhanovým plenem jakási kolektivní bytost, vzešlá z toho, co tu lidé po sobě zanechali, co patří vlastníku tohoto příbytku, co z něho pochází a k němu se vrací, a s ní zachytí i jeho samého a pozná, zda vskutku je, anebo vzniká-li jenom přáním, strachem a vírou. Co by to pro něj znamenalo, kdyby se mu podařilo, kdyby se zmocnil jeho i jich? Už by nepotřeboval dolévat prázdnotu troškami náhodně posbíranými, zaplnila by se celá, byl by zabydlen jako svět, a protože by v sebe pojal i jeho strůjce, mohl by řídit pohyby svých loutek, jak by se mu zachtělo.

Leč varhany, jež doufá uslyšet, hrají v nesmírné hloubce, jejich tóny se vklínily do sebe a ke Kvisovi stoupá jen hukot, jako když se ženou podzimní vody a vřou a řvou v úzkém hrdle skal. Jediný z nich vyniká nad ostatní ostře a zřetelně, kvílivý, ječivý tón, od něhož by ho neosvobodily ani uši zalité voskem, tón k zoufalství známý, který ho neustává provázet, ať se kamkoli pohne, tón jeho vlastní prázdnoty. Tady zní silněji než kdekoli jinde, jako by se ho někdo zmocnil a proměnil jej v bič, po jehož každé ráně puká pokožka. Kvis tu však vydrží denně vystát a vyvzdorovat si svou hodinu v troufalém závodě trpělivosti s někým, kdo nepochybně má věčnost na své straně.

Jednoho dne, kdy sršni neklidu dorážejí na Kvise podrážděněji než jindy, potká při svém odchodu z kostela děkana Brůžka, který, kdo ví, snad se tu naskytl v tuto chvíli proto, že konečně podlehl svému pokušení vyčíhat si nezvyklého chrámového návštěvníka a podívat se mu na zoubek. Kvis mu odpoví na pozdrav se zjevnou nechutí a nesnaží se ani dále zastírat nelibost, již v něm budí setkaná s knězem. Dva světy se stýkají v tom člověku, dva světy dosti veliké, aby jeden každý z nich stačil vyplnit lidský život. Snad se kdysi svářily, ale už dávno uzavřely mír, splývají spolu, jeden je živnou půdou druhému: láska k půdě a ke všemu, co je s ní spojeno, a k povolání, jemuž se cítil zprvu obětován, ale jež tohoto selského synka nikdy nepřestalo prostupovat zbožnou úctou. A pod nimi doutná netrpělivá, potlačovaná síla bojovníka, který by neváhal zaštítit zákon Hospodinův vlastním tělem ani napomoci mu vlastní pěstí. A ta je nejpodivnější na děkanu Brůžkovi, neboť je v ní skryta touha po boji i žízeň po nekonečném milosrdenství.

V této chvíli zápolí děkan Brůžek kněžsky poctivě s pocitem odporu a podezření, jehož obsah mu není jasný. Osloví Kvise s vlídností, která jemu samému je protivná, protože ví, jak je neupřímná:

– Vidím rád, že jste si oblíbil náš kostel. Ale proč jej navštěvujete jenom v čase, kdy se v něm nic neděje?

Kvisův pohled spočívá nehnutě na knězově tváři a naplňuje děkana hněvem a tísní.

– Místo je veřejně přístupné, zaskřehotá Kvis nejnepříjemnějším rejstříkem svého hlasu. Navštěvuji je v době, která mi nejlépe vyhovuje.

Chtěl-li Kvis vydráždit děkana, dosáhl toho spolehlivě tím, že zvolil pro označení kostela slovo místo.

– Ovšem, řekne kněz a div nechraptí, jak se namáhá, aby mluvil mírně, toto místo je přístupné každému, kdo v něm doufá něco nalézt. Snad i vám se to podaří.

V Kvisových očích polekaně zamžiká a děkan se může domnívat, že střelil blízko cíle. Nedovede však uhádnout, jaký by mohl býti ten cíl.

– Nemám, co bych tam hledal.

Ale kněz už nedovede odolat své touze zkrušit toho chlapíka a přivést ho k řeči a pokoře třeba tím, že v něm vzbudí hněv nebo strach. Není to křesťanské a děkan to dobře ví, jenomže je to v tuto chvíli silnější než jeho vrozená dobrota a vůle k spravedlnosti.

– Nu, pak tam třeba někdo najde vás.

Kvis se nahrbí a vypadá, jako by se chtěl ztratit ve svém rozepjatém sáčku. Tvář mu pošedne, ale takřka vzápětí se jí vrátí obvyklá barva i s falešnými růžičkami na lícních kostech a mužík se vypne do postoje divadelně hrdinského.

– Nevím kdo, pane faráři, nevím opravdu kdo.

Děkan zrudne a zatne své oráčské pěsti.

– Zpověď by vám neuškodila.

Ale ten druhý se zachechtá jako ozvěna v lese.

– Je mi líto, že nemohu způsobit ani to malé potěšení. Nemám, z čeho bych se zpovídal. Chodím, dýchám, dívám se a naslouchám. To je vše, co bych vám o sobě pověděl. A to by vás neuspokojilo.

Střílí rozvážně jedno slovíčko za druhým a za každým z nich jako by se posmíval. Děkanovo rozhořčení pohltí jeho obvyklou výmluvnost a kněz se vzmůže sotva na drsně vykřiknuté liturgické prohlášení:

– Sedmkrát za den klesne spravedlivý.

Ale Kvis už se cítí vítězem této šarvátky a klovne po něm ihned s neskrývaným zadostučiněním:

– Pak je mi líto spravedlivého i vás. Představte si jen, že ten dobrák přijde k zpovědi jednou za rok. Jak si má vzpomenout na všechna svá provinění a jak vy si je máte všechna zapamatovat, abyste mohl posoudit míru jeho provinění? Važte si zatvrzelých hříšníků, pane faráři. Ti vás alespoň neobtěžují.

A tu kněz, podléhaje už nadobro svému poctivému rozhořčení, nakloní se k němu s tváří zrudlou a očima blýskajícíma, jako vesnický chasník chystající se zahájit pranici, a řekne, drtě hlas v sevřených dásních:

– Starče, váš čas se může kdykoliv nachýlit.

Kvis rázem zpopelaví a zšedne, tvář se mu zhrcne do spousty vrásek, propadne se do svého kabátku, jako by ztratil ramena i prsa, a dech z něho vychází sípavě v náhlém záchvatu dušnosti. Děkanův hněv opadne a je vystřídán úlekem a touhou nějak pomoci.

– Můj bože, co je vám?

Napřáhne paži, aby zachytil a podepřel svého společníka, ale Kvise projede prudký záchvěv, tělo se vzepne a vyplní opět šat, vrásčitá slupka pukne a vydá hladkou tvář. Kněz, poděšen ještě více tou novou nenadálou proměnou, ustoupí o krok a zároveň i Kvis se dá na ústup. Napřáhne hůlku proti děkanovým prsům, couvá a křičí ječivě:

– Nechte mě! Jděte pryč! Chtěl jste mě uhodit. Vím, že jste mě chtěl uhodit.

První popud vede kněze k tomu, aby se rozhlédl, zda tento bláznivý a neuvěřitelný výjev neměl svědka. Odehrál se naštěstí na malém prostranství před vchodem do kostela, ústícím do uličky mezi zdi farské zahrady a hřbitovní. Není tu ovšem živé duše, krom jich dvou a ptáků, pokřikujících v korunách stromů. A snad právě ta dokonalá opuštěnost místa způsobí, že knězovo věřící srdce se div nezhroutí vědomím přítomnosti toho, před nímž se nikam neukryješ. Děkan ví, že ten ječící hlas má pravdu. Chtěl uhodit. Nebyl by uhodil, o tom nemůže být pochyby, ale chtěl uhodit.

Kvis už zmlkl a zmizel za rohem kostela. Žene se patrně, jak nejrychleji dovede, dolů ke Kostelní ulici a ke svému domku. Děkan si přejede dlaní čelo. Je mokré potem. Pěnkava slétne na farskou zeď, utrousí kousek svého popěvku a pak zneklidněna tou nehybnou černou postavou pokřikuje tázavě. Kněz váhá na prahu kostelních dveří jako chlapec, který se má jít vyznat otci ze svého poklesku. Pak vstoupí s hlubokým povzdechem, jde rychle prázdnou lodí a poklekne na stupních oltáře, aby předložil svou při jediné bytosti, která zná její rub i líc.

Lída Dastychová se zastaví na druhém oddílu schodiště, kam už vpadá světlo plnou silou širokými okny chodby, a vdechne zhluboka ovzduší domu, chlad starých zdí a dýmnou vůni dubových stupňů a ostění. Objata tím vším, co tu bylo zbudováno, aby trvalo a přečkávalo, podléhá úzkosti z času. Kam běží, kam tolik spěchá ve svém srdci, když ona už dávno nebude a věci potrvají dál, výsměšné věci, k jejichž lhostejné duši nikdy nenalezneš klíče. Ach, copak je vůbec možné, abychom zmizeli beze stopy, když jsme tento svět tolik milovali nebo nenáviděli? Aby se nad námi zavřela hladina času bez pohnutí, abychom tu po sobě nezanechali ani fatu morgánu, která by se alespoň občas zjevila užaslým zrakům těch, kdo přijdou po nás?

Přitisknuta ke stěně schodiště, Lída sotva dýchá, užaslá obratem svých citů a myšlenek. Trochu se toho domu bojí, a ovšem, začíná jej hrozně milovat. Kdyby tolik netoužila po světě, chtěla by se tu před ním uzavříti tak jako starosta a jeho žena. Protože ti, kdo tu jednou žili, říká si a trochu se přitom otřásá a úzkostlivě rozhlíží, nikdy odtud nemohli odejít nadobro. A nic by se nedivila, kdyby je potkala právě nyní, kdyby ji obklopili všichni najednou, a vůbec by se jich nebála.

V tu chvíli začne ovšem pospíchat, aby už byla na chodbě v druhém poschodí, kde, jak jí řekla Tlachačovic Mářa, najde paní Nolčovou. Nesmí ovšem vpadnout nahoru bez dechu jako blázen. Jak by vysvětlila svůj chvat? Bála jsem se na schodech ve vašem domě? Stoupá tedy, jak se sluší na dobře vychovanou dívku, která by jednou byla tak ráda dokonalou dámou. Trochu si na ni hraje už teď, protože ji k tomu svádí prostředí, to široké schodiště s dubovým ostěním a šedý plyšový koberec, postříbřený sluncem, který v ní budí pohádkový dojem, jako by kráčela po stupních nějakého zvláštního, zamrzlého vodopádu.

Paní Nolčová sedí opravdu na chodbě zplna zalité a vyhřívané sluncem. Všechna okna jsou zavřena, protože venku je větrný zářijový den, ale tady může sedět starostova žena bez obavy v lehkých letních šatech, pouze s hedvábným šátkem přehozeným přes ramena. Dívka si vzpomene na svou bláhovou hru na schodech a cítí se nyní pokořena jednoduchostí a prostotou druhé ženy. Dokonce se zastavila a váhá, nemá-li se otočit a zmizet, protože paní si ještě nevšimla jejího příchodu, je zahleděna někam do korun stromů před okny a má v tváři takový zvláštní výraz, který v Lídě budí zároveň úzkost i soucit. Ale vtom již paní Kateřina cítí, že přestala být na chodbě sama, odtrhne se od své vyhlídky, a když uvidí Lídu, usměje se s nepředstíranou přívětivostí.

– Liduško, řekne. Promiňte, byla jsem zamyšlena a málem bych si byla nevšimla, že mě přišlo navštívit mládí a radost.

Lída zčervená rozpaky a paní Kateřina jí ukáže do křesla naproti sobě.

– Co jste mi přinesla, Liduško?

Děvče zapadne do křesla, ale ještě hlouběji do své rozpačitosti. Nikdo by nevěřil, jak to může být těžké, když chce člověk mluvit o sobě, ačkoli se v myšlenkách nezabývá většinou ničím jiným než sebou.

– Přišla jsem za vámi, protože mi bylo úzko.

Paní Kateřina se usměje měkkým, vzdáleným úsměvem. Není to směšné, že někdo přijde právě za ní, aby se jí svěřoval se svými úzkostmi? Taková mladá a krásná a na rozběhu za svými nadějemi. Kdyby to byla její dcera, mohl by vedle ní narůst její světlovlasý synek? Kdo ví, snad i tak by rostl, ale přicházel by se jen polaskat se svou mámou a nevábil by ji za sebou teskným úsměvem, čekal by trpělivě, až mu ji přinese řeka času.

– Zamilovala jste se a nemáte se komu svěřit?

Lída se zasměje a hned je jí ta paní ještě bližší.

– Kdyby to bylo tak jednoduché, věděla bych si s tím rady. Možná, že mám ráda nějakého chlapce a mám ho ráda tak, že sotva budu mít někdy někoho radši. Ale co mám dělat, když něco jiného mě vábí ještě víc?

Paní Kateřina trochu zbledne. Nezní to, co jí tu Lída vykládá, přesně tak, jako by opakovala její vlastní případ? Snad je to tím, že kořeny všech lidských citů a vůbec všeho, co se nám může přihodit a co se s námi může stát, jsou společné. Musí se nutit k odpovědi a připadá jí, že ji sestavila příliš pečlivě, než aby mohla vzbudit v děvčeti důvěru.

– Nerozumím vám, Liduško. Když jsem se já zamilovala do svého muže, nebylo pro mne jiného na světě.

Lída si vzdychne.

– To bylo jistě krásné a přála bych si, abych mohla říci totéž.

Paní Kateřina se musí namáhat, aby udržela své myšlenky u této dívky, která k ní přišla s takovou mladou vírou, že jí pomůže rozluštit její svízel. A Lída, jak ji napjatě pozoruje, poznává, že už to není ta paní Kateřina ze zahradní slavnosti. Zprůsvitněla, a třeba je stejně krásná a vlídná, připadá jí, že se od ní vzdaluje každým slovem. Není to chlad, a Lída věří, že ji má právě tak ráda jako dříve, ale něco jako by ji oddělovalo ode všeho, co je kolem ní.

– A co vám v tom tedy brání? otáže se paní Kateřina a zní to, jako by se ptala sebe samé.

Lída nabere vzduch jako ke skoku do vody a pak ze sebe vychrlí:

– Nemohu tady žít. Trhá mi to srdce, když si vzpomenu na maminku, na tetu Leny a ještě na někoho, ale nemohu tady zůstat. Když si pomyslím, že bych tu měla prožít celý život, raději bych se zabila.

Dívčina vášeň pohne něčím nikdy nedotčeným v nitru paní Kateřiny. Střeží se, aby se usmála, když jí odpovídá:

– Ale všechna místa na světě jsou přibližně stejná, musíme-li na nich žít stále. A svou touhu po změně můžete nasytit cestováním. Proto snad není třeba vzdávat se lásky a domova.

– Ne, řekne Lída prudce, to není všechno. Nemohu prostě žít jako druzí. Já nevím, jestli vám to budu umět povědět. Připadá mi, že nejsem jedna, víte, že je ve mně mnoho lidí a všichni jako by byli němí, jako by byli chromí, dokud já jim nedám slovo a pohyb, jako by byli mrtví, dokud je neprobudím k životu. Nemohu je přece zradit, když se mi zdá, že žiju jenom jimi a jen pro ně.

Lída ztlumí hlas a nakloní se k paní Kateřině, jako by jí svěřovala nejsvětější tajemství.

– Chtěla bych být herečkou, musím jí být, kdyby mě to mělo stát život.

Paní Kateřinou zachvěje zamrazení. V rozhovoru s tou dívkou je mnoho zarážejících obdob. Nevzpomněla si snad v tuto chvíli na jiného člověka, který také mluvil o lidech v sobě? Jenomže ten je netoužil vysvobodit a dát jim žít pro jiné jako tady ta rozdychtěná dívka.

– To je cesta, na které často leží zklamání a bolest.

– Vím, řekne Lída divoce i smutně. Ale jak mám poznat, že jsem se mýlila, neodvážím-li se toho? Když půjdu a potluču se, nebudu jistě naříkat víc, než bude naříkat, co v sobě zradím, jestliže tu zůstanu. Jenom ten chlapec se do toho neměl připlést.

Paní Kateřina se zahledí oknem do korun stromů, prozářených zapadajícím sluncem. Listí velikého jírovce uprostřed zahrady už vadne a zlátne, a jak se na něm zlomí sluneční stříle, připomene jí plavé vlasy někoho, kdo k ní přichází stále častěji. Dívčin i její osud jí v tu chvíli splynou k nerozeznání.

– Každý z nás se jednoho dne dostane k hranici, o jejímž překročení musí rozhodnout sám. Co se stane, překročíme-li ji? Co nás čeká za ní a co necháme za sebou?

Lída skloní hlavu do dlaní a sedí dlouho mlčky.

– Je to strašné, řekne konečně. Snad se toho nikdy neodvážím.

– Snad ta hranice je vůbec nepřekročitelná, dodá paní Kateřina.

Řekli jsme, že už je září? Namouvěru. Uhání krajem na větrném koni a zlaťáky zvadlých lístků mu padají z přeplněných kapes a kutálejí se po cestách. A jindy opět se zklidní a proměňuje své trochu zádumčivé myšlenky v obrazy, utkané z nejčistší modři a průsvitného zlata jenom proto, aby dokázalo, že jeho jméno po právu vzalo svůj původ ve slově zářiti. Je stále klidnější a zářivější, jak mu přibývá dnů; je krásné opravdu, zahleděné do sebe a koupá svou spanilost ve vlastní zrcadelné čistotě. A jistě je bližší dívčímu snu než květen, zkalený vzkypělou mízou.

Nejtková z chudobince leží, něco se v ní ztrhalo, nemůže se postavit na nohy. Stačí, aby udělala dva kroky, hned ji začnou sápat drápy bolesti v životě s takovou silou, jako by z ní chtěly vyrvat vnitřnosti. Nejtek na ni zprvu vrhal vražedné pohledy, ale teď se na ni občas mlčky zahledí, jako by chtěl něco vyčíst z její ubohé tváře, v níž už dávno krása zbloudila v úpadech vrásek a zvadla v písčité pleti, zvětralé sodovými parami a slzami. Nejtková dobře ví, po čem její muž tak dychtivě a neskrývaně pátrá, a když za ním zapadnou dveře, otočí obličej ke zdi a pláče tiše, bez vzlyků.

Božka dělá za ni. Poklidí a uvaří doma, roznese vyprané prádlo a přitáhne rance špinavého, postará se o Kvise a odpoledne se postaví k neckám. Je jako vítr to děvče a nic jí nepřijde zatěžko. Slzy Nejtkové zhořknou ještě více, když na ni myslí. Děvečka její malá. S takovýma pracovitýma rukama se nemusí bát ničeho na světě. Jen kdyby nebyla tak hříšně hezká. Krása přinese málokdy chudé holce štěstí. Stát se něco s Nejtkovou, musí Božka z domu ještě ten den. Vrtni se, kam vrtni. I kdyby měla spát někde u krav nebo ve stodole. Protože bída, jak známo, zamyká chudákům svět na deset zámků.

Kostelní ulicí spěchá zatím vítr dolů a Božka proti němu nahoru. Chvílemi je příliš drzý a Božka se mu brání s tichým smíchem v srdci. Snad proto, že mezi ním a ženami je dávné přátelství. Ty jeden, říká mu, cuchej si mi vlasy, jak chceš, ale dej pokoj sukním a nerozlej mi polévku. Božka nese Kvisovi oběd z hotelu U Koníčka. Těší se již na tu hodinku, co mu bude poklízet, zatímco on bude jíst. Pozoruje ho ráda po očku, jak srká polévku, pak pečlivě krájí a napichuje sousta, jak spořádaně ujídá z talíře. Jí docela jinak než lidé, jež ona mohla vídat při jídle. Musí mu prostírat na stolku u okna, u něhož sedává po všechen čas, co je doma. Připadá jí tam takový opuštěný jako – Božka si nedovede vzpomenout na jiné přirovnání – jako mezník v lukách. Ale pan Kvis přece není kámen, ač někdy dovede sedět právě tak nehybně. Ano, to jediné se jí na něm nelíbí, že je občas tak strnulý, jako by nevěděl o ničem na světě, třebaže má oči otevřené a nespí. I u jídla se tak chová; jí tak hezky, ale jistě většinou ani neví co, a mnohdy jsou to jídla, že by Božka po nich s největší chutí vylízala talíř.

Je pravda, že pan Kvis má takový divný pohled, a když jej na vás upře, vypadá, jako by se vás těma očima ptal, co jste vlastně zač, a vy máte chuť povědět mu o sobě všecko, co vůbec víte. Božka by mu mohla snadno povídat; nemá, co by skrývala. Snad jenom to by se mu styděla říci, že ho má ráda. Tak ráda, jako by byl její dědeček, jenomže on nebude tak stár, tedy řekněme tatínek, a bylo by to jistě hezké mít takového tatínka, který by byl tak mírný a tichý a vlídný. Cítí to Božka opravdu tak, anebo si jen přizdobuje hlubší cit, jehož se bojí? Copak je to vůbec možné, aby se taková zdravá pěkná holka zakoukala do takového dědíka, který kdoví jestli má v žilách krev? Snad je to jenom soucit, snad si jen hraje v opuštěnosti a úzkostech svého srdce, ale mládí si tak často plete hru s pravdou.

Pokoj voní kdoulovými jablky, padankami, jež srážel vítr, ten samozvaný sadař, seřaděnými podle sklopného zrcadla na prádelníku. Vůně jídla, které Božka prostřela Kvisovi na stolek, uniká oknem napůl otevřeným. Vítr se žene Kostelní ulicí dolů, klouže po zdech Kvisova domku a tady uvnitř sotva občas pohne záclonou. Božka přechází, jak nejtišeji dovede, otírá prach a dívá se po Kvisovi skrývanými pohledy. Když otírá zrcadlo a zahlédne v něm svou tvář, zdvihne ruku, aby si přihladila vlnité světlé vlasy, ale spustí ji rychle a skoro zahanbeně, jako by se něco takového pro ni neslušelo, a sotva slyšitelně si povzdychne. Zrcadlo je velmi staré a jeho sklo má modravý nádech vodní hladiny, vychládající s podzimem, ale Božčinu pravidelnou bílou a růžovou tvář obrazí jasně, jako by ji prosvětlovalo nějakým vlastním skrytým světelným zdrojem. A děvče, jako pokaždé když pohlédne na svou tvář, pocítí smutek, tryskající z touhy, pro niž nemá pojmenování. Odvrátí se raději od toho pokušitele a začne otírat obrázky na stěnách.

Jsou to fotografie v úzkých zlacených rámcích, většinou oválného tvaru, zakončené stuhovými úvazky na vrcholku. Zobrazují neznámé starší lidi, oděné v šatech, jež se přestaly nosit dávno před dobou, kdy se Božka narodila. Je mezi nimi jediná mladá tvář a ta, jak Božka ví, patřila majitelce tohoto domku, když byla asi v těch letech, jak je dnes ona. Božce se zdá, že zjišťuje zvláštní podobu mezi tou dívkou a Emanuelem Kvisem, podobu, o níž nedovede uhádnout, v čem záleží, ale z jejíhož výrazu ji mrazí. Pokusí se pohlédnout kradmo na Kvise, v tu chvíli se však setká s jeho nehybně upřenýma očima; poleká se, zčervená, sklopí víčka a utírá dál horlivě prach, ale ví: opuštěnost spojuje ty dva pohledy, dívčí a Kvisův, opuštěnost tak propastná, až se zdá, že by se v ní mohl ztratit celý svět. Lítost obkrouží Božčino srdce, vzpomínka na nějakou dětskou pohádku se jí vynoří v mysli: ty chudáku, kdybych tě tak mohla vzít za ruku a vyvést tě z černého lesa tvé samoty, kde se asi tak bojíš. Tu, neví ani, jak k tomu dojde, sebere všechnu odvahu a pohlédne zpříma do těch očí, o nichž ví, že na ní ještě ulpívají.

To, co Kvis čte v tom otevřeném a prostém dívčím pohledu, jím otřese. Zamžiká nejistě a falešná červeň, usedlá na lícních kostech, se mu rozteče po celých tvářích. Vyhýbal se vždycky záměrně mladým lidem, neboť se bál, že by zbloudil a utonul v tom převratném dění citů, že by se znovu a znovu mýlil, odhaduje hodnotu myšlenek, táhnoucích bez ustání a bez odpočinku pod oblohou mládí. Je jenom jediná nepřekročitelná hranice v mládí, a tou je smrt. Neměl však v úmyslu zakládat si v sobě hřbitov. Vše ostatní je mladým hra, a na dnešním spáleništi se zítra může zelenat tráva.

Ale nyní je tomu starému slídiči po lidských nitrech, jako by se nahnul přes pažení studny příliš hluboké, aby ho nepojala závrať. Vidí jasně až na dno a nemůže se mýlit, protože nic mu není skrýváno. Je laskán tím pohledem a objímán měkkým náručím soucitu a v jeho nezkaleném zrcadle objevuje svou vlastní tvář. První člověk, který k němu po tolika letech, od té doby, co Libuše se odstěhovala do tohoto městečka, vzhlíží jako k člověku. Jenomže Libuše byla bytost jeho rodu a její vztah k němu byl jenom ozvěnou její vlastní úzkosti; hledala záchranu a věděla, že ji může najít jen u něho. Jakým omylem však zbloudil k němu cit tohoto děvčete?

Kvis ví, že se nemýlí v tíhnutí Božčina srdce. Vztahuje se po něm právě proto, že cítí jeho prázdnotu a věří, že by ji stačilo zaplnit. Je zaplavováno lítostí nad ním a plno touhy pomoci, pokořit se, sloužit a vykoupit. Kvis je na chvíli zachvácen takovým zmatkem a strachem, že přemýšlí, neměl-li by se sebrat a utéci z Bytně. Bojí se, protože se nikdy neoctl v ohnisku takového čistého prahnutí, a podléhá dojmu, že se naň řítí zhouba.

Zřídka si dvě bytosti pověděly více jedním pohledem než Božka s Kvisem v tu chvíli, kdy on zdvihl oči od talíře a ona se odhodlala naň podívat. Ale zamžikání Kvisových víček poleká Božku; zdá se jí, že se odvážila příliš mnoho a že by mohla být považována za nestoudnici, která nadbíhá mužským. Sklopí hlavu a vytratí se do kuchyňky, kde začne umývat nádobí.

Kvis, ponechán sám sobě, rozbírá svůj překvapující objev. Vítr žene mračna po obloze nad Kostelní ulicí, všelijak uhnětená jeho rváčskýma rukama, všelijak zbarvená zásahy neviditelného slunce, bělostné chumáče vaty i šedivé potrhané cáry, beránky i dobytčata, vyválená v nebeských kalužích, popohání je nelítostně a nedopřává jim, aby se shlukly a pokračovaly ve svém plačtivém díle. Kvisovy oči se jimi dávají unášet a sledují je v jejich bezhraničné toulce, ach, to dělá dobře jeho srdci, takové rozlehlé, nekonečné prázdno, ale myšlenky nedbají té pohovy a jako přičinlivá kuřata zobou horlivě, co jim bylo před chvílí předhozeno.

Prvotní Kvisovo poplašení zatím uplynulo snad na některém z těch větrem hnaných oblaků a on si znovu obrazí to, co naň pohlédlo z Božčiných očí. Je mu nezvykle, nepohodlně a stále ještě trochu úzko, jako by jeho nitro nebylo zařízeno na vnímání podobných citů. Ale jak se s ním postupně sžívá, nachází v něm víc a více zalíbení a ocitá se ve stavu rozechvělosti a napětí, jakých dosud nepoznal. Láska, která se bojí pohlédnout na svůj obraz, láska, která takřka nevěří na své bytí, láska, jež by se nikdy neodhodlala překročit hranici neurčitého snění. On jí však může pohnout, může ji zbavit bázně, vytrhnout ze sna a proměnit ve skutečnost. A ke komuže směřuje? K němu. Něco ho zarazí na této skutečnosti, něco, co se v tu chvíli marně snaží pochopit v celém rozsahu. Nevydrží sedět, vstane a začne přecházet po pokoji, od okna ke dveřím kuchyňky, za nimiž slyší cinkot nádobí.

K němu! Co to ale znamená, jak se ho to týká, jakou v tom hraje roli on sám? Bude zase jen obrazit tento cit a ponoukat jej, aby se odvážil překročit svou hranici, jako ve všech ostatních případech? Pak to tedy nebude nic jiného, než že prostřednictvím lásky té dívky bude milovat sám sebe. Uzavřený kruh prázdnoty, která bude věčně jen zrcadlit cizí děje, a naplní-li se jimi přece, stráví je rychle k novému nekonečnému hladovění. V tomto ději nacházíš přece jen sebe poprvé osobně zúčastněného, patří ti více než ostatní, a kdyby ti nepřinesl nic jiného, cožpak to nebude dosti krásné potkávat sebe v dívčích myšlenkách, oděného a proměněného jejich toužením? Je to nový kraj, sem jsi ještě nikdy nevkročil, octl ses v prostoru, kde na nic nemůžeš spolehnout, hloubí se i propadá, ubíhá vpřed i vzad, nedaří se ti dohlédnout mu hranic.

Dveře kuchyňky se otevřou a Božka proklouzne kolem něho s hlavou sklopenou, aby poklidila zbylé nádobí ze stolku u okna. Sečká, až se děvče vrátí, nezdá se mu vhodné, aby s ní zahájil rozprávku, zatímco ona by proti němu stála, držíc talíře a příbory, pomazané zbytky jídla. Na prádelníku vedle zrcadla, v němž se Božka prve zhlížela, stojí dubová skřínka s rohy okovanými stříbrem, na nízkých jezevčích nožkách z téhož kovu. Kvis ji otevře a pátrá v jejím pečlivě utříděném obsahu, složeném z památkových drobnůstek a nepříliš cenných ženských šperků. Vyloví z nich veliký rudý korál vejčitého tvaru, zavěšený na vlasově tenkém pozlaceném řetízku. Ví dobře, že řetízek je jen pozlacený, protože tuto věcičku sám koupil Libuši k narozeninám v době, kdy v hluboké lhostejnosti očekával, zda se jí podaří prosadit sňatek s ním proti vůli jeho matky. Sevře korál v dlani, usadí se do trojdílné lenošky za elipsovitým stolkem a zavolá na Božku.

– Slečno!

Oslovuje ji tak vždy se stařeckou umíněností a starosvětskou zdvořilostí, ačkoli dívka i její matka se tomu dlouho bránily. Matka opravdově a pohoršeně, Božka, přestože jí to připadá nepřirozené, polichoceně. Nádobí v kuchyňce polekaně zakřape a zazvoní, pak je tam divné, zadechnuté ticho, to si snad děvče nachvat utírá mokré ruce, uhlazuje vlasy a přemýšlí, co jí může chtít. Konečně vstoupí, a nemusel by to být ani slídil rázu Kvisova, aby si přečetl na její tváři, jak se s úzkostí dohaduje, proč byla zavolána, neboť se to stalo poprvé, a ona je dosud plna vzpomínek na svou nedávnou smělost.

Ale i Kvis je náhle pln rozpaků a neví, jak by začal. Je tím překvapen, protože se mu zdá, jako by dívčin cit se do něho přeléval a počínal si v něm ihned jako doma. Poprvé v životě zápasí se slovy, jež mu jindy lehce a ochotně sloužila; musí odkašlat, dříve než je schopen promluvit, a i pak to dopadá, jako by svá slova shledával, vybíral a pracně sesazoval.

– Před chvílí, když jste utírala prach na zrcadle, jste se na mne podívala a (Kvis váhá o něco déle než při ostatních slovech) litovala jste mě. Proč?

Božka sklopí hlavu ještě hlouběji, červená lampa rozpaků prosvítí její bílý a růžový obličej. Čekala něco takového, věděla, že to přijde. Ale když zdvihne víčka a pohlédne na Kvise, její oči jsou plny pravdy, odhodlání a horlivosti skoro dětské.

– Připadal jste mi tak opuštěný.

Kvisovi je, jako by náhle ze všech koutů jeho prázdnoty začal dout ledový vítr. Snad je to tím mladým ohněm, který se tu tak prudce rozhořívá před ním, že tak nezvykle pocítil chlad, který nosí v sobě. Někdo v něm vstane a začne mluvit, někdo jemu neznámý a cizí, a Kvis naslouchá překvapeně jeho slovům:

– Jsem opravdu trochu sám. Ale byl jsem vždycky sám a člověk tomu přivykne.

Již za řeči cítí, jak se v něm zdvihá vlna smutku, a marně se namáhá určit, kde se v něm vzal. Je to dívčin smutek, který se do něho vlévá, aniž si to přeje, aniž tomu dovede zabránit, jeho první a skutečný cit? Chlad pod ním taje jako sníh na střeše obrácené k slunci. Teploty však přibývá, už to není teplo, je to žár. Jaká to strašná, palčivá věc, takový cit, i když je to jen smutek nad sebou samým, strašná a palčivá pro nitro, které bylo vždy jen zrcadlem a nikdy výhní. Slyší Božčin hlas, jako by mluvil v něm.

– Připadá mi to tak hrozné. Musí se vám stýskat.

Stýskat? Po kom by se mu mělo stýskat? Ano, ta vzdálenost od lidí byla zlá, ale dovedl si z nich přece vzít, co potřeboval.

– Stýskat? Opakuje Kvis Božčina slova a své myšlenky. Snad máte pravdu. Člověku se přece někdy musí stýskat, je-li stále sám.

Propadá se do hloubky stále větší a dusna i žáru přibývá; pozoruje s hrůzou, že hra se mu vymyká z rukou, a to, co do něho vniklo nebo se v něm zrodilo, je odhodláno stále více vést si po svém. Sebere všechnu sílu, aby se tomu vzepřel, musí řídit tento výjev, a ne mu podléhat, až pak znovu ovládne to, s čím si vždy jen pohrával:

– A co vy, slečno, řekne, vy se necítíte opuštěna? Máte nějakého chlapce?

Červeň, která se opět vrátí do Božčiných tváří, je jiného druhu než ta, která ji zaplavila při první Kvisově otázce.

– Ne, odpoví děvče tiše a dodá ještě tišeji: Bojím se jich.

Kvisovy oči se rozšíří překvapením a zvědavost smete takřka rázem, co ještě zbývalo z předchozího pohnutí.

– Proč se jich bojíte?

Božka váhá, než odpoví.

– Co kdybych si vybrala takového jako maminka? Nechtěla bych mít její osud.

Kvisovi se rozjasní. To ji tedy vábí k němu.

– Nemohou být všichni stejní, zabručí. Chtěl by se jí ještě na něco zeptat, ale shledává k svému překvapení, že jeho slova jsou obklíčena rozpaky a nedovedou si jimi prorazit cestu.

– Snad to jednou poznáte, dodá v čiré bezradnosti a přeje si, aby ten rozhovor byl nikdy nezačal.

Božce se nevede o mnoho lépe. Žmolí zástěru a nedovede pochopit, proč je tu najednou tak horko a dusno, že sotva dýchá; cítí bezmocnost svou i Kvisovu, jako by tu dva lidé na sebe volali přes divokou řeku, která se valí mezi nimi, a všechno, co ji vábilo ke Kvisovi, jí připadne bláznivé a neskutečné. Poděsí se tím tak, že by v tu chvíli utekla, kdyby vůbec mohla pohnout nohama. Ale proč? Vždyť si tolik přála mu pomoci a tolik věřila, že by nějakým způsobem dokázala zahnat od něho stín samoty a že naopak z jeho rukou by k ní přicházelo jen dobro. Proč teď pociťuje takovou divnou úzkost – jako by měla jít o půlnoci na hřbitov, napadá ji –, ale to nebude to pravé, snad to vzniklo tím, jak ji mrazí, jak se tu znenadání zatočil studený vítr, roztrhl plášť horka, které ji obaluje, a pronikl jí až k srdci.

Kvis vycítí změnu, jež se odehrává v děvčeti, ale neví, čemu by ji měl přičíst. Její tíseň se v něm mísí s jeho vlastní, takže v tu chvíli nedovede rozeznat jednu od druhé. Co ho to vůbec napadlo, že začal tuto hru, v níž nemůže být jen pobaveným divákem? Musí to skončit, alespoň pro dnešek, třebaže neví, čeho se bojí více, zda toho, co musí být ještě řečeno, či okamžiku, kdy Božka zmizí a on tu zůstane sám.

Sám!

Kdo to v něm vykřikl to slovo a proč je ozvěna neustává natahovat, skučet a výt?

Božka konečně najde řeč a přiměje jazyk, aby jí pomohl na svět.

– Já, řekne, už snad abych šla. Vystydla by mi voda na nádobí.

Kvis vstane za stolem, překvapen po všem, co předcházelo, svým odhodláním podržet si ji pro sebe, i když ne právě pro tuto chvíli, tedy tak, aby mu již nikdy neunikla.

– Počkejte, slečno. Chci vám poděkovat za váš zájem o mne a poprosit vás, abyste přijala tuto maličkost jako výraz vděčnosti.

Vztáhne ruku k dívce, a zatímco přidržuje tenký řetízek palcem a ukazovákem, dá skanout ze své dlaně krůpěji rudého korálu. Božka se zajíkne překvapením a ustoupí o krok, skrývajíc ruce za zády. Rudá slza visí ve vzduchu, jakoby sama o sobě, protože šero v pokoji činí tenký řetízek téměř neviditelným.

– Ale to já nemůžu, vydechne Božka. Maminka by se ptala, kde jsem k tomu přišla, a Nejtek by si myslel bůhvíco.

– Schovejte to tedy a zůstane to jen mezi námi.

A když Božka stále ještě váhá a vypadá tak poplašeně, jako by chtěla utéci nebo se rozplakat, začne Kvis říkat cosi, co mu zní cize a neznámě a nad čím v něm samém v podivném rozpolcení kdosi žasne, druhý jako by se zajíkal a třetí se chechtal.

– Vezměte si to, prosím. Samota je nejhorší tím, že člověk nemá, komu by co dal. Přijmete-li tu maličkost, sejmete jí tím ze mne veliký díl.

Tu se Božka div nezalkne svým srdcem. Polyká je hrdinsky i se slzami, pak vztáhne dlaň a ulehčí vzduchu od té rudé krůpěje.

– Děkuju tedy, vzlykne. Já na vás budu pořád myslet.

A zmizí v kuchyňce.

Kvis tu stojí s hlavou nakloněnou ke straně, jako by stále ještě naslouchal tomuto cizímu a neznámému hlasu. Pak jde a dívá se chvíli na vybledlou fotografii Libuše Bílé z doby, kdy jí bylo asi tolik let jako Božce. Na krku jí visí korálová krůpěj, kterou jí tehdy daroval. Ale náhle se schoulí jako člověk, který se něčeho polekal, sebere svou hůlku, klobouk a havelok a vytratí se tiše z domku.

Skryta v kruhu přerostlých a hustých křovin rozpřádá mochnovská kašna svůj rozhovor s věčnem. Září už postříkalo tu zelenou stěnu krví, mědí a zlatem a mléčné žárovky pámelníkových plůdků se tváří, jako by osvětlovaly tu barevnou slávu. Na čtvercových kamenných deskách, jimiž je vydlážděn chodník před okresním soudem, si hraje několik dětí a kolem zelinářských stánků před hotelem U Koníčka žvatlají ženy. Na ošatkách přibylo zboží i barev, obtěžkány štědrostí podzimu rozkládají se doširoka a připomínají klín mytické bohyně, jejíž postava se nad nimi vznáší a rozplývá v mživém dopoledním oparu. Možná, že její sukně je utkána ze stuh pórových listů a pás vytepán ze spěže7 cibulových slupek, pohleďte na hlavice květáků, toť smetanová běl jejího břicha a ňader, a jablka mají jejich tvar a barvu jejich hrotů; po jejích očích nepátrejte, utonuli byste v nich, ale vsaďte se, že vlasy má rudé jako ty svazky mrkve, nevidíme ji, je příliš nebetyčná a příliš rozložitá, aby ji zajal náš zrak a naše představa, ale cítíme její vůni a dech skrytých koutů jejího těla, čpí zralostí plodů a horečnou tužbou pozdních květů, mdlobou zavadajícího listí a zbrázděnou zemí, divokým pachem říje. Cítíte, jak ve vás trne každý sval a nervy zvoní jako přepjaté struny? Ženy kolem zelinářských stánků vdechují tu vůni a jsou neklidné, přešlapují jen proto, aby mohly zahoupat boky, prohnout se nenápadně v kříži a vypnout ňadra, vedou takové řeči, že každou chvíli některá z nich vypískne, jako by ji někdo čapl na choulostivém místě. A to mnohým z nich už začíná být sukně těsná v pase a pod ním čtvrtý měsíc času jim kulatí život na paměť oné červnové noci, kdy se rozštěkali všichni byteňští psi. Kdopak by myslel na věčnost v takovou vlahou dopolední hodinu, kdy slunce, sotva se probilo ranní mlhou, sytí vzduch novými parami, jež k němu stoupají z luk, polí, zahrad, ba i z byteňské dlažby, provlhlé dosud po nedávných deštích, kdo by na ni myslel, když každým vdechnutím život sládne víc a tepleji koluje žilami, kdo by se jí zabýval, když ji cítíme v sobě jako dobře bijící srdce. A hlasy žen i dětí i ptačí zpěv, to všechno zní jasněji než trojpramenná píseň mochnovské kašny, skryté za zelenou zdí křovin, již září zkropilo svými barvami.

Nikdo jí nedbá a nikdo jí nenaslouchá, jen Emanuel Kvis u ní přerušuje v pravidelných lhůtách svou procházku po náměstí, jako by se k ní chodil posílit pro nové marné přecházení sem a tam. Už na něho její zvuk nepůsobí tak, jako když luštil její píseň prvého dne po svém příjezdu do Bytně. Dopřává jí, aby v něm zněla, ale snad už se jí dovede bránit nebo se v ní dopídil jiného smyslu. Valí-li se jím ještě ta strašná bystřina času, která ho div neutopila v prvý den, naučil se již udržet se na jejím břehu a nepodléhat závrati; snad poznal, že podlehl klamu a že by byl utonul jen v proudu své představy, protože není času, jsou jen obrátky věčnosti, která se otáčí v kruhu, mdlá a netečná, nenacházejíc svůj počátek ani konec. A její píseň je jako píseň této kašny, stále stejná, a šumí steskem, protože třeba obsáhla celé světy, nikdy nezaplní svou prázdnotu. Vábí sem Kvise snad právě toto?

Všechny jeho cesty se v těchto dnech trvale stáčejí k náměstí. A jeho neklid je stále horečnější. Jisker přibylo, ale troud jen doutná, dusí ho a nechce vyšlehnout osvobozujícím plamenem.

Poštěstí se mu konečně po mnoha dnech marného číhání, že se potká se starostou. Střetnou se uprostřed náměstí, na půl cestě mezi mochnovským domem a radnicí, neboť Kvis vykročil od nároží u Koníčka přesně, když starosta vyšel z domu.

Šedý klobouk se mihne známým obloukem, starosta smekne také, ale pokračuje v chůzi ještě několik kroků, jako by neměl v úmyslu se zastavit a dát se do řeči. Pak mu snad napadne, že je to příliš okázalé pokoření člověka, a něco takového nezapadá do jeho stylu; zastaví se tedy jako někdo, kdo se dal unést svým spěchem, a pak udělá těch několik kroků zpátky ke Kvisovi, který rychle smetá vztek ze své tváře. Nyní tu tedy stojí ti dva uprostřed náměstí a nikdo nemá dost dlouhé uši, aby je mohl natáhnout z chodníku až k nim a vyslechnout, co si povídají. Tím horlivěji pracují oči a snaží se vyčíst z pohybů a tváří smysl řečí, jež se tam vedou. Je to však rozprávka zdvořilá a hladká, patrně jen výměna osvědčených frází, víc alespoň se nedá usoudit ze vzhledu jednoho ani druhého.

– Jste velmi laskav, řekne Emanuel Kvis, a jeho hlas se ještě zachvívá právě potlačenou zlobou. Přál jsem si jen poptat se, jak se skutečně daří milostivé paní. Vaše služebné mi řekly, že není docela zdráva a že nepřijímá návštěvy.

– Něco na ten způsob, začne starosta svou odpověď lehkým tónem, ale jeho pohled spočívá bez úsměvu na tváři druhého. Nedá se mluvit právě o chorobě, ale jakási únava tu je a s ní ovšem potřeba klidu.

Starostova tvář není za té řeči přátelská ani nepřátelská, a přece Kvis, vzhlížeje k ní, nedovede v sobě potlačit chvění strachu. Působí to na něho tak, že se zadívá raději někam doprostřed starostových prsou.

– Je mi to líto. Když byla milostivá paní naposledy u mne, vypadala velmi svěží.

Veselý chundelatý psík přebíhá náměstí, a vida je tu stát tak uprostřed, zastaví se, aby na ně přátelsky zavrtěl svým zdviženým rozčepýřeným ocasem. Zaštěkne několikrát vyzývavě, ale když se mu nedostane odpovědi, odvrátí se pohrdavě a pokračuje s nezlomným optimismem v cestě za nějakou taškařicí. Starosta si začne mnout bradu palcem a ukazovákem tak horlivě, že i Kvis může slyšet praskot jeho vousů. Nepospíchá s odpovědí, snad se mu do ní ani nechce, nebo přemýšlí, jak by ji nejlépe vyslovil.

– Právě od těchto návštěv, promluví konečně zvolna, se datuje podivný stav mé ženy. Patrně ji rozrušily řeči, které jste spolu vedli. Nevzpomínáte si, co se jí tak mohlo dotknout?

Kvis cítí chladný, neúprosný vztek, nahromaděný v starostových prsou, a napaden takto zpříma, schoulí se všecek jako kluk přistižený při lži:

– Nedovedu říci. Hovořili jsme o všem možném, jak se hovořívá.

Tu starosta podlehne přetlaku úzkosti, který v sobě dusí už tolik dní, a řekne, co by patrně jindy nevyslovil:

– Pověděla vám o chlapci?

Na zlomek vteřiny je Kvis zmaten, ale pak rázem vytuší, že se octl u zdroje vysvětlení toho, co mu v paní Kateřině unikalo. Všechny ostatní pocity se v něm rozpadnou, pozdvihne hlavu a setká se bez bázně se starostovým pohledem očima, v nichž se hloubí propastná zvědavost.

– O jakém chlapci?

Je nanejvýš pravděpodobné, že Nolče nyní mrzí, že se tak prořekl, a že by už raději mlčel, ale snad ho pohání strach o paní Kateřinu a touha zbavit ji nebezpečí, anebo jej tak oklamala bezedná prázdnota Kvisových očí a myslí si, že do ní může vrhnout cokoli bez obav, že by to ještě kdy spatřilo světlo světa.

– O chlapci, který se narodil mrtvý, a přece žije a roste dál?

Kdyby kdokoli jiný vyslechl tato slova, polekal by se, že ten silácký a rozvážný Rudolf Nolč se minul rozumem. Kvisovi však postačí. Už ví, kdo je ta postava za světelným mostem, co je ten světelný most i proč se paní Kateřina neodvažuje po něm přejít a padnout do náruče, která se po ní rozvírá. Ví ovšem, jak se má tvářit, a nemýlí se v člověku, jejž má před sebou. Zamžiká jakoby údivem a řekne rozpačitě:

– Nerozumím. Nedovedu si představit, o čem mluvíte.

Na rohu nedaleko zelinářských stánků se objevil strážník Tlachač. Stojí tam s obuškem za zády, vypíná břich a malinko se po svém zvyku pohupuje, přenášeje váhu z pat na špičky a zpátky. Dívá se na ně a starostovi se zdá, že na tu dálku může číst v jeho očích psí oddanost, rozechvělou a napjatou ochotu, čekající jen na rozkaz, aby se vrhla po čemkoli, nač jí bude ukázáno. Stačilo by, aby naň jenom kývl prstem, a už by přiduněl rozhodným krokem, nadšeně hotov ke všemu, oč bude požádán. Seberte toho člověka, ohrožuje veřejnou bezpečnost, mohl by starosta říci, a Tlachač by chňapl po Kvisovi jak po kočce a patrně by ho víc nesl, než vedl na četnickou stanici. Až potud by to šlo, ale z čeho by pak obvinil tu scvrklou lidskou křížalu? Z toho, že paní Kateřina mluví ze sna o jakési nepřekročitelné hranici, že pláče spíc a za dne že upadá s otevřenýma očima v podivnou strnulost, kdy nic a nikoho kolem sebe nevnímá? Že někdy se k němu tiskne se strašnou úzkostí, jako by se bála, že ji někdo od něho odtrhne, a jindy že se naň dívá, jako by se jí ztrácel v nedohledné dálce? Byl by to divný protokol a četnický strážmistr by si nestačil jezdit prstem za límec služebního kabátu, jak by jej dusily rozpaky. Dobrá, dobrá, řekl by asi nakonec, ale co to všechno má společného se zatčeným? Viním jej z toho, že probouzí v lidech, co v nich má spát, a že tak rozvrací boží i lidský pořádek. A co probudil ve vás, pane starosto? Nu, nechme toho, musel by odpovědět, nechci mu přitěžovat a je opravdu těžké zjistit, kde končí jeho vina a začíná naše vlastní.

Nolčův pohled spočívá těžce na Kvisovi a dědic Libuše Bílé ví, že jím byl proniknut a že by se už marně pokoušel před ním něco skrýt. Ale je tak vzrušen tím, co byl vyslechl, že je mu to v této chvíli lhostejné. A starosta už není dále schopen vzdorovat pocitu odporu, který v něm vzbouzí tento člověk.

– Nu, nerozumíte-li, co jsem měl na mysli, je zbytečné vám to vysvětlovat. V Bytni, jak vidím, jste už zdomácněl.

Překvapen tímto neočekávaným závěrem rozhovoru Kvis přikývne.

– Děkuji, ano.

– A přece jenom bůh ví, proč vás sem poslal, řekne starosta, a pozdvihnuv lehce klobouk na pozdrav, odvrátí se a odchází.

Dobře si ti dva popovídali, usoudili by všichni, kdo je při té rozprávce pozorovali, a nanejvýš závistivci mezi nimi by si řekli, že se diví, proč se starosta zahazuje s tím přiběhlíkem; ale takový už je Rudolf Nolč, mohl by si sednout i s vandrákem na chodník, a přece by neztratil nic ze své důstojnosti.

Je-li na celém náměstí vůbec člověk, který se nedal zmýlit uhlazeným chováním těch dvou, pak je to strážník Tlachač, v němž třicet let střežení byteňského majetku a bezpečnosti vypěstovalo pudy hlídacího psa. Co však zmůže obecní strážník proti člověku, který nic neukradl ani nepřetřel nikoho přes palici. A přece neměl nikdy na nikoho tak spadeno víc než na tuhle figuru v šedých kalhotách a černém sáčku. Spadeno je málo, strážník se dokonce přistihuje od oné deštivé noci, kdy se spolu potkali před Harazimovic obchodem, že pociťuje cosi velmi podobného strachu, přejde-li mu Kvis přes cestu. To Tlachače překvapuje a zároveň roztrpčuje a poprvé ve svém životě, naplněném počestnou službou, shledává, jak chutná nenávist. Proto když vidí, že Kvis po rozloučení se starostou vykročil a míří přímo k němu, udělá vpravo v bok a připojí se důstojným, nespěchavým krokem k hloučku žen před zelinářskými stánky.

Strážník by se jistě podivil, jak si Kvis přesně vyložil jeho počin a jakou mu tím způsobil radost. Ta slídivá fretka navětřila správně stopu a nemýlí se v jejím pachu. Co jiného by mohlo znamenat Tlachačovo chování než procitnutí zrna, pohozeného a ztraceného ve škváře všeho, co za padesát let strážníkova žití odumřelo v jeho srdci a mysli. I tady už vyrazil klíček a Kvis si s rozkoší představuje, s jakou hrůzou sleduje Tlachač jeho růst. Podivná bylinka, páni přírodopisci, doporučuju ji vaší pozornosti. Klíček, který vypučí v paklíč. Chechtavá ozvěna se potuluje v Kvisovi. Vtip je kořání života a málokdy se vydaří. Paklíč v nitru strážce bezpečnosti vašeho majetku, byteňští občané. A něco takového by málem zůstalo ležet ladem.

Tlachač vkročí do kruhu byteňských žen jako pan otec do mlýnice. Podpíchnuto jeho přítomností složení jazyků zabere ihned naplno, aby přemlelo význam Kvisova rozhovoru se starostou. Ale Kvis jim všem zatrhne tipec. Změní nenadále směr cesty a zamíří přímo do středu hloučku, takže složení zadrhne a ustane rázem v ropotavém díle, jako by někdo do něho kámen hodil. Kvis však cílí k ovocnáři, a spokojen polekaným zmlknutím žen přistoupí k ošatce, navršené žlutočervenými jablky.

Vybírá si chvíli očima, pak zakrouží svou vyhublou bílou rukou nad hromadou a uchvátí z jejího vrcholku dva nejdokonalejší plody, nejlépe vybarvené a bez poskvrny, a uloží je v kapsách haveloku, přehozeného přes levou paži. Když se otočí k odchodu, objeví, že strážník se zatím vytratil z hloučku žen a stojí na chodníku o kousek dál, připraven patrně vykročit, jakmile by shledal, že Kvis jde opět k němu.

Kvis však nemyslí v tuto chvíli už tolik na strážníka, jako na ta dvě jablka, jež cítí ve zvětšené váze svého pláště. V poledne je dá Božce a bude se dívat, jak červeň dívčích rtů splývá se šarlatem jablka, jak bílé zuby prorážejí slupku a boří se šťavnatým chrustnutím do dřeně. Vzduch, který právě vdechuje, sládne vzpomínkou na to děvče, a Božka je v něm přítomna s neobyčejnou zřetelností. Je příjemné nosit něco takového v sobě, už proto, že tato hra je nejnevinnější ze všech, do nichž se v Bytni pustil, a nejvíce uspokojuje jeho ješitnost. Tělo mu uniká, ale to je jen takový líbezný obrázek, asi tak jako kvetoucí jabloň nebo sluncem ozářený oblak na modrém nebi; očím dělá dobře, mohou-li se vykoupat v kráse, jenom kdyby nebylo toho tichého tíhnutí stesku, který se za ní táhne jako svatební vlečka. Nesmí však dopustit, aby ztratil její cit, musí jej živit opatrně, už první zkušenost mu pověděla, kolik nebezpečí se skrývá v takové kratochvilné hříčce.

– Co je tohle za figuru? řekne někdo vedle strážníkova ramene, a když Tlachač shlédne ze své výšky, vidí vedle sebe Karlíčka Nykla, toho hráče, který drží bank na jednadvacet v Radničním sklepě.

– Vypadá jako šmírák a směje se jak blázen, pokračuje pan Karel Nykl nezdolán a neodražen strážníkovým pohrdavým pohledem. Kvis v tuto chvíli opravdu vystavuje svůj úsměv na odiv celému náměstí a vykračuje si k svému oblíbenému zastaveníčku u mochnovské kašny. Ale Tlachač nemá chuť pouštět se do rozprávky s chlapíkem, o kterém mu četníci řekli, že je to kvítko hodné bedlivého pozoru, a prodávat mu své rozumy.

– No, vás se tu taky ještě nikdo nezeptal, co jste vlastně zač a odkud jste sem přišel.

Karlíček sebou uštknutě trhne. Začnou-li s ním uniformovaní takovýmhle tónem, je vždycky líp utéci se k pokoře a hledět se co nejrychleji ztratit. Ale tenhle přece nevypadá tak zle. Dokonce už jim několikrát kibicoval a tvářil se, jako by se tam nehrálo nic horšího než „černý Petr“. V těchhle chlapech aby se čert vyznal. Nakonec i takové obecní nemehlo, které je tak dobré, aby nadávalo trhovcům a roznášelo po domech vyhlášky, by bylo s to zavařit našinci nějakou nepříjemnost. Musíš na něj polehoučku.

– Na mne se můžete zeptat hostinského ze Sklepa, začne Karlíček široce a bodře, ten mě zná.

Ale s Tlachačem dnes není pořízení, pohled na Kvise, bavícího se uprostřed náměstí se starostou, naplnil ho zlobou, která se v něm stále ještě převaluje.

– Mně nemusí nikdo radit, kde se mám ptát. Tady děláte valcháře8. Dal jste se dohromady s hostinským ze Sklepa a s řezníkem Málkem svlíkáte Pepka Dastychů. Z Chudějovic už vám vylili boty, tam nesmíte ani páchnout. Tak to jste musel mít něco navíc.

Za Tlachačovy řeči střídá Karlíček Nykl barvy. Začal kulovým králem chlapíka, který se naučil předstírat jistotu a budit důvěru, pak v něm vztek vynesl červené eso, div mu hlava nepukla krví, ale zelená sedma mu zůstala na konec a nic dobrého mu z ní nekouká. Chtěl by zatřepat rukávem a dopravit do hry něco solidnějšího, cítí však, že mu v něm nic nezůstalo.

– Vy jste na mne jako na cizího, zkouší to, jak může. Člověk má někdy smůlu, lidi jsou falešný a spravedlnosti se jeden nedovolá.

– Jste tady cizí, odpoví Tlachač neúprosně, na tom se nedá nic změnit. A jinak se vás na nic neptám. Jenom bejt váma, bych na tu spravedlnost moc nepokřikoval.

Pana Nykla naučilo mnoho trpkých zkušeností poznávat, kdy je lépe nechat všeho a vypadnout ze hry, ale – jak by sám řekl – neví teď zrovna kudy na to. Uražená ješitnost v něm prská, jako by si šňupla pepře, nechce se mu připustit, že se mohl dát vyjukat a zahnat takovým balíkem v uniformě, který se pořádnému strážníkovi podobá asi tak jako děvečka v podělávkách špičkové tanečnici. Nejradši by ho něčím majznul a vzal roha, jenomže člověk není vždycky pánem svých skutků a nemůže dělat, co se mu zachce. Karlíček Nyklů pil z mnoha pramenů moudrosti a dospěl už dávno k poznatku, že nepodaří-li se ti přeskočit, musíš podlézt. Promění se rázem v uraženou nevinnost, v toho, jemuž všichni ubližují, a řekne lichotivě:

– Pane strážmistr, vy jste se dnes nějak špatně vyspal. Já vám přece nestojím za to, abyste se rozčiloval. Kdybyste dovolil, pozval bych vás na jednu vestoje ke Koníčkovi, jen tak, abyste si spravil chuť a díval se veselejc na svět.

Musíme přiznat panu Nyklovi, že jeho znalost lidí i světa byla vskutku značná, že odhadl svého soka správně a že ho, jako zkušený koňař koně, popadl právě tak, aby ho přiměl k povolnosti. Jedna vestoje, jak známo, nemůže nikdy škodit a Tlachač je k ní ochoten v kteroukoli dobu denní nebo noční. Už mu začínají plihnout nasupené tváře a měknout srdce, ale když se otočí k panu Nyklovi, k němuž dosud stál vytrvale bokem, a pohlédne naň zpříma, jeho povolnost se začne vytrácet, lákadlo nabídky mění barvu, oprýská a zježatí v nehoráznou drzost. Odhrne pohrdavě rty a řekne:

– Na vás bych se nedíval vesele ani po třech. Ale něco vám řeknu: Mažte si tu ty svoje kartičky, dokud na vás nikdo neukáže prstem, nic mi do toho není. Jen vás pámbu chraň, začít si tu s jinejma blbinkama.

Karlíček Nykl se dívá, jak se ten moula nese ve své oknoflíkované blůze. Vytáhl se na něho a teď se napíná, jako by mu patřila Byteň. Hráč vystřelí tenký trysk z pravého koutku a pustí se přes náměstí k Radničnímu sklepu, snaže se vypadat co nejdůstojněji. V Tlachačovi se zatím široce rozloží spokojenost se sebou samým a zapomene chvíli na Kvise i na to, že včera odpoledne, když měl volno, zkoušel doma, dovede-li ještě vyklepat z drátu paklíč a otevřít jím zámek.

Zapomněl na Kvise, jen ať všichni zapomínají na Kvise, zato ten pán nezapomene na nikoho z nich. Tady si odbývá svou pravidelnou mezihru s mochnovskou kašnou, dokonce se dnes usadil na jednu ze dvou laviček, na nichž hlásají popukaná bílá písmena, že byly věnovány byteňskou Živnostensko-zemědělskou záložnou. Pěnkava, která si přivlastnila tento kout parčíku dávno před ním, uvykla již jeho přítomnosti a slétá nyní, když ho vidí, na kraj kašny, kde poskakuje, pokřikuje naň tázavě a občas skloní hlavičku k hladině a pije. Emanuelu Kvisovi je však lhostejné to ptáče i ten cípek přírody, k jehož pohostinství se na tu chvíli utekl. Listuje ve svém rozhovoru se starostou a usmívá se. Jak byl poděšen ten člověk, jaká v něm byla úzkost a jaký strach. Tři prameny kašny zpívají jedním hlasem o spěchu času, od zelinářských stánků sem šlehne pronikavý ženský smích, život města se větví a narůstá v Kvisovi. Toť strom, jehož ovoce bude sklízet, cítí, jak se blíží den, kdy první plody mu samy spadnou do nastavených dlaní. A pak dál, není pro něho zastavení, jako není odpočinku tady pro ty tři zpívající prameny.

Někdo sem vpadne prudkými kroky, pěnkava vzlétne s úzkostným pokřikem a Kvis, nemile vyrušen ze svého snění, pozdvihne hlavu.

– Tady jste, řekne statkář Dastych bez pozdravu, hned jsem si povídal, že tady bych vás mohl najít.

Kvis na něho pohlédne s nezakrývaným vztekem, ale odpoví celkem klidně:

– Něco se vám podařilo, jak vidím. Jste ve znamenité náladě.

Dastych má na sobě sváteční šaty. Klobouk si posunul trochu do týla a stojí před Kvisem široce rozkročen. Modrá světýlka opilosti tančí v mokřině jeho očí, ale občas je pohltí zášleh bílého plamene, jako by někdo otevřel a opět přirazil dvířka tavící pece. Ten žár je příliš silný pro Kvise a trochu ho děsí. Přivírá před ním víčka a hledí do země.

– Dostal jsem je, na mne si nepřijdou, vykřikne statkář a Kvis se přikrčí.

– Ne tak hlasitě, prosím. Je to jen pro nás dva. Říkal jsem vám přece, že se vám podaří všechno, co si usmyslíte.

Statkář se rozhlédne spiklenecky a ve své podnapilosti přejme ihned Kvisův přitlumený tón.

– Zkazili mi půjčku u zdejší záložny, ale já si zajel do Chudějovic. S tím nepočítali. Hlavně ne tamten.

A ukáže palcem přes rameno na budovu okresního soudu.

– Teď už mě nikdo nezastaví. Potřeboval jsem jenom dost peněz, abych předržel počáteční smůlu. Protože jak jednou začnu vyhrávat, budu vyhrávat pořád. Kdyby je býval měl on, mohlo to už být hotovo a já se o to nemusel starat.

– Kdo?

Dastych se rozhlédne podezíravě kolem sebe, nakloní se ke Kvisovi a šeptne prudce:

– Děda.

Kvisovi je, jako by ho popadly nějaké ocelové silné ruce a začaly ho roztáčet v překotném kole. Teď ho pustily, ale všechno v něm a kolem něho se točí dál a křičí: – Řekni mi, kde jsi, pověz, kde jsme! Vidíš, jaký nesmysl je čas! Nic v něm neutone, nic nezmizí, sám teče proti svému vlastnímu proudu. Toť Pepkova pravda o jednom vlaku, který se řítí dvěma směry po jedné koleji, a tobě se v ní nějak příliš zalíbilo. Musíš dát bedlivý pozor, abys vyskočil včas, ty černý cestující.

Vstane, opře se o hůlku a vypínaje se ve svém sáčku vypadá, jako by narůstal statkáři přes hlavu, třeba mu sahá sotva po bradu.

– Nu, a teď už byste měl jít domů, řekne drsně. Nechci, aby nás lidé vídali příliš často pohromadě. Vznikly by řeči.

– Kašlu na všecky, vykřikne statkář. Ukážu jim, kdo je Pepek Dastych.

Ale pak pohlédne do Kvisových očí, otevře se mu černě pod nohama a hlava se mu zamotá.

– Já už tedy jdu, zabreptá, pokusí se hmátnout po klobouku, nechá však toho a vyjde potácivě z parčíku.

7 Z bronzu. Pozn. red.

8 Hazardní karetní hráč. Pozn. red.

KAPITOLA SEDMÁ
Zvon spravedlivého

V prvním týdnu zářijovém se usnesla městská rada byteňská přijmout dar neznámého rodáka, usazeného ve Stockholmu, a přistoupit na všechny podmínky, které jej provázely.

Starosta měl příčinu k veselí, vtip se mu vydařil a už nic nemůže zabránit, aby strašidelný byteňský chudobinec nebyl smeten z katastrálního povrchu tohoto ctihodného města a nahrazen lidským obydlím, podepřeným trvalou nadací, aby ti, kdo v něm budou bydlet, mohli jej také vždy udržet ve stavu člověka důstojném. Starosta se mohl smát, nebýt toho, že poslední dobou mu vůbec nebylo do smíchu z příčin, jež tajil před světem ještě úzkostlivěji než inkognito stockholmského sládka. V „Chudějovickém kraji“ vyšla báseň byteňského poštmistra, nadepsaná Co Bůh spojil… a pojednávající o „srdci, jež lásky citem hoří i v dáli, v pásmu ledných moří“. V témž čísle byla ve zprávách otištěna noticka o ušlechtilém činu neznámého dárce, o rozhodnutí městské rady (s příslušným ironickým komentářem o tom, jak se dlouho protahovalo), a nakonec byla připojena jedovatá poznámka o lidech, kteří mají k městu daleko blíž a vděčí mu za víc než za to, že se v něm narodili a vychodili obecnou školu, a přece by se nikdy nedovtípili. Starosta poznával v tomto povšechném náčrtu sebe a v jeho stylizaci obecního tajemníka, jehož denním – burzovním – zprávám o stavu jeho cukrovky naslouchával s takovou ochotou. Vida, a ten človíček ho nenáviděl. Jak se mu to asi žilo zle a nezlepšilo by se to, ani kdyby se mu dostalo celé dotace pro chudobinec. Starosta si s uzarděním vzpomněl na myšlenky, které v něm budíval tajemníkův ohryzek. Vtip se rozvinul opravdu znamenitě, ale stále bylo jaksi méně důvodů k smíchu.

Vrchol přišel, když se místní ochotnický spolek rozhodl uspořádat akademii na oslavu neznámého dárce a starosta byl požádán, aby přijal čestné předsednictví tohoto významného kulturního podniku. Co si mohl přát víc, aby jeho smysl pro ironii byl nasycen? Starosta viděl střízlivě i své počínání. Bohatcovy žertíky. Měly svůj význam, dokud život chutnal tak nezměnitelně mdle. Ale to již minulo. Do života se vetřela úzkost. Ostatně, což nebyla ironie i v tom, že vtip vrcholil v nepravý čas? Ach ne, starosta nechtěl fňukat, jen by rád našel způsob, jak se postavit čelem proti nebezpečí, které se plíží kolem jeho ženy, tak jako se dovedl nakonec postavit proti tomu, co ohrožovalo jeho.

Střízlivost byla nejdokonalejší zbroj, jíž se dostalo Nolčům pro život. Proto tak zbohatli. Možná, že v něm byla otupena, nepotřeboval už bojovat, přece jí však měl stále více než půl selské Bytně dohromady. Ta střízlivost mu přikazovala, aby šel a poradil se s lékaři, ale dovedl si jasně představit, co by řekli a doporučili. Navrhl své ženě, aby dali Bytni sbohem na nějaký čas a toulali se bez plánu a bez cíle, dávajíce se vést k příštímu místu vždy jen nejčerstvějším popudem, jak to již tolikrát udělali. Na takových cestách paní Kateřina vždy rozkvetla. Tentokrát však odmítla.

– Nemohu, Rudo, teď ne, odpověděla, a třebaže si zachovala svou obvykle klidnou tvářnost, cítil, jak se zrovna děsí toho, že by měla odjet.

Přesto na ni naléhal, považuje to za svou povinnost.

– Byl by to útěk a já nechci utéci.

Věděl, co se skrývá za jejími slovy, před čím to nechce utéci, ale jako vždy, když se dostali na tento tenký led, ztrácel odvahu a bál se jít dále. Ostatně, jak se zdálo, ani paní Kateřina nestála o to, aby se o věci příliš hovořilo. Bojovala ještě, nebo už byla rozhodnuta? Manžel ji často přistihl, jak na něm ulpívá pohledem, který jako by se stmíval smutkem z rozloučení.

Ale někdy, zejména v noci, podlehla přívalu své lásky k němu a pokoušela se uniknout horoucností těla obrazům své mysli, tomu světlovlasému chlapci, který po ní rozpínal náručí stále častěji a toužebněji. Snad se utíkala ke svému tělu jako k zachránci, snad ono samo se tak bránilo duši, která usilovala o rozpolcení jednoty, snad se vrátila ke své dávno ztracené víře a doufala, že v těch zoufalých objetích procitne opět její spící lůno a klíček života otevře dveře k návratu i tomu sladkému stínu, který v ní rostl a zrál bez těla. Přítmí vyhořelých smyslů jí však ukazovalo nenapravitelnou skutečnost a vedlo ji vždy o krok dále za jediným zdrojem světla, který jí zbýval.

Sedávala nyní nejraději na dlouhé zasklené chodbě, kterou odpolední zářijové slunce vyhřívalo okenními tabulemi, ale protože vytrvávala na svém místě i ve dnech podmračných a deštivých, dal jí sem starosta postavit elektrické topné těleso. Vyhlížela do sadu, kde vítr houpal korunami stromů, vjížděl jim do čupřin povýtce ještě zelených, cuchal a rval je svými dravými prsty. Rozvěšeny po celé délce chodby shlížejí na paní Kateřinu bezúsměvné, ztuhlé podoby mochnovských žen a mužů asi sedmi generací. Zdá se, že všechny jsou otočeny směrem k ní a přikazují jí cosi svými nehnutými a neúprosnými pohledy. Jejich oči na ní spočívají, jejich krev v ní koluje a šumí ozvěnou jejich hlasů. Není třeba, aby rozeznávala slova, rozumí smyslu jejich volání. Tady sedí v mochnovském domě, který byl zbudován jako tvrz, v níž rod měl vzdorovat palbě času, narodila se tu, tak jako se tu narodili oni, a měla nést dál štafetu života, ale klopýtla dříve, než ji mohla odevzdat. A přece stále ještě zůstává jejich poslední nadějí, jediným můstkem, po kterém mohou přejít propast zmaru. Ukazují jí všichni jedním směrem, tam, kde se rozpíná chlapcova náruč. Má spojit život se smrtí a uzavřít kruh, aby rod nevyústil v prázdnu.

Křehká, pevná a krásná sedí paní Kateřina v zasklené chodbě mochnovského domu a čeká. Neví, kdy a v jakou chvíli se stane ta nesmírná věc, již nedovede pochopit. Není v ní úzkosti, jen smutek, a když tu sedí sama, už se ani nebrání. Naslouchá větru v korunách stromů. Zní jako výskot skotačících hochů. Děti si hrají. Děti. Velicí, silní, krásní chlapci.

Program akademie na počest neznámého dárce byl po několika vzrušených schůzích ochotnického spolku dohodnut a sliboval, že bude vskutku vzornou ukázkou všeho, co byteňští snaživci sklidili na kulturním poli. Měl zahrnovat čísla zpěvní, recitační, hudební i taneční a jednu aktovku.

V divadelním sále Radničního sklepa začaly zkoušky a bylo tam nyní živo večer co večer. Jeník Harazim a Lída Dastychová si zakrojili z toho svátečního koláče každý pořádný díl. Jeník Harazim doprovázel na klavíru všechna zpěvní i taneční čísla a Lída měla zazpívat několik slováckých písniček a sehrát hlavní úlohu v aktovce. Mrak se vznášel nad domácností Harazimových, ale protože šlo o příležitost jaksi zvlášť vybranou a slavnostní, na níž se podílelo mnoho znamenitých byteňských rodin, a protože Jeník si zase jednou postavil hlavu, nebylo lze hnát věc do krajnosti. Hlavní příčinou zneklidnění byla ovšem ta Dastychovic holka.

S aktovkou je nejvíc práce a zkoušky se často protáhnou do nočních hodin. Jeník v ní neúčinkuje, ale okouní tu dál, i když je hotov se svými zkouškami. Zaleze si do kouta mezi složené židle a kouří jako milíř, dokud se neobjeví na jevišti Lída. Pak pro něho zmizí ostatní svět. Máš to špatné, kamaráde, protože vidíš vlastníma očima a vlastním srdcem poznáváš, že tohle je jiná Lída nežli ta, jež se kolem tebe mihne po náměstí s nákupní kabelou nebo jde odvážně po tvém drivovaném míči, ba i jiná Lída než ta, kterou jsi svíral v náručí a líbal. To je Lída, které ses vždycky bál, když začala zpívat písničku, odříkávat verše, nebo dokonce hrát v některém z těch hloupých kusů, jaké si dovedli vybrat jen byteňští ochotníci. Hloupé nebo chytré, Lída si v tom vždycky najde své, vyhrabe z té slovní škváry člověka a ztratí se v něm, už to není Lída, nýbrž bytost, kterou jsi nikdy předtím neznal ani neviděl.

Jeník sepne ruce mezi koleny a svírá je, až mu praskají klouby. Poznává něco strašného, před čím vždycky raději zavíral oči. Lída mezi ně nepatří, nejen mezi ty na jevišti, ale vůbec do tohoto města, její svět je někde jinde, a kdyby tu zůstala, nebylo by to k užitku a radosti nikomu, protože by nikdy nedokázala zapomenout docela na svůj sen. Neutrápila by se, ani by nezemřela žalem, na to je z příliš pevného těsta, ale proměnila by se v hřbitov těch lidí a postav, jimž chtěla dát život. Nu, podívejme se, jak takový mládenec, kterému ze všeho nejlépe sedí tenisová pálka a jazzový šlágr, může být najednou prostoupen jasnozřivostí a vidět věci v jejich skutečné podobě. Ale pak ovšem přijde otázka: Co ty si počneš, když se ti zdá, že bez ní nemůžeš být živ? Pustíš se za ní do světa a budeš jí viset na krku jako kámen, protože nedovedeš nic kloudného, leda ohánět se metrem, a tvé brnkání na piano by tak s nouzí stačilo na noční lokál? Studené světlo té otázky kalí kupodivu jasnost vidiny a rýhuje ji puklinami pochybností. Dal ses příliš unést svou zamilovaností a vidíš bůhvíjakou herečku tam, kde je jen živé, hezké děvče, trochu poblázněné všelijakými nápady, jak už tak dívky v jejích letech bývají. Nedej se tím zmást, buď klidný a vytrvej. Za čím by se honila po světě, vždyť všecko, co má a může mít, je v Bytni. Proč se strašíš stíny, když tě čekají skutečné starosti? Cožpak tě to nebude stát dosti úsilí, aby sis ji vybojoval proti vůli svých rodičů?

Sedí tu tedy mládenec, dívá se, miluje a hlavu má těžkou drobivým štěrkem myšlenek. Dočká se své chvíle a po skončené zkoušce mu bude milostivě dovoleno, aby doprovodil slečnu domů. A zatímco se bude třást, aby alespoň na tu krátkou chvíli byla jeho, jenom jeho, Lída ještě nebude Lídou, nýbrž děvčetem, které představuje v té aktovce. Nebude chtít hovořit o ničem jiném než o své hře, co myslíš, jak jsem udělala tohle a jak jsem říkala tohle a jak jsem vypadala, když přecházím od stolku k oknu, víš, jak se potom tak prudce otočím. Podaří se mu jenom s námahou ukořistit několik zoufalých polibků v parčíku a bude to, jako by líbal cizí, neznámou dívku, která mu sice dává rty, ale myslí přitom na svého skutečného, vzdáleného milence. A on by tolik chtěl Lídu. Nezná však slova, jímž by ji přivábil a odčaroval tu druhou, která se vetřela do jeho náručí.

Trojpramenná píseň kašny je ovíjí; není to stuha, jež by je nerozlučně svazovala, naopak, děvče z ní neslyší ani svatební chorál, ani ukolébavku, ani pokojný tok dní prosvětlených láskou, nýbrž lijáky příštích potlesků, a pozdvihne-li hlavu, z vysokých hvězd zářijového nebe k ní neplanou oči milencovy, nýbrž světla měst a ramp, ba i ty křoviny kolem ní dýchají vůní věnců, jež jí budou kladeny k nohám. A pak ovšem je jí z toho ze všeho tak úzko, ze všech těch vidin to na ni studeně zafouká a je z ní malé bezbranné děvčátko, které se potřebuje schoulit do silného náručí: Prosím tě, chraň mě. I pospíchají její oči z těch velikých dálek, kam se zatoulaly, a když jsou opět doma, vidí před sebou bledou chlapeckou tvář, jak ji zbělelo přítmí té noci, jen málo zředěné slabými byteňskými lampami. Jak mě mohlo něco takového napadnout, všechno jsou pouhé sny a vítr je rozfouká, jen ty jsi skutečnost a nikdy bych nedokázala od tebe odejít. Ale to se ví, že mu nic takového neřekne, jenom ho líbá zoufale dlouze, kéž by se dalo v takovém polibku utonout jako v jarní vodě, byla by to krásná smrt.

Pak si ta stará kvočna, radniční věž, vzpomene a snese rychle za sebou tři vejce, jež se rozkřápnou na dlažbě s nepříjemným třeskem, tři černí liliputánští kohouti z nich vyletí a každý z nich pronikavě zakokrhá Jeníkovi do uší: tři čtvrti na jedenáct. Mládenec se zachvěje a Lída rázem zchladne, protože ví, jaký obrázek se mu objevil před očima. Vyjdou z parčíku zpražení a ztichlí, a když pozdvihnou hlavy, děvče okázale, aby to Jeníkovi neušlo, Jeník, jak se domnívá, nenápadně, aby si toho Lída nevšimla, mohou vidět v tmavém okně nad Harazimovým krámem ženskou postavu, osvětlenou uliční lampou. Stojí nehnutě a vyhlíží svého syna. Všichni, kdo se tudy vracejí ze zkoušky, přešli už před čtvrthodinou, jenom on a ta holka ještě ne. Jaký jsem to byla blázen, říká si Lída, ale vždyť já tu nezůstanu, ani mě nenapadne.

– Maminka čeká, řekne nahlas.

Chlapec k ní vzhlédne prosebně.

– Lído, já za to nemohu, že je taková.

– To víš, že ne, ty blázínku, zasměje se (ta upřímnost toho smíchu se mi podařila, může si říci), nikdo z nás nemůže za své rodiče. Nevybírali jsme si je.

Tak to chodí a Jeník doma vzdoruje, jednou se hádá a podruhé nemluví, dovolává se citu i vyhrožuje, nosí v sobě trýzeň i pochybnosti, a přece je šťasten a přeje si, aby ty zkoušky vydržely alespoň do Vánoc, protože takhle může vidět Lídu denně. Ale akademie má být za čtrnáct dní, už byly vylepeny plakáty a na první kostýmní zkoušku dojde desátý den.

Začnou s ní v sedm hodin večer, ale je to takový sprask a shon, nic není v pořádku a na svém místě, a tak se jim všechno daří napříč, že skončí až v deset. V půl jedenácté už se přece jen šťastně vytrousili jeden po druhém, jenom Lída ještě není hotova s odličováním a převlékáním. Jeník sedí na svém obvyklém místě pod horou složených židlí, přehrabuje se ve svých známých myšlenkách, dnes ještě o něco těžších a trýznivějších, a vrz sem, vrz tam, přechází pustým sálem Nejtek, který tu byl jako kulisák a má zamknout a odevzdat klíče hostinskému. Jazyk už mu jde šemerem, jakou má chuť na skleničku něčeho. Jeníka rozčilují ty skřípavé kroky, snad mu připomínají něčí hlas, který dovede právě tak jednotvárně skřípat a který k němu nyní promlouvá v nekonečných proslovech.

– Jděte domů, Nejtku, řekne. Zamknu sám a klíče dám dolů.

Nejtkovi není třeba říkat dvakrát.

Lída se objeví vzápětí po jeho odchodu. V sále svítí už jenom jedna jediná kalná žárovka a Jeník vypadá v jejím světle sklesle a opuštěně. Děvče jde k němu se srdcem sevřeným. Prázdný sál si pohrává s ozvěnou jejích kroků a jí se zdá, jako by vdechovala popel všech vyhořelých radovánek, které tu plápolaly vždy několik krátkých, bláznivě hezkých hodin. Jeník vstane a pokročí jí vstříc, ale ona ho vezme pod paží a vede jej zpátky k otevřenému oknu, kde stojí lavice bez opěradla, potažená vyrudlým, moly prožraným plyšem, jedna z těch, na nichž při slavnostnějších příležitostech sedávají gardedámy. Posázena hvězdami hloubí se venku zářijová noc, jen málo přisvětlená první čtvrtí měsíce, který se vznáší někde daleko nad lesy. Ač je bezvětrná, vzdychá v korunách starých jasanů ve zpustlé radniční zahradě jako žena, do jejíhož spánku se vplížil milostný sen.

– Pojď, sedneme si tu na chvíli, řekne Lída a nad jejím hlasem, obvyklým Lídiným hlasem, se chvěje tenká přepjatá struna. Ale zhasni napřed tu žárovku, svítí jako pro duchy a mě to rozčiluje.

Jeník je překvapen její žádostí, poslechne však beze slova. Protože neví, kde by měl hledat vypínač, vystoupí na židli a uvolní žárovku. Tma se vyleje ze stěn a zatopí sál.

Sedí vedle sebe, tvářemi proti hvězdám, drží se za ruce a mlčí, neboť Lídě se chce mlčet a Jeník se bojí, aby neřekl něco pošetilého. A tak ji raději vezme kolem pasu a přikloní si její hlavu na prsa a začne ji líbat. Takto mu v ní není nic nesrozumitelného a cizího, teď je si téměř jist, že mu ji nikdo a nic nemůže vzít a že všechny úzkosti, které ho napadají, když ji vidí hrát, jsou jen přeludy, vzniklé z přemíry lásky.

A Lída se k němu tiskne, zoufalá marností jeho naděje. Kdyby mu tak mohla říci pravdu, ale tu by se celá tato chvíle zhroutila ve zbytečných slovech. Nemohu zde zůstat a ty nemůžeš jít za mnou, a proč nám vůbec láska zkřížila cesty, to poznáme snad někdy později. Vezmi si mě, snad s tebou takhle zůstanu navždy, dávám se ti, abych tě nikdy neztratila. Snad mě ještě někdy budou svírat v náručí jiní muži, ale já budu vždycky vidět jenom tvou tvář a cítit tvé paže, tvůj dech, tvé srdce, tak jako teď. Je ti divné, že myslím na jiné, o nichž nevím, ani kde jsou, ani kdo budou, právě v tuto chvíli? Je to jenom proto, abych na tebe nikdy nezapomněla, aby ze všech očí, jež se nade mnou kdy budou sklánět, se dívaly vždycky tvé. Nedbej mého mlčení a vezmi si mě, copak ti neříkají dost mé polibky a tělo?

Tma se tísní kolem nich, ale Lída otočila hlavu k oknu a má oči plné hvězd. Jaké to podivné místo si vybrala za svatební lože! Lavici, na níž sedávají byteňské matróny, střežíce krahujčím zrakem ctnost svých dcer. Lídino srdce je plno smíchu, vzpoury, štěstí a smutku. Lavici, postavenou na rozhraní dvou světů, z nichž jeden k ní prosakuje ze tmy divadelního sálu, svět proměn a lidí, kteří budou ožívat vycházejíce z jejího srdce, průvody lidí, množství životů a osudů, a tam dole pod oknem na dně noci přisvětlené měsíčním srpkem tonoucím za dalekými lesy Byteň, která by ji chtěla pohřbít v písčině stejných dní, uvěznit v jednom jediném osudu, sobecky šťastnou nebo nešťastnou, všem cizí a ke všemu lhostejnou. Jeníkova ústa po ní bloudí, nedovedou spočinout, nemohou se nasytit. Se zaťatými zuby spolkne Lída svůj vzlyk bolesti a přilne sama prudce k Jeníkovi. Tak už nebudu milovat nikoho na světě, tak budu navěky milovat jen tebe.

Jeník před ní klečí a líbá jí ruce a kolena.

– Lído, teď jsi už navždycky má.

A tu ji přemůže lítost, že mu nemůže povědět, jakým pro něho nepochopitelným způsobem se mu právě zasnoubila, a že zrazuje všechny jeho naděje a odhodlání, jímž se jistě obrňuje do boje se svými rodiči. Skloní obličej do jeho vlasů a rozpláče se.

Jeník se poleká.

– Lído, Liduško, nesmíš plakat. Nechtěl jsem ti ublížit. Ale ty víš, jak tě mám rád a že tě nikdy neopustím.

Chtěla by mu vysvětlit jeho omyl, ale bolest v ní dostoupí takové míry, že zardousí i vzlyky a vyžene jí z očí slzy. Kdyby jen byla tušila, jak to bude těžké, jak zlé a špatné. Teď už snad opravdu nenajde odvahu provést svou a odejít a spokojí se navždy tím jedním osudem, jen když v něm bude Jeník, živoucí a celý.

Bije půl dvanácté, když vyjdou ze vrat Radničního sklepa. Mochnovská kašna je zadrží na několik posledních polibků, jež chutnají tak naprosto jinak než včera a kdykoli předtím. Trojpramenná píseň kašny hodí svou smyčku na Lídino hrdlo. Nesvírej mě tolik, však ti neuteču. Já vím, že všecko mé odhodlání shořelo před chvílí v Jeníkově náručí a že ti budu naslouchat až do konce svých dnů. A už se mi to ani nezdá tak strašné jako kdysi.

Osvětlena bledým světlem pouliční lampy, ženská postava ve světlém nočním kabátku čeká jako vždy v okně nad Harazimovým krámem. Jeník vede Lídu pod paží a děvče cítí, jak se jeho krok změnil; nekráčí už lehce, všecek ztuhl jako člověk, který se chystá čelit útoku, a tiskne její paži, až ji to bolí. Ale i postava v okně si počíná jinak než doposud, pohnula se, otvírá okno, a když ti dva dostihnou chodníku, vykloní se nad nimi.

– Jeníku, zaskřípe hlas paní Harazimové, přitlumený, aby byl slyšitelný jenom jim, ale proto ani o dost málo příjemnější, nezdá se ti, že zacházíš příliš daleko? Měl bys vědět alespoň ty, co se sluší.

Lída promluví dříve, než se Jeník stačí vzpamatovat natolik, aby mohl odpovědět. Takový hlas u ní Jeník nikdy neslyšel, tak hladký, sladký, přezdvořilý a zároveň tak výsměšný.

– Nehněvejte se na něj, milostivá paní. Měli jsme si tolik co povídat. My jsme se totiž právě zasnoubili. Viď, Jeníčku?

Jeník kratičko zaváhá a pak skoro vykřikne chraptivě a vzdorně:

– Ano! Zasnoubili!

Okno nad nimi se propadne v překvapené ticho, ale pak zaskřípe, jako by se vítr obořil do obou okenic.

– Zasnoubili? A koho jste požádali o dovolení?

– O dovolení? zazpívá Lída vysoce. Myslím, že jeden druhého, viď, Jeníčku.

Bože, dost, už to nevydržím, ani o slovíčko déle. Hrát bych to snad dovedla, ale žít to nemohu a nechci. Přitiskne se k Jeníkovi, políbí ho rychle na tvář a utíká, až dlažba chodníku zvoní pod jejími podpatky. Ale pláč je rychlejší a dohoní ji dříve, než dostihne domácích vrátek.

Strážník Tlachač bere dneska svou noční obchůzku proti srsti. Začal na opačné straně, kde jindy končívá, u hospody naproti nádražní cestě, a potlouká se stále někde na okraji města, jako by se úmyslně vyhýbal jeho středu, a středem, jak známo, je v Bytni náměstí. Dostal se až na hořejší silnici a viděl srpek měsíce snášet se nad měnínskými lesy, tam někde za Bošilcem. To už nemohlo být daleko k půlnoci. Ostatně věděl dobře, kolik je, protože slyšel radniční hodiny odbíjet každou čtvrt, a zabočil na úzkou cestu mezi farskou a hřbitovní zdí, právě když začaly zatloukat rakev uplynulému dni dvanácti zvonivými údery.

Našlo by se v Bytni málo takových, aby si vybrali zrovna tenhle čas na procházku touto cestou. Ale Tlachač si to tu valí bezstarostně, zabíraje svými rameny uličku takřka po celé šířce. Prochází jí svým pádným obchůzkovým krokem, o nic rychleji ani pomaleji, než by šel kdekoli jinde. Také si nepohvizduje, protože z úcty k těmto místům by si zde nepohvizdoval ani za dne. Vůbec je pln rozvážného klidu a o to mu patrně šlo především, aby si dokázal, že nepodléhá žádným výmyslům, pověrám a babským strachům. V tom asi bude skrytý smysl jeho zacházky na dnešní obchůzce, zacházky, která mu není předepsána a k níž ho nikdo nenutil. Strážník se zjevně potýká s něčím, co nemůže uchopit za límec jako hospodského výtržníka, zatřepat tím a vykázat to do hranic stanovených zákonem. Potřebuje se ujistit, že stačí na všechno, co je z této země. Navzdory těm několika kouskům drátu, jež mu občas zachrastí v pravé kapse služebního pláště.

Měsíční srpek se už asi utopil v Bošilci, ale jak nebe tmavne, hvězdné kahance blikají silněji a veseleji. Je to dobrá noc, ta dnešní, jadrná a chladná, tmavá a klidná. V uličce se zachovalo ještě trochu tepla, neboť slunce hřálo celý den, ale kdybys zdvihl ruku nad hlavu, pocítil bys, jak to přes zdi studeně dýchá.

Strážník jde jistě, netápe ani neklopýtá, bílá věž děkanského chrámu ho vede jako maják. Dolehnou k němu vzdechy a šelesty z korun stromů za tou i onou zdí, zapraská ve větvích, zakvílí noční pták a žáby škrhají vytrvale; strážníkův sluch ty zvuky zaznamenává, jeho srdce však pro ně nezabuší ani o úder rychleji. Po celou cestu se nepotká s ničím, co by vzrušilo klid jeho mysli více, než nakolik je vzrušena sama sebou. Naopak tato malá pouť se zdá potvrzovat základní pravdu, za níž se strážník této noci vypravil: živí i mrtví jsou na svých místech a nic není mezi nimi, čeho by ses nemohl zmocnit svými smysly, co bys nemohl pochopit svou prostou hlavou.

Ulička je u konce, zdi se rozběhnou, objímajíce malé prostranství před vchodem do kostela. Strážník se tu zastaví a váhá. Je člověk věřící, a dokonce zbožný, ačkoli se s tím skrývá. Snad má za to, že rouhačství a pochybovačství se spíše hodí k pořádnému chlapovi, třebaže to nemůže uznat jako člověk, který ctí řád ve všem a všude. Snad se o něho pokouší potřeba modlitby, ale vzpírá se jí, není přece v tuto chvíli proč ani zač se modlit. Spíše přiznává, že upadl v rozpaky, jak by měl pozdravit, jda kolem chrámových dveří. Smekat služební čepici se mu zdá nevhodné a pokřižovat se přehnané. Rozhodne se tedy zasalutovat. Pámbu zajisté uzná, že Tlachač byl právě ve službě.

Od kostela k faře to jde ostře z kopce a Tlachač má co dělat, aby udržel stále stejně odměřený krok, nechce-li sám na sebe působit dojmem, jako by byl rád, že už má ta tmavá místa za sebou. U fary svítí první byteňská lampa na této straně, u chudobince druhá a pak už vidíš všechny ostatní, jak rýsují svah Kostelní ulice. Není jich mnoho, ale přece jimi po tobě Byteň rozpíná svou náruč a chce tě přivábit k svému srdci. Nechceš-li se vrátit pěšinou za druhou farskou zdí zpátky na hořejší silnici, nemáš už jiné volby než pustit se dolů k náměstí. A proč by ses mu vlastně vyhýbal? Je pokojná, jadrná, chladná a tmavá noc, mrtví i živí jsou na místech jim určených a tmu v městě rozhánějí pozemská světla.

Není pochyby, že Tlachač sebral všechno své odhodlání, aby prošel nevšímavě kolem Kvisova domku, a přece se zastavil. Nebylo zevní příčiny pro jeho počin; okna se hloubila tmou, jak se sluší na okna spořádaného domu po půlnoci. Možná, že v jejich tůni svítily bdělé oči a sledovaly každý Tlachačův pohyb, ale strážník je neviděl. Ostatně se ani nepohyboval. Stál tu jen a díval se a přemýšlel zamračeně a těžce. Snad si vzpomínal na červnovou měsíčnou noc, kdy stín kostelního kříže padl na tyto dveře a děkan se dopálil nad náhlým návalem jeho pověrčivosti, nebo na jinou deštivou noc na náměstí, anebo na ty dráty ve své kapse, z nichž si vykoval paklíče, jen pámbu ví proč, a také jen on ví, proč jimi Tlachač doma zkoušel otvírat kdejaký zámek. To všechno byly hlouposti. Ty paklíče zahodí, o tom není pochyby, ale tomuhle tatrmanovi, který tu bydlí, by se jednou rád podíval na zub. Tlachač se prudce otočí a odchází, protože opravdu není, proč by tu stál a díval se do temných oken nějakého baráku.

Svah Kostelní ulice ho nese, jeho chůze dostala novou pádnost, vypadá to, že si pochoduje rovnou k hostinnému nároží u Koníčka. Rovina Tržního náměstí se mu postaví do cesty a váhání zpomalí jeho krok. Když se to tak vezme, na obchůzku ve vnitřním městě mu nevybylo, a to není v pořádku. Tržiště dnes vypadá docela jinak než tenkrát, kdy jsme tu potkali Tlachače s děkanem Brůžkem. Tma je zaplavila, zdá se, že se vylévá z té strany za potokem, kde se táhne souvislý pás zahradních zdí. Tady na straně obytných domů s ní svádí zoufalý boj několik řídce rozsázených lamp. Jsou to osamělé pevnůstky světla, jež se marně pokoušejí spojit se svými sousedy a vytvořit celistvý obranný pás. Snad ony právě působí, že příval tmy tak beznadějně zatopil všechno kolem nich.

Tlachač pozdvihne obličej k nebi, jako by mu kladl otázku. Zčernalo zatím úplně a v jeho inkoustové tůni se to hemží zlatými pulci. Ten pohled kupodivu Tlachače netísní, nalezne v něm naopak silné uspokojení a vědomí vlastní důležitosti. Rozhodne se projít alespoň tady tím pustým prostranstvím, aby uspokojil svědomí a mohl vypít svou slivovici u Koníčka. A zamíří přirozeně do středu Tržiště, kde v té tmě trčí vážní domek jak osamělé skalisko na dně hlubiny.

Obejde to zvetšelé stavení kolem dokola, zkusí kliku a rozbitým oknem vrhne do jeho útrob slídivý paprsek světla ze služební kapesní svítilny. Přistrčí tvář k oknu, jehož tabulka je stále ještě vyražena, a sleduje bloudění světelného kužele. Místnost je ovšem prázdná jako vždy. Vidí jen rameno vah s posuvným závažím, stolek a židli a v koutě vedle nich převrženou pivní láhev, která se tu povaluje od posledního jarního trhu. Našla by se jistě v Bytni místa opuštěnější a strašidelnější, jako je třeba za noci ta ulička mezi hřbitovní a farskou zdí. Ale vážní domek na Tržišti je Tlachačova utkvělá myšlenka, a kdyby se někdy napil víc, nežli snese, vykládal by vám, že to bude jednou jeho osud. Někoho tam načapám a on mě oddělá, řekl by asi, přidávaje ponurou romantiku svému povolání.

Ukončiv prohlídku, jež je pro něho spojena dík takovým představám vždycky s jistou mírou napětí, může pokračovat ve své obchůzce, spokojen, že opět jednou unikl oné pomyslné pasti. Jde po husím trávníku, který tlumí jeho kroky do neslyšitelnosti, po břehu potoka, uspěchanějšího a rozbreptanějšího po nedávných deštích. Jde v té pěkné tmě, pro jeho oči dostatečně rozředěné svitem těch několika chudokrevných lamp. A nemůže se zbavit jisté tísně ani pocitu, že mu někdo kráčí v patách.

Udělal vše, co může udělat člověk jeho povahy, má-li dojem, že mu hrozí nějaké nebezpečí: pokusil se otočit proti němu čelem jako býk napadený vlkem. Nacházel vždycky jen prázdnotu, ale pocit nebezpečí se proto neumenšoval.

Zastaví se a naslouchá. Ticho se klene nad ním až k obloze a prší zpátky z hvězd, jenom ten potok je protíná jako provaz olovnice, měřící jeho hloubku. Takové žvatlavé podhoubí je ta spěchající voda, nebýt jí tady, nenarostlo by snad ticho do takových zdrcujících rozměrů. Tlachač se otočí a vystřelí světelný kužel zpátky k vážnímu domku, a protože se trochu zastydí za svůj počin, promete ještě pěšinu běžící podél zdí na druhé straně potoka.

Pusto a prázdno je za ním i kolem něho. Kdopak by také za ním chodil, to si jen v sobě nese takovou nejistotu. Vzpomene opět na děkana Brůžka a na onu měsíčnou noc, kdy ho doprovázel domů a kdy děkan vedl takové divné řeči o nebezpečí, jež se skrývá ve světle. Myslel tím snad právě něco takového, nač si neposvítíš ani tou nejostřejší baterkou? Tlachač odolá pokušení, aby se obrátil a šel ke Koníčku zpátky kolem vážního domku. Takto, až projde Tržištěm a zahne vpravo Měnínskou ulicí, bude muset přejít celé Hlavní náměstí, aby se dostal k svému cíli. Ano, celé Hlavní náměstí. Je-li vůbec někde nějaké nebezpečí, jdi proti němu čelem, aby ses mu mohl nakonec vysmát. Husí trávník polyká zvuk strážníkových kroků a Tlachač je rád, když mu konečně zaduní pod botami poctivá dlažba Měnínské ulice.

Sotva vstoupí na náměstí, radniční věž po něm hodí dvěma zvonivými oblázky. Je půl jedné. A Tlachač nemusí dlouho naslouchat ani se rozhlížet, aby zjistil, že krom něho tu není jiné živé bytosti. Ani tmavý ostrov parčíku se neozývá ničím jiným než známou písní mochnovské kašny. Potrvá ještě nejméně hodinu, než poslední, nejvytrvalejší hráči a pijáci opustí svá zakouřená doupata a budou se hlučně ubírat k domovům. Nicméně Tlachač tu stojí nehybně, celý proměněn v pozorný sluch. Nic, nikde nic. Popojde několik kroků a naslouchá znovu. Nic, nikde nic.

Takové jsou tedy pocity těch nočních ptáků, když se vypraví za svým lupem. Jenomže co má společného byteňský strážník se zlodějíčky, kteří se plíží ve stínu zdí a plotů nebo se skrývají ve sklepích, vyčkávajíce příhodné chvíle? Kráčí tu v plném světle, nevyhledává přítmí, ale zastavuje se, rozhlíží a naslouchá častěji než v jiné dny. To však patří k jeho povinnostem a nebudeme mu přece vytýkat, že je příliš úzkostlivý v jejich plnění. Všechno by bylo v nejlepším pořádku, nebýt těch několika kousků silného drátu, které mu občas zachrastí v kapse služebního pláště. Vždy jeden jejich konec je ohnut v pravém úhlu a na plocho rozklepán kladívkem.

Před Dastychovic statkem postojí Tlachač delší chvíli a zahání mrazení, které mu vytrysklo z páteře. Zdálo se mu, že zaslechl z otevřeného okna v prvém poschodí něco velmi podobného ženskému zaštkání. Ale ticho se nad tím zavřelo rychleji, než mohl zjistit, že se nemýlí. Jde dál, mine lékárnu, ještě jeden dům a dostane se neúprosně před Harazimův krám. Bylo by nejlíp, kdyby ho mírný svah náměstí nesl dál a dál, až k nároží u Koníčka, k tomu vlídnému přístavu na jeho nočních poutích. Ale třicet let noc co noc se vždycky zastavil na tomto místě před Harazimovým krámem a nemůže dále ani dnes, zrovna tak, jako by mu někdo položil přes cestu závoru. Třicet let, noc co noc, pokročil ke třem schůdkům před vchodem a sklonil se, aby potěžkal a zkusil nestvůrné zámky, uzavírající železný závěs a povalující se před ním jako pošlá štěňata. Třicet let, noc co noc, se jim v duchu posmíval a říkal si, jak lehké by bylo je otevřít. A třicet let věřil, že se může posmívat a říkat si podobné hlouposti, protože věděl, že nic takového neudělá.

Stojí na okraji chodníku zády ke krámu a přemýšlí. Dnes právě je noc, kdy bachratá pokladna v krámě, o níž starý Harazim věří, že je nedobytná, je naplněna tržbou, jež má býti zítra odnesena do místní záložny. Ten Harazimův zvyk zná celá Byteň, proč by jej neměl znát strážník Tlachač? Ale co mu sejde na Harazimových penězích? Pro něho by tam mohl mít pět pokladen plných od podlahy ke stropu. Jenom ty zámky kdyby se tak nepovalovaly před krámem.

Zdá se mu, že ještě uvažuje a pohupuje se na okraji chodníku, a zatím už stojí na nejspodnějším ze tří schůdků a potěžkává jeden z obou zámků. To není nic zvláštního. Třicet let je tak potěžkával s hlubokým pohrdáním v srdci. Ale v celé Bytni byste nenašli jediného člověka, který by vám uvěřil, co se děje dál, neboť všichni její obyvatelé by ochotně vložili ruku do ohně za Tlachačovu počestnost.

Strážník funí a potí se, jako by vykonával bůhvíjak těžkou práci. To není jen váha jeho těla a objem jeho břicha, dobře živeného a napájeného pivem, co ho tak zmáhá; dovede se ještě lehce sehnout a mrsknout sebou, je-li třeba, ale v jeho duši probíhá poslední kolo zápasu, trvajícího už mnoho dní, a strážník cítí, jak jeho neúchylná počestnost, drcena dvojitým nelsonem pošetilého pokušení, ochabuje a klesá na lopatky. Marně obcházel po okrajích města, zkoušel svou odolnost proti všelijakým pomyslnostem, na něž si nemůžeš posvítit žádnou lampičkou, a vyhýbal se náměstí. Nakonec přece jen potěžkává jeden z těch nestvůrných zámků, a jak pohlédne do jeho veliké klíčové dírky, ví, že neviditelný soudce odpískal jeho porážku. V tu chvíli i radniční hodiny mu ji odpočítají třemi zvučnými údery, jejichž ozvěna se potlouká prázdným náměstím jako výsměšný potlesk. Zajede pravicí do kapsy, a zachvácen náhle horečným spěchem, procedí mezi tlustými prsty ony dráty při jednom konci ohnuté a rozklepané a vyvolí po hmatu nejsilnější z nich.

Jak ponoří paklíč do otvoru a zašátrá jím uvnitř zámku, zapomene na všechny pochybnosti, výčitky a obavy v přívalu dávno zapomenutého a znovu procitlého odbornictví. Zda to ostatně nebylo samo jádro zneklidnění, jímž ho po třicet let pronásledovaly harazimovské zámky? Chce se mu hvízdat si, jako by se vrátil do učednických a pomocnických let. To proto, že se mu probouzí v prstech zdřevěnělých nečinností a denním svíráním obušku cit pro práci, jak mu věrně vyprávějí, co nalezl paklíč v útrobách zámku, jak mu samy radí: Teď jím pohni tak, teď tak, teď jej malounko povytáhni a opět přistrč a teď už se můžeš opřít.

Zámek zaskřípe vztekem, že jeho tajemství bylo proniknuto tak jednoduchým prostředkem, vzpírá se a bojuje, ale najednou to v něm cvakne a je otevřen. Tlachačovi unikne hluboký vzdech úlevy. Vyjme zámek ze závěsu, postaví si jej na dlaň a pozdvihne proti světlu nedaleké lampy, aby naň pohlédl se zadostučiněním a zdrcujícím pohrdáním. Tu ho teprve také napadne, že byl tak vzrušen svou prací a tak do ní zabrán, že vůbec zapomněl na svou bezpečnost. Ale náměstí je nezměněně pusté a tiché. Tlachač položí otevřený zámek vedle závěsu a pustí se rychle do druhého, který, protože už ví, jak zasadit paklíč a kdy se do něho opřít, mu dá sotva poloviční práci.

Vidíte, vy bachráči, teď tu stojíte jeden vedle druhého a nač jste byli? Neříkal jsem vždycky, že by na vás stačil nejobyčejnější chmaták? A Tlachač pociťuje takové uspokojení nad svým výkonem, že zapomene i na zradu, které se právě dopustil na svém povolání. Krám je otevřen, račte vstoupit. Stačilo by povysunout opatrně závěs a vklouznout dovnitř. A Tlachač by se chtěl vsadit, že ta pokladna by mu nedala o mnoho větší fušku. Teď jako by se ho někdo zeptal: No, a cožpak to neuděláš? Proč ses tedy špinil s těmi zámky? Naléhání se zesiluje a Tlachač tu stojí chvíli strnulý nad možností, na kterou vůbec nepomyslel. Kdo něco takového na něm chce, kdo by se vůbec mohl domýšlet, že by byl schopen dopustit se takové ničemnosti? To přece nemůže být on sám? Zdvihne se v něm taková vlna pobouření a odporu, že se celý třese. Obrátí se zády ke krámu a odplivne si.

Pustí se pomalu k hotelu U Koníčka, ale může jít opravdu jen velmi zvolna, protože se mu chvějí nohy a podlamují kolena. Hrome, vzalo ho to pěkně. Je hned vidět, že na tuhle makačku by nebyl. Jen když to dokázal a ty zámky ho už nikdy nebudou zlobit. Protože až je starý Harazim najde ráno sedět otevřené vedle závěsu, pospíší si, aby si opatřil něco modernějšího. Chtěl by ho vidět, jak na ně bude otvírat hubu, jak na něho půjdou mdloby a jak poběží na četníky. Tíseň vyprchává a Tlachač se dostává do nálady. Nakonec z toho bude vydařený vtip, který se hned po ránu rozlétne po celé Bytni. Všichni se budou ptát, kdo toho starého lakomce vypekl, a všichni mu to budou přát.

Škoda, že Tlachač bude muset uvážlivě pokyvovat hlavou s ostatními a že nikdy, do nejdelší smrti, se nebude moci doznat ke svému strůjcovství. Poslední jeho myšlenka o té věci je, že si musí dát do rána důkladný pozor na Harazimův krám, a pak už jen vtahuje do sebe chtivě vzduch a ptá se, co mu asi tentokrát schovala hospodská, protože všechno to vzrušení a napětí, jímž prošla té noci jeho duše, se proměnilo v jeho těle v ohromný hlad.

Je těžko říci, proč se Tlachač nedostal dříve zpátky k Harazimovu krámu než ve čtvrt na čtyři ráno. Od Koníčka se vymotal krátce před druhou hodinou ranní a v hlavě mu svítilo několik slivovic, protože v hotelu se pil litkup9 mezi dvěma byteňskými sousedy. Strážník doprovázel prvního radního, který byl jednou ze zúčastněných stran, na „Pražskou“, do čtvrti za starou svatováclavskou kaplí. Tato cesta, při níž musel zdolávat výbojnost svého svěřence a ke konci jej více vléci než vést, přispěla hodně k Tlachačovu vystřízlivění. Ale když už byl jednou v těch koncích, které měl pod dozorem jeho služební kolega, rozhodl se, že je podrobí řádné prohlídce. Naděje, že najde ještě otevřenu hospodu, jež byla zastrčena v tomto koutě, ho však zklamala a zklamání, jak známo, vede mysl k hloubavosti. Osvětlováno plamínky slivovic, otevření harazimovských zámků se jevilo jako náramná švanda a po celou tu dobu, co seděl v kruhu rozjařených kumpánů u Koníčka, zápasil strážník s pokušením vyklopit ji, aby přispěl k zábavě. Za to, že to neudělal, vděčil spíše nedostatku příležitosti v tom obecném zmatení jazyků a smyslů než své rozvaze. Nyní, když ty modré lihové bludičky vyhasly a poztrácely se, když nikam už nelákaly a nic neslibovaly a když se kolem něho valila noc prochladlá až ke dnu, zamrazilo ho z představy, co by si byl způsobil, kdyby byl podlehl návalu žvanivosti.

Byl to vůbec pěkný nesmysl s těmi zámky a už ani Harazimovo ranní překvapení ho nedovedlo uhájit před odporem, který k němu strážník nyní pocítil. Nebylo ještě pozdě, mohl napravit svou pošetilost. Vyhověl svému pokušení – ačkoli se dosud marně snažil pochopit proč, když třicet let je považoval za nevinnou hříčku své mysli –, nesměl však připustit, aby starý Harazim strhl ráno poplach a obvinil ho, že vykonával nedbale svou povinnost.

Proud noci se zastavil a ztuhl v předjitřním klidu, ani pes nikde neštěkl a strážníka provázel jen zvuk jeho kročejů a stín, který lampa podávala lampě. Pohrávají si se strážníkovým stínem, natahují jej a zkracují, otáčejí jej kolem něho, jako by pomatenec poháněl hodinovou ručičku. Ale strážník nemá kdy všímat si, co vyvádějí lampy s jeho stínem, třebaže jindy si tím krátí své osamělé pochůzky. Spěchá, aby uvedl Harazimovy zámky do pořádku. Nebude to ostatně výkon, kterým si jen tím více potvrdí, jaký býval kdysi zručný řemeslník? Zamknout paklíčem je o něco těžší kousek než odemknout, třebaže ty staré rachotiny mají asi tak složitou soustavu jako petlice u chléva; smaže tím nadobro své provinění a zůstane to navždy jen mezi ním a touto nocí.

Kašna vládne náměstí svou zvonivou písní a lampy svítí jedna druhé, jako by v tom městě nikdo nežil. Strážníkova mysl je však obezděna proti takovým dojmům dlouholetým zvykem a vedena jedinou myšlenkou, za níž neúchylně tíhne. Nevyruší ho ani kočka, jež vyběhla z parčíku a nyní uhání podle domu, aby se proplížila pod některými vraty. Jen tak ze zvyku škrhne Tlachač botou o chodník, poháněje ji k většímu spěchu, ale jinak ji téměř nevezme na vědomí.

Tady konečně je Harazimův krám a zámky jsou na svých místech. Tlachač se k nim blíží s úlevou, ale na půl kroku od nich ztuhne. Svou staromládeneckou povahou je člověk metodický a pamatuje si vždy přesně, jak co položil. Někdo tu byl a pohnul jimi, protože stojí dále od závěsu a v jiném úhlu, než je tady zůstavil.

Tlachač zatajil dech a slyší jen divoce bijící zvon svého srdce. Ať se tomu vzpírá, musí myslet na toho skřeta z Kostelní ulice. Nikdo jiný si nemohl povšimnout, že s těmi zámky není něco v pořádku, nikdo jiný se o ně nemohl zajímat. Nevyčte ovšem nic z těch dvou mrtvých kusů kovu, ale civí na ně nehnutě, protože ostatní svět pro něho zanikl. Panebože! Nejen ty zámky! Vždyť je hnuto i závěsem. Dvě železná oka v něm, sloužící k zavěšení zámků, nejsou už v jedné rovině se svými protějšky, zapuštěnými do kamenného prahu. Teď vidí také, že škvíra mezi závěsem a zemí je alespoň na dlaň široká a že se jí vylévá bledé světlo, jež se ihned ztrácí v zátopě silnějšího zdroje pouliční lampy. Jeho strážcovské pudy procitnou: pochopí rázem rozsah toho, co se tu děje. On, Tlachač, záruka bezpečnosti byteňských občanů, otevřel a usnadnil cestu zloději. Byla to nezměnitelná, neodčinitelná pravda, ale ochromila ho jen na tak dlouho, než stačil nabrat plné plíce vzduchu a opět vydechnout. Pak už věděl, co má dělat, a nerozmýšlel se dál ani na okamžik.

Jeho myšlenky pracovaly rychle a dobře; musí odčinit, co způsobil, a nesmí se dopustit chyby. Řekl si, že ten v krámě jistě zhasne své světlo při prvním podezření, že někdo je nablízku. Vyloví tedy svou kapesní svítilnu, rozsvítí ji, a svíraje obušek v pravici, přehoupne se třemi tichými kroky na stupně před krámem. Vloží všecku svou sílu do toho, aby vysunul železný závěs jedním rázem co nejvýše. Nechce vstupovat dovnitř sehnutý, aby mohl rychle těžit z překvapení a úleku toho druhého. Trhne prudce, ale závěs jde lehčeji, než očekával, neboť pečlivý a puntičkářský Harazim nezapomíná namazat jeho dráhu, a vyletí až nahoru.

Divoké kovové zaburácení rozbije noční ticho, které se hroutí v rachotu opakované ozvěny. Spáči se vyjeví na svých ložích, ale to je dějství, které jde mimo Tlachače. Pro něho je v tuto chvíli nejdůležitější, že skleněné dveře za závěsem jsou otevřeny a že v krámě je tma, jak očekával. Prostřelí ji bílým kuželem své lampy a míří přitom k protější stěně, kde, jak ví, stojí Harazimova nedobytná pokladna.

V bledém terči světla se objeví, že i její dveře jsou dokořán a před jejím černým vnitřkem se krčí mužská postava, která sebou ihned smýkne za pult, směřující od zadní stěny ke dveřím. Tlachač se ji pokusí sledovat světlem, ale chlapík se tam někde přikrčil a nehýbá se.

Do ticha, v němž je na počátku slyšet jen dvojí zadržované, a přece těžké oddechování, zalehne nad jejich hlavami dupot nohou a zvenčí skřípění a třesk otvíraných oken. V obou ty zvuky probudí zvýšenou touhu po rychlém rozhodnutí. Ten za pultem by jistě rád vyklouzl dříve, než se strážníkovi dostane posily, a Tlachač by si zase přál s ním skoncovat na vlastní pěst a bez cizí pomoci.

Lampu před sebou a obušek připravený k ráně, Tlachač vykročí a vsune svou rozložitou postavu do úzké prostory mezi pultem a policemi, naplněnými balíky látek. Světelný kužel vyřízne ze tmy přikrčeného chlapa, ale ten se v týž okamžik vrhne vpřed dlouhým kolčavím skokem; strážník zahlédne sice ještě rozmach jeho pravice, nestačí mu však čelit ani plně uhnout, protože pult mu brání v pohybu, těla na sebe narazí a Tlachačovi se zaryje do levého ramene žhavá bolest. Vyrazí sykavý vzdech, pustí kapesní lampu, která se zakutálí někam pod polici, takže se octne s útočníkem ve tmě jen málo rozředěné světlem přitékajícím dveřmi z ulice.

Mdlobná slabost se pokouší vrhnout mu na krk svou smyčku a hlavou mu bleskne myšlenka, že přece jen neušel rváčskému nástroji, který tolikrát vyrazil, vykroutil nebo vytřásl s posměškem ze všech možných pěstí. Ale to všechno jen ve zlomku vteřiny příliš krátkém, aby ten druhý z toho postačil těžit. Strážník se prudce obrátí a přitiskne ho k polici svým mohutným břichem právě ve chvíli, kdy se pokouší proklouznout dále ke dveřím. A zároveň pustí obušek a hmátne po zátylku toho chlapa, který je značně menší než on, uchvátí límec jeho kabátu neomylným sevřením, nacvičeným při urovnávání hospodských sporů, zdvihne ho prudkým vzepětím sil, jež se vrhly útokem proti mdlobnému návalu, a mává jím před sebou v záchvatu hrozného hněvu, rozpalovaném z ohniště bolesti v levém rameni, až zaslechne, jak lebka zaduněla o trám police a chlap mu zplihne v pěsti jako hadr nasáklý vodou.

V tu chvíli vrznou za jeho zády dveře, jež spojují krám s ostatními částmi harazimovského domu, cvakne vypínač, světlo se vyleje z nástropní lampy a ukáže Tlachačovi, jakou škodnou to vlastně chytil. Podívejme se, vždyť on je to ten hráč, ta krysa, která se před několika dny k němu lísala a pokoušela se s ním spřátelit a tahat z něho rozumy, ten Karlíček Nykl. Tak ono ti nestačilo ždímat Pepka Dastychů a pokusil ses o něco většího? No my ti to napaříme, že ti nadosmrti přejde chuť, cítí se Tlachač jako soudní tribunál i s porotou.

Za strážníkem volají vzrušené hlasy, ale on si jich nevšímá. Nese svou omdlelou kořist v pravici stále předpažené, dosáhl už dveří a cítí, že mu síla stačí, aby právě tak sestoupil na chodník z těch několika schůdků. Jeho levý rukáv je pln teplého vlhka, stéká mu to přes dlaň a kape po prstech na zem. Ale hloučku lidí, kteří se zatím sběhli před Harazimovým krámem, lidí jen zpola oblečených, vyjevených a rozcuchaných, se jeví jako samo vtělení zákona vždycky bdělého a neúprosného. Vzrušení se zmocní toho malého zástupu a několik žen v něm vyvřískne. Krev přece crčí čúrkem ze strážníkovy levice a tvoří za ním cestičku, a ten chlap v jeho vztažené pravici, panebože, vždyť ho všichni znají, vypadá, jako by byl načisto mrtev.

Tlachač ví, že udělal tolik, co pro tu chvíli mohl, a o pár kroků dál že by se složil i se svým břemenem. Spustí chlapa na schody a zahučí:

– Podržte mi ho někdo a přineste mi něčeho napít.

Když tu takový kriminálník leží a neví se ani dost dobře, bude-li ještě vůbec dýchat, našlo by se pěkných párů ochotných rukou, ale především je tu Jeník Harazim, který se prosmýkl za strážníkovými zády a má na toho zajatce jaksi domovské právo. Strčí honem do kapsy něco malého, černého, co se ve světle lampy kovově zaleskne, a skloní se nad bezvládným panákem na schodech.

– Co je s ním?

– Narazil si palici o regál, mluví strážník pomalu a těžce. Jen ho podržte hezky za límec, za chvíli přijde k sobě.

– Ale vy krvácíte.

– Pích mě. Někde tam za pultem bude ležet nůž. Musím si sednout.

Strážník se přidrží zdi, zavrčí odmítavě na ruce, které mu chtějí přispět, a spustí se zvolna na nejvyšší schod vedle svého zajatce. Dosedne však na něco vypouklého a tvrdého. I hmátne zdravou pravačkou pod sebe a vyloví jeden z těch obludných zámků, jichž otevřením uvolnil cestu příhodám dnešní noci. Potěžkává jej chvíli na dlani a pohlíží naň s chmurným odporem a pochopením všeho, co prožil v několika posledních hodinách. Pak se pootočí, vzhlédne ke dveřím krámu, v nichž trčí vykřičníková postava staršího Harazima, a řekne:

– To nebyly zámky, to bylo pokušení. Třicet let jsem čekal, kdy někoho svede.

Noc roztála v svítání, a když se ženy začaly scházet u zelinářských stánků před hotelem U Koníčka, bylo už hrdinství Tlachačovo známo celé Bytni. Vzrušení ještě zachvívalo městem, neboť déle než desetiletí se v jeho zdech neodehrálo něco podobného. Slyšíte, nebýt našeho Tlachače, mohl se ten škudlil Harazim rozžehnat se svými tisícovkami, a na třicet prý jich měl v té pokladně. Ale Tlachač, lidičky, Tlachač, to je pašák, poctivec a nebojsa, najděte nám druhého takového v celém okolí. I vytahují se všechny jeho známé činy, už jednou chytil střílejícího kasaře, pamatujete se, a osvětlen jimi strážník nabývá legendární podoby a velikosti.

Ale on sám leží ve svém podkrovním pokojíku v domě dopravce Korce na nádražní cestě a myslí na všelicos. Je malátný ze ztráty krve, snad má trochu teplotu, v hlavě mu šumí a občas upadá v polodřímotu, v níž se mu opakuje dnešní noc. Znovu a znovu bloudí byteňskými ulicemi a slyší ve svých patách kroky, ale marně se otáčí, aby viděl, kdo jde za ním, znovu a znovu chytá svého zloděje, pokaždé však, když už ho drží, shledává, že je to ten skřet z domku v Kostelní ulici, Kvis. Na něho myslí Tlachač víc než na chlapa, který ho poranil. Karlíček Nykl zůstane v strážníkově paměti jen jako pleva, která si chtěla zahrát na zrno, a Tlachač by se velmi podivil, kdyby mu někdo řekl, že zmizení takové lidské nicoty, která ani nebyla pořádným zlodějem a v Bytni zkoušela poprvé práci na vlastní nebezpečí, by mohlo mít nějaké následky a zasáhnout do osudů jiných lidí. A přece Karlíček Nykl seděl už ve vyšetřovací vazbě v Chudějovicích, kam jej odvezli četníci, když jeho nepřítomnost pohnula Bytní víc než jeho dramatické zatčení.

Snad jediný, kdo v Bytni nevěděl o noční události, byl statkář Dastych. Neprobudil se vůbec při onom jitřním poplachu, třebaže se odehrál v těsném sousedství jeho domu. Od té doby, co začal sledovat svůj cíl, odlučoval se stále více od rodiny, v níž se ostatně vždycky cítíval cizincem, a nyní už i přespával v pokoji nazývaném kancelář, jehož okna vedla do dvora. Ke snídani se dostavil ve svátečních šatech, a to ve všech kolem stolu zmrazilo chuť povídat mu novinky, jejichž důležitost byla rázem převážena jejich vlastními starostmi. Sváteční ústroj v tomto všedním dni znamenal, že statkář se chystá do Chudějovic, a tyto jeho cesty v nich budily zlé obavy a podezření. Bylo lehké dohádat se, proč tam jezdí po nezdařeném pokusu o výpůjčku u místního ústavu, ale ani Eleonoře, která se tam vypravila a zběhala mnoho míst, se nepodařilo vypátrat, kterému lichváři strká Pepek do pytle svůj rodný statek.

První zvěst o noční příhodě se k statkáři dostala, když vycházel z domu. Stařík Balchán stál u vrat s párem koní a pluhem, chystaje se otevřít a vyjet, a jak Dastych šel kolem něho, zapšukal vesele koutkem úst a spustil:

– Pantáto, jášku, pantáto, chtěli na dnešek vyklást Halazima.

Statkář se zastavil a v jeho očích se objevil záblesk zájmu, a dokonce jeho tváře se zavlnily jako v úsměvu, neboť nenáviděl Harazima zejména od té doby, kdy i u něho se marně pokoušel o půjčku. Bylo však souzeno, aby se pro tu chvíli nedověděl nic. Jako vždy natáhl a spustil hodiny v kanceláři, dříve než odešel z domu, a kukačka se právě dala do vyvolávání. Při prvním kuku stařík přičapl k zemi s rukama na uších, statkář se spokojeně zachechtal a vyšel postranními vrátky.

Vrátil se do Bytně krátce po poledni, v náladě veselé a výbojné, přirozžehnuté několika koňaky, vypitými v chudějovické nádražní restauraci, a s náprsní tobolkou naditou tisícovkami ze šťastně uzavřené výpůjčky. Dvanáct ze sta. Ale procenta nemají význam pro člověka, který si je jist, že bude moci zaplatit snad už zítra.

Jde zeširoka náměstím, klobouk posunutý trochu do zátylku, a pokud jsou v tu hodinu venku nějací lidé, usmívají se za ním a dorozumívají se mrkáním. Míří domů, ale v polovině náměstí změní směr a zabočí do parčíku k mochnovské kašně. Nenajde tu však, koho očekával, a je tím zmaten. Taková nepatrná věc, a přece postačí, aby vyhodila jeho myšlenky ze sedla a pobíhala s nimi sem tam, vlekouc je za sebou jako splašený kůň. Stojí tu a kymácí se, snad zapomněl všechno, co chtěl, odkud se sem dostal, a neví ani, kde je.

Trojpramenná píseň kašny vztáhne po něm svá chapadla a zmocní se ho. Slyší hukot, který se stále stupňuje a přechází v dunění, řítí se to v něm odtud i odtud rychlostí každým úderem srdce prudší a divočejší, a proti sobě. Můj bože, cožpak už to přichází? Rozhodí pažemi a otevře ústa k výkřiku. Ale snad ten náhlý pohyb a to hluboké vdechnutí ho vzpamatují, očím se podaří proniknout vířením rudých a žlutých terčů do skutečného a známého světa. Statkář vydechne a bohatý výtrysk slin mu zavlaží zprahlá ústa. Odplivne si do kašny a vyjde trochu potácivě na volné náměstí.

Sádrová koňská hlava, vyrůstající ze středu oblouku nad vjezdovými vraty a hlásající světu, že Dastychové byli odevždy milovníky koní, loupne po něm prázdným bělmem oka, jehož zřítelnice byla vyplavena dešti. Statkář se zarazí a chystá se smeknout, sotva se však dotkne okraje klobouku, vzpamatuje se opět, otřese se a vejde rychle do dvora.

Ten popolední klid, který ho tady uvítá, je jiný než dřímotná tišina zaplavující náměstí. Slunce dovede ještě rozpálit obílené zdi a příkrov horka si sedl nad udusanou zem. Cinkot umývaného nádobí zaznívá z otevřených kuchyňských oken, nad houfem slepic, popelících se pod zvýšeným chodníkem před komorami, stoupá a klesá kuropění v mnohohlasých obměnách a v chlévě zvoní články řetězu o žlab pravidelným rytmem, jak některé z dobytčat si olizuje bok. Statkář stojí za vrátky a sotva dýchá. Neslyší nic než znění tohoto místa, teď se přidalo ještě milostné holubí bublání, a kolem hlavy mu bzučí mouchy, usedajíce opět na teplou zeď, z níž je svým příchodem vyplašil. Ani jediný z těch štvavých hlasů v jeho mozku se neozývá. Tento dům, o jehož stěnu se opírá jedním ramenem, a všecka ta stavení: komory, sýpky, stodola, kůlny; řezárna, chlév a stáj, a celé to rozlehlé prostranství, jež objímají, není tu nikde jediného koutu, kam by nemohl jít v nejčernější tmě a nahmátnout bezpečně hledanou věc. Jeho statek. A Dastych pojednou ví jasně, bezpečně a bez obvyklého zmatku v myšlenkách, že je s tímto místem a se vším, co se k němu váže v široké rozloze byteňských polí, spoután tak, že by najisto zemřel, kdyby je musil opustit. Celá ta prostora, již vidí hromadně do poslední meze svých polí a luk, rozpíná po něm náručí, jako by ho chtěla k sobě přivinout v nějaké nesmírné úzkosti.

Není na pochybách, z čeho ta úzkost vyvěrá, a chtěl by se vzdáti tomu náručí a zapomenout na všechno jiné. V tu chvíli se něco pohne u dna jeho duše a pramen jasu se opět zakalí. Nemůže se vzdát ničemu a ničeho dříve, pokud nevrátí statku, co z něho vzal a oč jej připravil.

Jde tiše k domovním dveřím, plíží se téměř, bojí se, aby ho nikdo nezahlédl a neoslovil. Ale dům je tichý, ženské šly po své práci a služebná v kuchyni odzvání opět jednomu obědu na zvony rendlíků, hrnců, mis a talířů. Dostane se nikým nevyrušován do svého pokoje a zamkne za sebou pečlivě dveře.

Je tu mrtvé ticho, dělené jen klopýtavým chodem hodin s kukačkou, a těžký vzduch, jaký kolem sebe šíří staré věci v nevětraných místnostech. Zastaví hodiny a odloží na oválný stůl před pohovkou náprsní tobolku naditou bankovkami. Dívá se na ni chvíli očima vzrušeně rozšířenýma a pak se začne svlékat. Když se pokouší otevřít skříň, aby do ní uložil své sváteční šaty, shledá, že zámek nestačí dotáhnout jednu ze západek, ať mu napomáhá klíčem, jak chce. I otevře dveře prudkým trhnutím, ale ve skříni se zároveň s hlučným rachotem skácí něco těžkého a sveze se mu k nohám. Zavěsí nejdříve šaty a pak to zdvihne se země a položí lhostejně na stůl vedle tobolky. Je to krátká lovecká kulovnice. Pak se ještě převlékne do starých šatů, otevře okno, více proto, aby ho dvůr včas probudil svými podvečerními zvuky než z přání po čerstvém vzduchu, a svalí se na pohovku potaženou černým voskovaným plátnem. Chce se prospat před večerem, v němž, jak určitě ví, se zmocní svého hráčského štěstí a připoutá je trvale k sobě.

Emanuel Kvis sedí na zahradě za svým domem a dívá se, jak podruh Nejtek a jeho nevlastní dcera Božena česají jablka.

Kvis má za sebou neklidnou noc a šedé mlhy dřímoty mu občas zahalí ten sluncem prosvícený obraz, zhoustnou, zabalí do své měkké vaty všechno, co se děje kolem něho, i ptačí píseň se v nich ztratí jako v nesmírné dálce, protrhnou se, svět po něm šlehne zrakem i sluchem a opět se jich přivalí nové vlny. Nedá se říci, že by skutečně dřímal, sedí tu s očima široce rozevřenýma jako vždy, takže pohlédnou-li naň Nejtek nebo to děvče, může se jim zdát, že sleduje pozorně jejich práci. A Nejtek opravdu, kdykoliv o ty oči zavadí, pocítí takový hněv a odpor, že by nejraději mrštil jablkem do tváře, v níž tkvějí podobny trnkám v zamrzlé kaluži.

Kvis vnímá tu nenávist, ale nenamáhá se zatím, aby se dobral jejího zdroje. Tma minulé noci v něm dosud sedí jako veliká černá kočka a marně se pokouší dočíst se něčeho z mžikavých světel jejích hvězd. Tápavé kroky jej obcházejí v dalekých kruzích, vzdorují středu své rotace, a přece jejich dráha se stále zkracuje, až konečně odstředivá síla se vyčerpá a ony se řítí přímo k němu. Usedl na dnešek po půlnoci na svém lůžku tváří proti oknu v tu chvíli, kdy se před ním zastavil strážník Tlachač. Přišlo to k němu poprvé v plné mohutnosti a mrtvý život v něm se začal nalévat šťávami, třicet let tlachačovské počestnosti se vzdouvalo v jeho srdci, tvrdý, neústupný cit, na jehož paty se zavěsilo vyjící pokušení. Chtěl jej vidět, jak padá rozerván a zalévá se krví vlastní hanby. Ale nemohl víc než přijímat, co se dělo. I on narážel na nepřekročitelnou hranici a zasuté city, probuzené k životu, se zmocňovaly jeho právě tak jako svých nositelů. Neuhasitelná lampa strážníkovy počestnosti hořela dál, pokušení v ní vyrazilo sotva jednu tabulku, a ten hlupák zakryl díru vlastním tělem. Žilo to s ním, zmocnil se toho, jako by to bylo dílo jeho vlastní duše, zdálo se mu, že pro tu noc se stal tak dokonale Tlachačem, že je dále lhostejno, z čí mysli vyjdou další podněty, zda z jeho, či z Tlachačovy, a strážník že už se jimi dá bez odporu vést. Zklamal se a nyní tu seděl mdlý, vyhaslý a pln doutnající zloby. Už se mu nechtělo být jen bezmocnou ozvučnicí, rozechvělou cizí písní, třeba jím probuzenou, chtěl vést i tu píseň a vnutit jí svou melodii i proti vůli hrdla, z něhož vycházela.

Mlha řidne a rozptyluje se, zahrada se z ní opět vynořuje a tvář dnešního odpoledne se nad ni sklání měkká, vlídná, zářící. Příze světel a stínů protéká korunami stromů a vzorkovaná tkanina se rozlévá po trávníku. Líbezný svět, ale tak cizí a takřka neskutečný pro bytost, která se nenaučila těžit z jeho radosti ani smutku vlastním srdcem. Stačí mu však, aby pohlédl na Nejtka, stojícího na žebříku zapřeném do větví jabloně a vztahujícího ruku po jejích plodech, aby pocítil, co žhavosti se skrývá v takovém přichládajícím zářijovém odpoledni. Neboť ten chlapík tu nečeše jenom jablka, ale kdykoli se chladný ovál plodu octne v jeho dlani, protkne ji palčivou prškou hrotů vzpomínka na chlad a tvar jiného plodu, po němž marně sáhl jedné měsíčné noci. V tom pohybu ruky zmocňující se žlutých, červeně prokvetalých jablek je něco, co upoutá Kvisovu pozornost. Sleduje ji, jak se plíží mezi větvemi a listovím, jak, dosáhnuvši plodu, nesevře jej prudkým rvavým pohybem, nýbrž obejme jej a obkrouží a přilne k němu, teprve když uvolněn klesne do misky, utvořené prsty a dlaní. Nebudí to v něm žádné vzpomínky, jenom stav napětí, které se stále stupňuje. Ví toho také tak málo o sadařství, že ani nepoznává, jak Nejtkovo počínání je česácky správné, jak mu žíznivá modloslužba vytouženého tvaru splývá s pohyby jedině způsobilými přimět i stopku, aby opustila čéšku, s níž už ji takřka nic nepoutá. Avšak fretky Kvisových očí zpola obluzené ještě mlhami, jimiž se před chvílí ploužily, natkly už zatím novou stopu a pustily se po ní.

Šlépěj za šlépějí připadá jim stále povědomější. Jednou už po ní běžely, opustily ji však předčasně upoutány něčím jiným. Počkejte: bylo to v zahradě právě tak jako dnes, jenomže sluneční zlato bylo sytější a čerň stínů ostřejší, ten muž ztuhl a jeho pohled se sunul zvolna přikován k jednomu předmětu. Vše se zdálo být jasné již tenkrát, jenomže nějaký hrubý výkřik jako vržený kámen rozbil zrcadlo, z něhož se začínal nořit obraz. Nejtek se naklání na žebříku, podává Božce koš plný jablek a bere od ní prázdný. Děvče odchází, směřuje k domku, kde bude v komoře vyrovnávat ovoce na prkna pokrytá senem, ale Nejtek se nedává znovu do práce, stojí na žebříku opřen o něj zády a dívá se za ní nehnutým skelným zrakem, který nevidí nic jiného.

Tichý chechtot se začne ozývat v Kvisově nitru, zprvu tak, jako by se někdo nezadržitelně smál a dusil svůj smích pod peřinou, teď však už nemůže dál, odhodil ji a jeho chechtotem zní celý svět. Nemohu, to jediné nemohu udělat. Vždyť ona mě miluje a její láskou miluji sám sebe. Nemohu, to jediné nemohu udělat. Rozbil bych sebe v jejím srdci a už bych se nikde jinde nenalezl.

Ale kdybych se toho odvážil, nikdy bych nežil víc a bohatěji.

– Hej, vy! zavolá Kvis a jeho hlas zní jako skřehotání vrány chycené za hrdlo do oka.

Nejtek sebou trhne, že málem zakolísá na žebříku.

– Co má bejt?

Kvis k němu zamíří pomalými drobnými kroky, zahalen ve svůj havelok, neboť odpoledne není už tak teplé, aby mohl sedět na zahradě jen v kabátě. Odpichuje si cestu hůlkou, a když dojde pod žebřík, pozdvihne ji a položí koncem na špičku jedné Nejtkovy boty.

Nejtek, který byl zatím vylovil z kapsy cigaretu a zapálil si ji, se mu dívá zamračeně vstříc. Nuže, nechť se mračí sebezarputileji, když se setká s těma očima, jejichž zřítelnice se zdají být jen černými děrami uprostřed bělma, pocítí něco jako závan závrati nebo strachu.

– Vždyť to není vaše dcera, řekne Kvis a zdůrazňuje každé slovo ťukáním hůlky na Nejtkovu zablácenou botu.

Podruh přestane dýchat, ale protože to udělal v okamžiku, kdy nabral do plic kouř, zatočí se mu hlava, musí se přidržet větve po své pravici, a pak z něho vyrazí dech a kouř záchvat kašle.

– Co jste tím myslel? zeptá se chraptivě, když si dost odkašlal, a zarudlé oči mu div nevylezou z důlků, jak je poulí na Kvise.

– Jen to, co jsem řekl, mluví Kvis s přehnanou přesností. Není to vaše dcera.

A hned se pustí zpátky k lavičce.

Božka se objeví ve dveřích vedoucích z kuchyňky na zahradu. Nejtek odhodí nedokouřenou cigaretu do trávy, vystoupí na žebříku o dvě příčky a zmizí polovinou těla v koruně stromu. Děvče cítí, že zatímco rovnalo jablka v komoře, něco se změnilo v ovzduší zahrady. Nedovede se však dohádat, co mohli ti dva mít mezi sebou. Pohlédne plaše na Kvise a najde v jeho tváři úsměv, který jí neříká nic jiného než chválu její krásy. Všechna zčervenalá náhlou plachostí a studem, přistoupí k mladé jablůňce, jejíž větve, přetížené velikými plody, se lukovitě ohýbají k zemi, a začne očesávat ovoce, pokud je stačí dosáhnout. Chystá se právě uložit do košíku u svých nohou veliké jablko, jehož kůže zelenavá a nažloutlá je postříkána velikými rudými krůpějemi, když Emanuel Kvis na ni zavolá:

– Zakousněte se do něho.

Božka se zachvěje překvapením, ohlédne se polekaně po stromu, jehož koruna skrývá nyní už takřka celého Nejtka, a zasměje se rozčileně:

– Bylo by ho škoda.

– Jen se do něho pusťte hned. Chci vidět, jak vám chutná.

V koruně stromu za Božčinými zády jedna z větví se odkloní od své družky a mezi nimi se vynoří Nejtkova tvář. Děvče, aniž se ohlédne, ví o napjatém pohledu, který na ní spočinul. Přeběhne ji zamrazení, zdvihne jablko k ústům a zahryzne se do něho svými pevnými bílými zuby.

– Dobré? ozve se Kvis, a když Božka přikývne, dodá:

– A jak se hodí k vašim rtům.

Vstane s úsměvem, větve se opět zavřou, sklapnou jako čelisti a pohltí Nejtkovu hlavu. Kvis jde k domu pomalým strojovým krokem, Božena přestala hryzat jablko a dívá se za ním, takový nějaký zesláblý a opuštěnější než kdy jindy jí připadá, jeho krok je příliš drobný a hůlkou šmátrá před sebe, jako by si slepec vyťukával cestu. Chtěla by se k němu rozběhnout, podepřít jej a vést, přelít do něho nadbytek své síly a mladosti, která jí působí jen trápení.

Kdyby věděla! Kvis opravdu sotva vidí na cestu, mlhy se vrátily a přelévají se mu přes zrak vlnami stále těžšími a hustšími. Nejtková, která se už opět zberchala natolik, že může dělat lehčí práce, a myje nyní v kuchyni nádobí, mu otevře dveře. Projde kolem ní, jako by ji neviděl nebo nepoznával. V pokoji, kde jídá, usedne do křesla u okna, ani havelok nesejme z ramen a klobouk z hlavy.

Pět zvučících rázů vzlétne z radničních hodin a krouží dlouho nad Bytní. Ale ještě déle znějí v Kvisovi jako údery gongu zahajujícího představení. Mužík je bledý, rty se mu třesou a v jeho zřítelnicích, těch černých děrách uprostřed bělma, hoří tma spalujícím leskem horečky. Libuše, slyšíš? Blíží se. Tiše, život k nám přichází. Ale to je strašné.

Ozvěna těch pěti hodinových úderů ještě poletuje nad byteňskými střechami jako holubí hejno rozptýlené úlekem, když se statkář Dastych vytrhne ze svého těžkého odpoledního spánku. Propotil na sobě i kabát a na čele mu stojí těžké krůpěje, třeští oči a probíjí se jimi zoufale ke skutečnosti a k poznání, kde vlastně je. Slyší vzdalující se hlasy, ale nerozumí už, co říkají, nedovede si vzpomenout ani na jediné slovo, jimiž ho zahrnovaly teď, právě teď, v tom okamžiku, kdy procítal. Pohlédne na hodiny s kukačkou; kyvadlo visí nehybně mezi řetízky zatíženými litinovými šiškami. A on je přece slyší jít prudkými, strašnými rázy. Nic než sen. Ale rázy i hlasy ještě zvučí, vzdalujíce se a slábnouce. Pot na něm usychá a rozráží ho zima; otře si čelo hřbetem ruky a prohrábne zvlhlé rozrojené vlasy hřebenem deseti prstů.

Po dlažbě náměstí se blíží rachot kol a cvakání podkov, vjezdová vrata skřípnou a vůz se vesele hrne do dvora. Vysoké táhlé zařehtání se vznese jako zvuk trubky a skončí odfrknutím. To podsední kobyla dává najevo svou radost z návratu. Poznal ji po hlase – a pak že není hospodář. Škvára spánku se mu povaluje v ústech, dře jazyk a patro a není slin, které by ji spláchly do ztvrdlého hrdla. Vstane a vyloví za jelenicovou záclonou a vysokými svazky knih láhev koňaku ze tří čtvrtin vyprázdněnou. Ohryzek na hrdle, napjatém hlavou dozadu zvrácenou, skočí dvakrát pod límec a opět vyjede nahoru, statkář vyrazí chrčivý vzdech a postaví láhev na stůl. Naráz mají ústa tolik slin, že nestačí polykat, v žaludku se rozhořel oheň a šlehá do žil plameny delšími a delšími, až začnou dosahovat mozek a pohánět, co se v něm ploužilo těžce a zmateně. Statkář si vzpomene na všechno, co předcházelo jeho spánek, i na to, co zamýšlel; teď bude jednat rozhodně a bez rozpaků. Natáhne hodiny, jejichž závaží už sestoupila příliš hluboko, ťukne do kyvadla a sebere ze stolu naditou tobolku. Svírá a laská ji ve svých silných prstech, jako by se nemohl nabažit její nepoddajné bachratosti.

Slečna Eleonora Dastychová stojí na zvýšeném chodníku přede dveřmi a přikazuje něco děvečce, která by už nejraději byla daleko z dosahu jejích neúprosných slov a očí. Statkář se zastaví v chodbě a váhá, ale koňak má dosti síly, aby ho hnal proti každé překážce. Nicméně se pokusí proklouznout bez pozdravu za sestřinými zády. Slečna se otočí při zvuku jeho kroků a děvečka využije této příležitosti a dá se na rychlý ústup k chlévu. Eleonora ji nechá běžet a věnuje svou pozornost bratrovi.

– Pepku, chci s tebou mluvit.

Natočen jedním ramenem k sestře a druhým ve směru své chůze, statkář si sáhne na ohryzek, jako by chtěl napomoci hrdlu opět náhle ztuhlému, ale pak pozdvihne k Eleonoře pohled alkoholicky planoucí a smělý.

– Teď nemám kdy, odpoví chraptivě a vykročí k vrátkům.

– Pepku! švihne za ním Eleonořin hlas.

Dastychova ramena sebou škubnou, krok zakolísá, ale statkář jej prudce vyrovná a jde dál.

Nemá vlastně ani tak naspěch; rafije radničních hodin budou muset ještě dlouho hrabat, než nashromáždí hodinu, kdy bude moci usednout ke hře. To jenom neklid ho pohání, chce si zajistit spoluhráče pro dnešní večer a zejména toho hlavního mezi nimi.

Hospodský z Radničního sklepa spí na pohovce v malém pokojíku za kuchyní, kde večer uzavřená společnost, která nestojí o kibice, hrává karty. Statkář se nedá zadržet a vejde tam za ním. Ten chrápající taškář, spící jako neviňátko a odfukující, až se mu knír otřásá a ježí, přeskočí rychle příkop rozmrzelosti nad neomaleným probuzením, když pozná svého návštěvníka. A oči začervenalé spánkem zrudnou ještě víc, když Dastych před nimi zamává tobolkou březí tisícovkami a dožaduje se, aby mu najisto byla sehnána partie na dnešní večer. Což nebyl Karlíček Nykl atrakcí jím objevenou a nepodílel se hospodský na zisku dobytém obratnými prsty hráčovými? Proč jen toho pitomce napadlo zkoušet své štěstí na Harazimově pokladně? Copak mu nestačil tady ten balďák10, který ještě dávno nebyl u dna? A tak oči hospodského rudnou marnou chtivostí, neboť ví, že nad dnešním večerem visí kříž a že obsah Dastychovy prkenice mu zatím půjde kolem nosu.

Není třeba, aby se zvlášť namáhal, když si nasazuje žalostnou tvář ke zprávě, jež se zjevně dosud nedostala k statkářovu sluchu. Ale musí ji opakovat a znovu vysvětlovat, než ji posluchač pochopí v celém rozsahu. Hleďme, snad by na něj nepůsobila zhoubněji ani zvěst, že mu zrovna zemřela manželka. Sedí tu ztuhlý a třeští oči před sebe, až na hospodského sahá hrůza.

– No tak, Pepku, co by sis to, sakra, tak bral. Do týdne dám dohromady novou partičku, budeš mrkat.

Tato útěcha však nemá dosti síly, aby rozehnala mraky, jež se začínají kupit v statkářově mysli.

– Nechci nikoho jiného. Musím mít jeho, musím vyhrát nad ním. Proto jsem si sehnal ty peníze.

Hospodský, uvyklý jednat s opilci a dávat za pravdu jejich bláhovým vidinám a řečem, je zmaten tou zuřivou vzpourou proti skutečnosti tak zřejmé a jasné jako den u člověka napohled střízlivého. Ať se říká, co chce, o Pepkovi, takhle hloupnout přece nesmí.

– Kde si ho vezmu, řekne vztekle. Mám se snad za ním pustit k soudu a vytáhnout ho z lapáku?

Aniž si to uvědomil, aniž to vůbec mohl tušit, pronesl hospodský ve své krátké řeči slovo, které doplní posledním nábojem mračno v statkářově mozku. Pepek vstane, vrátí třesoucí se rukou tobolku na její místo a vyjde tápavě ze dveří.

– Já si ho najdu, řekne na jejich prahu.

Přednosta okresního soudu ukončil už svou dnešní práci a oddává se představám a úvahám, jejichž bludnost si plně uvědomuje, ale proti nimž si přesto nepřeje bojovat, když Pepek vstoupí neohlášen do jeho kanceláře. A protože statkář se před ním objeví nečekaně a jako by mu rovnou vypadl z myšlenek, poleká se tak hluboce, že má co dělat, aby se vzpamatoval, než bratr dojde k jeho stolu. Sejme rychle brejle a vstane, neboť si neslibuje od této návštěvy nic dobrého. Zahledí se na svého sourozence přimhouřenýma očima, mezi něž si sedla ke kořeni nosu hluboká vráska, a řekne ostře:

– Kdo tě sem pustil?

Ale jeho otázka nedolehne vůbec k statkářovu vědomí, nad nímž se řítí divoký shluk představ, uniklých svému strážci.

– Proč jsi ho dal zavřít?

Soudce je zmaten, vzpomíná a přemítá chvatně, kam by mohl bratr mířit svými slovy, a po starém zvyku praktika, uvyklého dočítat se v tvářích, čeho se nedoví z řeči, uchopí opět brejle a nasadí si je. Bratrův obličej se mu objeví zrůzněný vztekem, napjatý a ozářený světlem šlehajícím z mocnějšího a hroznějšího ohně, než je pouhé rozčilení.

– To tys nastrojil, abys nás připravil o výhru. Ty a tvůj dědek.

Pepek namíří svůj silný a prací zkomolený ukazovák prudkým a dramatickým posunkem proti bratrově hrudi.

– Nepotřeboval krást. To tys ho k tomu navedl.

Konečně soudci svitne a zároveň jím zachvěje mrazivý pocit, jako by v bratrově nesmyslném obvinění byla obsažena pravda. Snad to způsobil výtrysk vzpomínky na nedávný den, kdy soudce seděl na svém obvyklém místě v hotelu U Koníčka, obědval a rozprávěl svým stručným způsobem se spolustolovníky a snažil se přitom nevidět toho hráče, který stál ve výčepu u nálevního stolu a popíjel sklenici hořkého vína. Hovor se stočil i na Harazimův zlozvyk hromadit několik dní tržbu v té směšné pokladně v krámě, a soudce vyslovil podiv, že se nenašel ještě žádný podnikavec, který by dal soukeníkovi za vyučenou. Hráč u nálevního stolu se otočil zády k místnosti a v této chvíli se asi dal symbolický komín na střeše sám od sebe do pohybu. Není pochyby, že soudce je v té věci bez viny. Nemohl přece tomu člověku vnuknout nějakou myšlenku ani si myslet, že se chytne jeho slov. Ostatně ho nic takového nenapadlo. A kdybychom i něco podobného připustili, jak mohl vůbec tušit, jaké následky přinese čin toho ničemy. Ach ne, věci se prostě dějí, i když do nich nezasahujeme, a člověk, který čeká, se může provinit nanejvýš tím, že jim nebrání.

Soudcovy myšlenky proběhnou svou tratí bleskovou rychlostí, neboť Pepek jim nedopřeje času, aby se loudaly a zkoumaly cestu. Chrlí dále svá obvinění s prstem napřaženým proti bratrově hrudi jako povříselný roubík.

– Zavřels ho, abych s ním nemohl hrát. Ale ty ho zase pustíš, nebo vykřičím pravdu na celou Byteň.

Soudce by se rád vyhnul příliš hlučnému skandálu a nedovede ani odhadnout, jestli to, co se právě děje s Pepkem, naplňuje spravedlnost tak, jak o tom léta snil. Vzpomene si, že v dětství vždycky lehce uplatňoval svou převahu nad mladším bratrem.

– Dej tu ruku dolů! řekne ostře, a poslouchej, co ti povím.

Pepek se lekne, spustí ruku podle těla a ustoupí o krok. Soudce jenom stěží skryje spokojený úsměv.

– Ten tvůj ničema tady není. Vloupání a pokusy o vraždu nepatří do pravomoci okresních soudů. Četníci ho odvezli do Chudějovic a tam už mu napaří, co mu náleží.

Příliš silné světlo v Pepkových očích na chvíli ochabne, to jak se rozum pokouší zdolat, co mu bylo právě předhozeno, ale vzápětí vzplane ještě mocněji než předtím.

– Však já ho dostanu, vykřikne Pepek chraptivě, ať jsi ho schoval, kams chtěl.

Stín úzkosti a smutku se snese na soudcovu mysl. Snad se k němu opravdu právě blíží spravedlnost, její tvář je však tak divoká a hrůzná, že ji nepoznává. Bude to ještě muset uvážit v klidu. Nechť se stane cokoli, on tomu nesmí napomoci ani hnutím prstu, a ona se musí naplnit sama jen svou vlastní vahou, vahou oklamaného práva, jež přichází opět k slovu, i kdyby výsledek byl sebestrašnější.

– Nedávej se unést, Pepku, řekne důrazně, snaž se jednat moudře.

Pootočí hlavu, aby dodal svým slovům důrazu i přímým pohledem, lesk brejlí však, s nímž si pohrával tolik let, skrývaje za ním své oči, kdy se mu hodilo, jej zradí právě v tuto chvíli a sehraje mu kousek, jehož nápěv mu bude do smrti skřípat v paměti. Sluneční světlo, odražené pootevřeným vnitřním oknem, osvětluje polovinu jeho hlavy, a ponechávajíc druhou ve stínu, zužuje a prodlužuje tak jeho obličej. A nyní ke všemu je levý okulár brejlí zachytil pod takovým úhlem, že se celý proměnil v jedno veliké, vystouplé bělmo bez zřítelnice. Tato podoba, zplozená zlomkem vteřiny zdánlivě jen proto, aby nejbližším příštím byla skosena, splyne však s netušenou představou v rozrušené mysli statkářově.

Zdvihne opět pravici s napřaženým ukazovákem barvy a tvaru krmné mrkve, zamířeným tentokrát výše než na soudcova prsa. Ohryzek mu skáče pod napjatou kůží opáleného hrdla, tváře mu zrudly, ústa sebou cukají jako v křeči. Konečně se to prodere na povrch výbuchem chraptivého smíchu.

– Koňská hlava, křičí statkář a div se nezadusí svým strašným veselím. Koňská hlava.

Soudcův prvotní úžas a zděšení se rychle promění v temnou zuřivost.

– Mlč, blázne, vykřikne, nebo tě dám vyvést.

Statkář se zmátne, smích mu zaskočí a chrčí ještě chvíli v průduškách, ale protože soudce sňal brejle a on neví, kam by se poděl před tím náhle obnaženým pohledem, obrátí se a vypotácí se ze dveří.

Jeho křik a smích tu zní dlouho po jeho odchodu a soudce musí zápasit s touhou ucpat si uši prsty. Přistoupí k oknu v těžkém zamyšlení. Něco by měl udělat, není pochyby o tom, že je to jeho povinnost, protože věci došly už příliš daleko, a jeho sestra i švagrová jistě stále ještě doufají, že jim pomůže. Ví ovšem, že se neodhodlá k ničemu jinému než k dalšímu trpnému vyčkávání, nenajde v sobě ani zlomek vůle a chuti bránit komínu na střeše, aby se sunul dále po jejím svahu k pádu. Copak nečekal více než polovinu svého života, kdy se to stane?

Vidí svého bratra, jak sešel z chodníku a míří dále úhlopříčně k domovu, ramena se mu otřásají, bezpochyby se zase směje, i na lidech to můžeš poznat, zastavují se a ohlížejí za ním. Parčík zkříží statkáři cestu a tu, dříve než do něho vejde, se otočí, vztáhne ten svůj strašný ukazovák k oknům soudní budovy a vyřve na celé náměstí:

– Koňská hlava!

Náměstí ustrne, všichni, kdo na něm právě jsou, ztuhnou na svých místech, zarazí se v půli kroku, a ti, kdo mají Pepka v dohledu, sledují očima směr jeho posunku. Soudce ustoupí a skryje se za zdí, jež odděluje obě okna v jeho pokoji; unikne tak zvědavcům, ale může neviděn pozorovat dále, co se děje venku. Do lidí vjel opět život a jazyky se pustily do práce. Slyšeli jste? To byl Pepek Dastych, co tak zařval. Počkejte chvilku, teď zrovna musí vylézt z parku, vidíte, jak se chechtá, div mu ten jeho slamák nespadne z hlavy? Tak už ho to přece jen nadobro popadlo.

Statkář pokračuje v cestě, otřásá se smíchem a nedbá očí, jež se na něho přilepily. Tak dojde až k vratům statku, ale dříve než zmizí v postranních dveřích, smekne a hluboce se ukloní koňské hlavě na vjezdovém oblouku.

Ve dvoře ani v domě nemá nikdo tušení o tom, co se právě odehrálo na náměstí. Není žádného posla, který by sem donesl tuto zvěst, neboť cizí neradi hasí, co je nepálí, a ten jediný, jemuž ta povinnost připadá, trčí u okna ve své kanceláři a rozpřádá váhavě myšlenky. Statkářovo chování se však změní, sotva za ním zapadnou vrátka; narazí si klobouk hluboko do čela a sune se podél zdi svým obvyklým plíživým způsobem. Čeleď je na poli a jenom vzadu u kůlen stařík Balchán, zahalen do oblaku prachu, přesévá plevy na řešetu tak velikém, že by se do něho málem vešel. Statkářova žena a sestra sedí v jídelně, a když zaslechnou Dastychovy kroky na chodbě a na schodech, vezmou jeho návrat na vědomost jenom natolik, že zapadá do starostlivých úvah, jestli už Pepek opravdu v Chudějovicích sehnal peníze a kdo mu je asi půjčil.

V kukačkových hodinách zahrčí v okamžiku, kdy statkář překročí práh kanceláře, okenice v jejich podstřeší se rozletí, dřevěný ptáček vyskočí a začne ohlušivě jasným hlasem odkukávat půlnoc nebo poledne, ačkoli táhne sotva na šestou. Na dvoře u kůlen pustí stařík Balchán řešeto a přisedne k zemi s rukama na uších, ale tady v kanceláři poslouchá Dastych s úsměvem to bláznivé ptačí vykřikování, protože teď už je lhostejné, zda hodiny jdou, nebo stojí. V kterýsi nepostřehnutelný okamžik, přesně tak, jak si to statkář vždycky představoval, čas se dal do pohybu, snad to bylo v tu chvíli, kdy hostinský z Radničního sklepa pronesl slovo soud, nekonečné soustavy vteřin vyrazily ze svých protilehlých stanic a hnaly se proti sobě po jediné koleji, jež je dána času, ať se pohybuje sem, nebo tam, řítily se s rachotem a řevem, bylo to strašlivé a veselé jako každá závratná rychlost, ručička životního tlakoměru bila do hranice mezného stupně na svém číselníku a v statkáři bublal smích jako horký pramen, klovající do skořápky země. K srážce došlo, když na něho z tváře jeho bratra pohlédlo koňské bělmo zbavené zřítelnice; měchuřina, kterou vezl vlak, uhánějící z budoucnosti, praskla, pramen smíchu si probil cestu a hlasy těkající a bloudící zmateně chodbami statkářova mozku se nyní spojily a volaly jasná a srozumitelná slova.

Statkář se usmívá, když si vzpomene, jak se kdysi bál té chvíle srážky, a zatím, vida, přinesla mu osvobození a jistotu. Hlasy se zmocnily vlády a zaplašily všechny pochybnosti a úzkosti. Už věděl, co má dělat, aby vyhrál při, kterou mu odkázal dědek po mámině straně. Stačí, aby zabil koňskou hlavu a vysvobodil svého spoluhráče z vězení, do něhož jej uvrhla. A hodiny mohou jít dál, mohou si tikat po libosti, měřit a hlásit čas, kterého už není – staly se z nich hračky pro obveselení sluchu a ukrácení chvíle.

Ženy v jídelně zaslechnou opět statkáře, jak schází ze schodů, ale sotva si toho povšimnou; takhle brousívá po domě a po dvoře, dokud nepřijde hodina, kdy se vytratí do hospody za kartami. I zaskřípění otvíraných vrat k nim dolehne, podiví-li se však v duchu, že ani neslyšely přijíždět vůz, zapomenou na to rychle a zapadnou zas do svých starostlivých úvah. Jediný člověk, který vidí všechno, co statkář dělá, a sleduje s úžasem jeho počínání, je stařík Balchán. Pustí řešeto na zprosívanou hromadu, vyleze z oblaku prachu a protře si oči, aby lépe viděl, s čím to pantáta jde do stáje a nač si vlastně otvíral vrata. Pšuká rozčileně volným koutkem úst, protože se mu zdálo, že to, co statkář nesl, byla flinta.

Jeho úžasu má být dopřáno, aby vystoupil ještě o mnoho příček výš, neboť statkář, přikrčuje se, aby nenarazil o trám dveří, vyjede ze stáje na hřbetě Lucky, té plavé kobyly, která je sám neklid, oheň a zlomyslné šibalství, která si tak ráda chňapne po tom, kdo ji zapřahá. Statkář jí sedí na holém hřbetě, ani houni si přes ni nepřehodil, a řídí ji ohlávkou jednou rukou, protože v druhé drží – a dědkovi div nevypadne fajfka z bezzubých dásní – namouduši, flintu. Lucka, jak se dostane na volné prostranství, bočí a pokouší se bít zadníma, ale statkář, který zamlada vojančil u dragounů, ji vede pevně ohlávkou i koleny.

– Sakla, pantáto, sakla, šišlá dědek rozčileně, co budete sčílet.

Statkář se po něm ani neotočí. Kopne kobylu do slabin a vyjede ze vrat.

Soudce stojí ještě na svém místě u okna, když ten divoký jezdec na tančícím a vzpínajícím se koni vpadne na náměstí. Výkřiky provázejí jeho vjezd a potom smršť strachu se zatočí náměstím a začne je vymetat. Puška v jezdcově ruce je vyděsila, lidé zalézají za ochranné hradby domovních dveří, neskrývají se však úplně, neboť jejich zvědavost nebyla ještě zpražena a zatím se nic vážného nestalo.

Okno, u něhož se soudce postavil, je zavřeno, ale druhé za jeho zády zůstalo pootevřené a jím sem vpadají zvuky, doplňující pásmo obrazů jakoby uniklých ze sna a neuvěřitelných v ostrém světle slunečného dne.

Jezdec zápasí s koněm, který usiluje setřást bočnými úskoky nezvyklé břemeno. Zelený slamák vzal už za své pod Lucčinými zadními kopyty, ale boj s koňovou nepoddajností rozpaluje ještě více statkářovu krev a roztáčí ji v mladickou bujarost. Pušku vysoko nad hlavou, pokusí se výsknout, jako výskají chasníci, když jedou plavit svá spřežení. Z hrdla se mu ovšem dostane jen chraptivý vřesk, jehož ozvěna se přelévá dlouho mrazivými vlnami v nervech těch, kdo ho zaslechli.

Soudce sleduje bratra pozornýma, žíznivýma očima: Tak tedy vypadá konec pře, kterou si oni dva přinesli s sebou na svět? Je-li to konečný rozsudek, je zjevné, kdo byl odsouzen. Ale jak bylo pamatováno na jeho, soudcovo, prvorozenské právo?

V dokořán otevřených vratech statku se objeví slečna Eleonora a soudce se nespokojeně zamračí. Co ta tu chce? Nemá práva zasahovat do toho děje, který se dal do pohybu vlastní vahou, aby rozhodl o věcech, na něž nikdo z nich nestačil.

Leny, rozhodná a nebojácná, jako bývají lidé nemající co ztratit, ukazuje rozkazovačným posunkem na zem před sebe a její hlas, tvrdší a neúprosnější než jindy, se rozlehne jasně náměstím.

– Pepku, okamžitě slez a pojď domů.

Ale ani její zjev, ani její hlas, jehož chladného a výsměšného tónu se dosud oba bratři báli, nestačí tentokrát sestřelit vysoko letící výbojnost muže na koni.

– Leny, křičí chraptivým hlasem, zabiju koňskou hlavu a vyhraju svou při. Už nikdy nebudu prohrávat. Už nikdy. Dívej se.

Ačkoli Lucka nepřestává přešlapovat, hrabat a bočit, přinutí ji statkář ohlávkou a stiskem kolen, aby se natočila čelem proti vratům, a v tu chvíli zdvihne oběma rukama kulovnici a vypálí. Rána zaburácí náměstím, rachotí a houká mezi domy jako zatoulaný hrom, ale než se rozdrobí a vytratí docela, pohraje si s ní ještě ozvěna a promění ji v smečku štěkajících a vyjících psů. Kulka urazila sádrové hlavě nad vjezdem kus nozdry a shodila ji k nohám slečny Eleonory, která neustoupila ani o krok, ani nezdvihla ruce nad hlavu, nevykřikla, třebaže nemohla vědět, kam Pepek zamíří.

Lucka, polekaná výstřelem, se rozběhne po mírném svahu náměstí k hotelu U Koníčka, kde stojí těžké pivovarské auto, navršené sudy; kobyla se mu vyhne a odbočí vpravo k radnici. Nezbavila se dosud svého jezdce – hulákaje chraptivě a mávaje kulovnicí nad hlavou, statkář se stále ještě drží na jejím širokém hřbetě, naopak, zmocnil se už opět ohlávky, strhne kobylu z nejprudšího běhu, svede s ní nový krátký zápas a vede ji, vyděšenou, pokroucenou a chvějící se po celém těle, kolem parčíku před budovu okresního soudu.

Náměstí je vymeteno, nikde není človíčka, který by se mu postavil v cestu. Jenom pod vjezdovým obloukem dastychovského statku stojí nehybná slečna Eleonora.

– Koňská hlavo, kde jsi, huláká Pepek. Rozstřílím tě na kusy.

Tam nahoře za tím oknem se blýská její oko, to prázdné bělmo bez zřítelnice. Pepek pohne závěrem, aby vyhodil vypálenou patronu, voják v něm neutonul ani v přívalu, který se žene jeho mozkem, zamíří tentokrát pečlivě, protože Lucka pod ním se na okamžik zklidnila, a vypálí druhou ránu.

Celou tu dobu stál soudce nepohnutě na svém místě, viděl, jak bratr na něho míří, a kdo ví, snad podvědomě se ještě trochu natočil tak, aby mu vystavil plnou šíři své postavy. Nemohl a nesměl jednat jinak. Měla-li být smetena pře zánikem jich obou, nechť se tak stane. Teď právě vstává předseda nejvyššího tribunálu, nasazuje si baret a chystá se vynést konečný rozsudek, z něhož není odvolání. Okenní tabulka nad soudcovou hlavou praskne a sesype se, kulka frčivě zakvílí, udeří o strop a pak ještě o zadní stěnu. A v tu chvíli se v soudci něco zhroutí. Sen o absolutní spravedlnosti se rozletí v střepinách jako ten roztříštěný čtverec skla, a ten, kdo stál za ním, sudič, stíhaný přízrakem nedosouzené pře a porušeného práva prvorozenství, klesne s prostřeleným srdcem.

A v okamžiku kratším než tato smrt a nežli výstřel, který ji přinesl, uvědomí si soudce, že se stala strašná věc, jedna z nejstrašnějších, jež se mohou přihodit mezi lidmi: jeho bratr na něho zamířil, aby ho zabil. Ví zároveň, jak hluboce by byl vinen svou smrtí a bratrovým činem. Nemyslí už na nic jiného, vstal v něm z mrtvých Dastych, milující lidskou míru věcí, jasné myšlenky a rozhodné činy.

Otočí se a běží ven, nevšímaje si poděšených tváří v kancelářích, jimiž spěchá. Srdce mu mladicky pulsuje. Byl zachráněn, aby přinesl záchranu Pepkovi.

Ale na ulici před soudní budovou leží statkář na hrbolaté dlažbě vozovky na znaku s rukama široce rozhozenýma. Puška se povaluje vedle něho, Lucku není vidět. Po druhém výstřelu se vzepjala vysoko na zadní nohy a zbavila se svého divokého jezdce. Soudci ustydá krev při tom pohledu, nepoleví však ve svém spěchu. Už se objevují lidé; vylézají ze svých úkrytů a míří sem. Soudce jich nedbá, poklekne a vsune dlaň pod Pepkovu hlavu. Nahmatá jenom velikou bouli, dlaň však zůstane suchá. Tu se skloní a přitiskne ucho na bratrova prsa. Naslouchá úzkostlivě. Srdce jde tiše, pomalu, rázy daleko od sebe vzdálenými, ale pravidelně.

Kruh lidí se uzavírá kolem nich dvou, několik hlasů hovoří najednou, soudce nevnímá a neslyší, uchopí bratrovo tělo pod koleny a pod rameny a vstane s ním. Lidé kolem vydechnou úžasem. K tomu je třeba veliké síly, ale v soudci je síla let promarněných v nenávisti i síla pokání. Jde se svým břemenem odměřenými kroky, pomalu, těžce, tak jako to bratrovo srdce. Projde parčíkem, okolo mochnovské kašny, která neúnavně spřádá svou trojpramennou píseň o věčnu, jemuž je lhostejný čas, a jde dál, míře k otevřeným vratům dastychovského statku. Sotva si uvědomí, že někdo vedle něho vytrvale kráčí. Je to slečna Eleonora.

Soudce jde a jde a vidí jen ta otevřená vrata.

Šest úderů radničních hodin se připojí k jeho krokům. Jeden za druhým padají do náměstí, kde lidé strnuli a přihlížejí tiše té neuvěřitelné soudcově pouti k cíli, za nímž spěl více než polovinu svého života. Když dozní rázy hodin, rozklopýtá se klinkálek staré svatováclavské kaple a k němu se přidá zvon děkanského chrámu. Soudce si vzpomene na starce, který vyzváněl tím zvonem spravedlnosti, a jeho tvář, strnulá námahou, se zvlní úsměvem. Zvony ještě zní, když dosáhne prahu, který nepřekročil od otcovy smrti.

– Je živ? zeptá se v tu chvíli Eleonora.

A soudce mlčky přikývne, protože úsilí, aby donesl své břímě, spotřebovává všechnu jeho sílu.

9 Zapíjení uzavřené koupě. Pozn. red.

10 Neotesanec, balík. Pozn. red.

KAPITOLA OSMÁ
Hořící strom

Nemáme přímých svědectví, na nichž bychom postavili vylíčení toho, co se odehrávalo dále ve statku Dastychových, když tam soudní rada donesl svého bezvědomého bratra. Lucku přivedla domů Lída, která naštěstí zmeškala celou událost, protože se toulala v polích za městem a odříkávala nějakému jeřábu, topolu nebo bříze roli, na jejíž vyjádření doroste tak někdy po deseti letech. Uklidněná kobylka se popásala po mezích, a protože mezi ní a dívkou bylo staré přátelství, utvrzené mnoha kostkami cukru a krajíci chleba, následovala ji pokorně. Lída ovšem nebrala samozřejmě, že Lucka, která měla být v tuto chvíli uvázána u žlabu, se potlouká sama tak daleko za městem, a její zneklidnění stouplo, když procházela ulicemi a narážela na skupiny rozčileně rozprávějících lidí, kteří zmlkali, jakmile ji zahlédli. Nikdo k ní však nepřistoupil, aby jí pověděl, co se stalo, a ona neměla k nikomu z nich tak blízko, aby se sama dotázala.

Vzrušený a žvatlající stařík Balchán jí první vběhl do cesty, když vstoupila s Luckou do dvora. Pšukal volným koutkem úst, až mu sliny odletovaly.

– Pš, pš. Tady je, mlška. Shodila ho a utekla.

Ale dříve než se ho Lída mohla na něco zeptat, položil si prst na ústa, a tváře se nadmíru tajemně, vylovil cosi z kapsy svého přerostlého kabátu. Přistoupil těsně k ní a rozevřel svou vrásčitou, špinavou dlaň. Ležel na ní malý dřevěný, pomalovaný ptáček, v němž Lída poznala kukačku z hodin v kanceláři.

– Už nebude kukat, svěřoval jí děda nadšeným šeptem. Zakloutil sem jí klk, dyž byli všichni dole.

Když polekaná Lída vstoupila do ložnice rodičů, okresní lékař právě zkoumal stav bezvědomého statkáře. Těžký otřes mozku, zní konečný posudek. Lebka je v pořádku, ta ještě něco vydrží. Na všech tvářích kolem je psána táž myšlenka: Ano, lebka je snad v pořádku, ale co se stalo v ní?

Příští dny jim dají odpověď, již nikdo nečekal.

Soudce si vyžádal telegraficky u krajského soudu zástupce na své místo a nehýbá se od bratrova lůžka. A když Pepek se probere tak, že rozeznává tváře kolem sebe, a shledá, že ten, kdo mu sedí nejblíž a drží ho za ruku, je Filip, dívá se dlouho mlčky do jeho pohublého obličeje zbaveného brejlí a rozechvělého úzkostným napětím. Pak se usměje rozumnýma tmavýma očima, v nichž vyhasly všechny ty neklidné, kmitající plamínky.

Zatím se Byteň ptá, co je příčinou těch vzrušujících událostí, jež tak znenadání vpadly do jejích pokojných zdí. Je toho opravdu trochu mnoho v tak málo dnech na město, které po desítiletí nepoznalo dravějších příhod než hospodské pranice nebo krádež slepic. To nemůže být samo sebou, rozhodlo veřejné mínění, a neúnavně proutkařilo, hledajíc pramen, z něhož přišla zátopa. I byli už tehdy mnozí, kteří ukazovali k domku v Kostelní ulici a jeho obyvateli, ačkoli nikdo z postižených nebo zúčastněných se nikdy a nikomu o něčem podobném ani nezmínil. Nuže, snad je to takový tajemný přírodní zákon měst, jako je Byteň, že v nich neutajíš ani myšlenky, kterou jsi nikdy nepronesl, nenapsal, ba ani nezahvízdal nebo nevyťukával prsty na stůl, že i nevyslovena prosakuje zdmi a poletuje od hlavy k hlavě, snášejíc do nich svá kukaččí vejce.

Emanuel Kvis cítí, jak se ta podezření plíží kolem zdí jeho domku; když tu tak sedí v tichu a sám, slyší, jak mu ťapkají a čenichají pod okny, jak se snášejí na střechu a klapají tam chtivými zobany. Šlehají po něm z očí každého, koho potká, když vyjde na procházku. Ženy u zelinářských stánků zmlknou a dívají se za ním s rukama složenýma na životech. Dráždil jejich zvědavost od samého počátku, co se objevil v městě, a nyní ovšem, co mezi nimi kolují šepty pestřejší a přizdobenější o barvy každého, kdo je podává dál, je napíná téměř nesnesitelně. Pověrčivé mrazení jim běží po páteři, ukazují si vzájemně husí kůže, jež jim vyskočila na pažích. Strašidelné zkazky se probouzejí v jejich paměti, jsou připraveny uvěřit každému nesmyslu, bát se nebo se proměnit v zuřivé lítice, štvané podvědomým strachem o mláďata. Ty z nich, jejichž život je zabydlen od noci Kvisova příjezdu, křižují se potají, setkavše se s jeho pohledem, a odplivují si, aby zabránily uřknutí svého plodu, druhé pak žasnou, proč právě v tu chvíli se pohnula v jejich myslích ta neb ona myšlenka, z níž se už ani nezpovídají, protože ji považovaly za dávno odumřelou.

Na schodech před Harazimovým krámem, které před několika dny zkropil svou čerstvou krví strážník Tlachač, stojí zachmuřený mládenec a pokuřuje cigaretu. Má za sebou krušné dny, musel vyslechnout mnoho jizlivých řečí a mohl jen zatínat pěsti v kapsách, jak se v něm synovská láska prala s láskou k děvčeti, které přece nemůže opustit, i kdyby proto měl jít lámat kámen nebo sloužit k sedlákovi. Slunce svatováclavského léta sedí nad náměstím a vyhřívá je jako kvočna, která si zamanula vyvést pozdní kuřata. Mládencova trýzeň tím jen stoupá; závratná rozkoš milostné vzpomínky je vydána útrpnému právu. Neviděl Lídu od toho nešťastného dne. Přestala chodit do zkoušek a její roli v aktovce dostala jiná dívka. Neodpověděla mu na dopis, a jak se zdá, nevychází vůbec z domu. Jeník využívá každičké chvilky, kdy není v krámě zákazníků, aby pokuřoval a civěl nad chodníkem jako rybář nad říčním proudem, zasmušile a bezútěšně. Všichni, kdo jdou kolem, vědí, proč tu stojí, litují ho a drží mu v duchu palec.

Jak by takto mohl uniknout věčně nastraženým tykadlům kvisovské zvědavosti! Ale když se Kvisovi podaří setkat se s Jeníkovýma očima, pocítí k svému překvapení, že se octl v postavení člověka, který se přiblížil k zahradě, obehnané plotem z ostnatého drátu. Vidí vše, co je uvnitř, ale nemůže k tomu. Narazil na takový odpor a pohrdání, že se před ním schoulí jako pes před zdviženým bičem. I proklouzne pod tím pohledem a zastaví se o několik kroků dál, zády k Jeníkovi, aby rozechvěle a úzkostně uvážil, čeho se tu dotkl, ale co, jako by ten ostnatý plot byl napojen elektrickým proudem, jej udeřilo a od sebe odhodilo. A přece za ním bylo všechno, co hledal, jenomže se to dostalo do pohybu bez něho, ba míjelo jej to lhostejně, neseno prudkou krví mládí, které nezná hranic. Svobodně, nezávisle na čemkoli jiném než na citu, který je v těch letech počátkem i koncem všeho, hnalo se v Jeníkovi vpřed odhodlání vzepřít se všemu, co by mu v něm bránilo. Tady nemáš, co bys ponoukal, tady se může uskutečnit rozhodnutí nejzávratnější a nejnesmyslnější, ty se však na něm nebudeš podílet, protože na tomto území se vede zápas mezi nadějemi a úzkostmi, touhami a obavami, a každá z nich má otevřené hledí a své barvy nese na nezastřeném štítě.

Kvis cítí svou porážku. Je mnohé ještě, po čem se vztahuje marně jeho žádost. Mládí si běží svými cestami, jež jsou pro něho neschůdné, a on vidí, že by nepostačil jeho kroku.

Božka, to bylo něco jiného, její cit k němu přiběhl sám jako opuštěný psík hledající pána, oklamán a přiváben strojovou vlídností, jakou Kvis projevoval lidem, na nichž mu nesešlo. Ale to bylo také vše, co tu získal, to mladé poblouznění děvčete, jež podvědomě hledalo klid, záchranu a bezpečí. Všechno ostatní jím proběhlo jako vítr zotvíraným domem a zanechalo po sobě prázdnotu ještě pustší a bezútěšnější. Oživil zmírající pudy a vrátil jim sílu a vyhrabal zasuté myšlenky a vyvedl je na světlo; a nakonec jen bezmocně přihlížel, jak se vymykají jeho záměrům a podléhají duchu, který je zrodil. Starosta, Tlachač, oba Dastychové, ti všichni překročili hranici, ale vrátili se za ni opět hlouběji než předtím. Vyvolal povodeň, nepodařilo se mu však proměnit ji v záplavu, v níž není záchrany; voda opadla a vzdala se svým břehům, zklidnělá a mírnější než dříve. Vykřesal píseň a směl jen naslouchat, jak v něm zní. Byl pouhou ozvučnicí, která musí zmlknout s posledním tónem. To bylo málo. Chtěl vládnout nápěvům, jež probouzel, a vnutit jim svůj spád a závěr.

Jeníkův pohled se opírá tvrdě a nevraživě do Kvisových zad. Mládenec vyslechl v krámě mnoho zmatených narážek na vinu toho staříka na posledních byteňských příhodách, jež možná zasáhnou svými důsledky i do jeho života. Je to nesmysl po jeho soudu, ale protože je pln tísně a nejistoty, ulevuje si tím, že si představuje, jak by s dědkem zatočil, kdyby pověsti o něm se ukázaly pravdivé.

Před Dastychovic statkem stojí auto, taková stará rozkolébaná kachna, uvyklá čvachtat se a polykat kilometry v blátě a prachu okresních silnic a polních cest. Co tam ten doktor dělá tak dlouho? Říká se přece, že Lídin otec je už mimo nebezpečí, ba že s rozumem je to lepší než před pádem z Lucčina hřbetu. Ale proč se hned zneklidňovat? Doktor je starý žvanil, a jestli mu tam nalili skleničku něčeho, přirostl jim k židli. Vrátka vrzla. Tady ho máme. Vykulil se z nich malý a obtloustlý, měchatou, odřenou brašnu v ruce a letní čepici ze slaměného pletiva daleko v týle. Otáčí se a směje na někoho, kdo stojí ve vrátkách a koho my nevidíme. Pak i ten někdo vyjde ze vrat na ulici a mládenec před Harazimovým krámem ztuhne. Doktor poplácá Lídu po rameni, něco na ni zapovykuje a batolí se k svému vozu.

Auto, hlomozivé jako jeho pán, vyrazí s rachotem za dalším pacientem a Lída vykročí k lékárně. Teď přišla, Jeníku, tvá chvíle a čerta sejde na tom, že snad matka, jata podezřením, kam tak náhle zmizel, vyjde před krám. Jenomže kámen, na němž tak dlouho stál, mu nějak vrostl do nohou, a než se mu do nich vrátí schopnost pohybu, smekne Kvis svůj šedivý klobouček a opíše jím starosvětsky uctivý půlkruh.

– Promiňte, slečno, osloví užaslou Lídu, ale váš pan otec a já jsme byli dosti dobří přátelé. Vyrozuměl jsem, doufám, správně z lékařova chování, že se mu daří lépe.

Úžas vyprchá rychle z Lídiných očí; jsou pojednou chladné a soustředěné, takže připomínají oči slečny Eleonory. Uzavřely se, nepronikneš jimi, naopak, cítíš, jak se pokoušejí vpáčit se do tebe. Je to neuvěřitelné, setkat se s takovým pohledem v tváři tak mladé a sličné a zdánlivě tak bezbranné. Kvis ovládá stěží rozechvění, kterým ho postihuje tato nová zkušenost. Chystal se nastražit svou past, shledává však, že se stal z lovce lovenou zvěří. Narazil na stejnou žízeň zvědavosti, snad ještě silnější než jeho vlastní, jenomže tryskající z jiného zdroje a mířící k jinému cíli. Neví si rady, zmocňuje se ho strach.

Lídin uzavřený pohled zatím roztál v sladkosti úsměvu, který kupodivu vyděsí Kvise ještě více.

– Neurážejte se, prosím, odpoví konečně hedvábným hlasem, že si vás tak dlouho prohlížím, ale nejste herec?

– Ne.

– To je škoda, řekne Lída skoro mazlivě, jako by si vůbec nepovšimla vzteklého tónu odpovědi. Pokaždé když jsem vás zahlédla, říkala jsem si, že jste herec nebo že jste hercem býval. To je škoda, že nejste. Protože vy byste jistě dovedl zahrát všecko a každého na světě.

Kvis se zatím vzpamatoval tak dalece, že už se může ovládnout. Tuší, že to děvče míří svým způsobem k pravdě, kterou o něm ví v tomto městě jenom paní Kateřina Nolčová, a té ji pověděl proto, aby ji tím více získal. Nuže, proč by nezkusil opačný způsob? Nechá-li dívku mluvit, snad se mu sama vydá.

Zasměje se křapavě a řekne:

– Něco takového mě nikdy nenapadlo. Spokojil jsem se vždycky divadlem, které mi sehrávali druzí.

Lída trochu pobledne a sevře rty a Kvis pozdě pochopí, že špatně volil svá slova. Kdopak nedávno sehrál tak velkolepé divadlo právě na tomto náměstí a učinil si diváky bezmála všechny obyvatele města? Lídiny oči se na něho upírají přísně a je v nich něco štítivého. A přece se děvče usměje a řekne zas tak hedvábně:

– Zmýlila jsem se tedy, viďte? Říkali mi už ve škole, že příliš pospíchám s úsudkem.

Kvis je zmaten a potěšen.

– Z toho si nic nedělejte, odpoví a v jeho plechovém smíchu zatremoluje převaha a blahosklonnost. To patří k mládí.

Jenom ty oči ho nepřestávají znepokojovat. Teď jako by se v nich krčila kočka číhající na kořist. Uvědomuje si, že je stále v obraně, že je zkoumán, místo aby zkoumal sám.

– Vždyť byste to ani nedovedl.

Lídin hlas nastražuje past, pokrytou měkkým mechem, a Kvis se znovu vyleká, neboť cítí, že ztratil souvislost hovoru. To děvče je na něho příliš rychlé.

– Co? vyrazí jako šermíř, který zbrklým výpadem odkrývá celou hruď.

Lída využije té příležitosti klidně a beze spěchu.

– Hrát sebe například, řekne zvolna a pokračuje ještě pomaleji. To je ta nejtěžší věc. Zahrát upřímně sebe. Jak byste to dokázal? Dovedu si vás představit, jak byste zahrál třeba mého strýce nebo pana starostu. Ale sebe? To byste byl v koncích, protože byste neměl co hrát.

Na Kvise přichází záchvat dušení, padlo na něj tolik zklamání v posledních dnech, pokoušel se žít na cizí účet, ale nedařilo se mu to, a nyní to děvče mu to tady říká téměř doslova, jako by stálo přímo v něm. Šedne a popelaví ve tváři, syčivý samum11 času jej ovane a jeho zrnka mu rozryjí líce tisícem vrásek. Lída se dívá na tu změnu polekaně, avšak beze strachu. Teď, myslí si, se mi tu svalí. Tamhle čeká Jeník, popadneme ho spolu, odneseme do lékárny a tam mu dáme čichnout čpavku. Už je to pryč, vrásky zmizely, jako by je odfoukl, to bych ráda věděla, kde se vůbec na něm nabraly, a pod očima mu zase naskočily ty falešné růžičky. Propána, to je komediant.

Kvis uhodí několikrát hůlkou do chodníku, jako by pomáhal řeči, jíž se nechce z okoralého hrdla, a konečně vyrazí syčivým, drsným pološeptem:

– Vy, vy, jak si můžete něco takového dovolit.

Lída se usměje svým nejbáječnějším úsměvem, jaký má nastudovaný pro okouzlující milostnici, a řekne:

– Byla jsem drzá, viďte. Omluvte mě. Sama nevím, co mě to napadlo. Vždyť vás ani neznám.

Na Kvisově tváři se začíná objevovat usmířený výraz a Lída pokračuje:

– Musím si už pospíšit. Jdu pro lék. Chtěla jsem ještě říci, že člověk musí mít i ty druhé v sobě, aby je mohl vůbec hrát. To přece není nic urážlivého, že ne? Ale to vás asi nezajímá.

Zazpívá: Dobrý den a projde kolem strnulého Kvise k lékárně, jejíž černé klenuté dveře zejí pár kroků za jeho zády.

Člověk musí mít ty druhé v sobě, aby je mohl hrát. Co je to – hrát? Nesmysl! Žít! Žít ze sebe v různých podobách. Jaké bláznovství mu to děvče povídalo. To přece nejde. Kdo to ví lépe než on? A nakonec mu unikla. Chtěl její podobu, nezachytil ji. Copak je vůbec možné, aby se mu stále vymykalo, po čem prahne? Ukáže jim ještě, ukáže jim všem, jak se dá žít v nich a z nich.

Stojí nehnutě, domy kolem něho uhánějí jako stádo rozkymácených lodí, uchvácených bouří, a zdaleka k němu doléhají dva ztlumené hlasy. Nemá je slyšet, a přece je slyší.

To Jeník Harazim využil Lídiny zastávky s Kvisem a rozkýval své zkamenělé nohy tak, že je dovlekl ke vchodu do lékárny, a nyní vyčítá děvčeti zdržení, jako by jejich setkání bylo předem umluveno.

– Proč se s ním tak dlouho bavíš? Copak nevíš, co se o něm povídá?

Lída postřehne ten žárlivý vlastnický tón a v srdci se jí pohne vzpoura i smutek. Hle, jak tento Harazim, lhostejný k nahrabané rodinné hromádce, by lakotil na nejdrobnější minci jejího smíchu. Jak by bylo krásné proti tomu bojovat, jak je hrozné, že k tomu nikdy nedojde.

– A co se povídá o Dastychových a co o Harazimových a co se za pět minut bude povídat o nás dvou, jak tu teď stojíme?

– To je mi jedno, odpoví Jeník s prudkou nedůsledností. Lído, neviděl jsem tě tak dlouho. Už jsem myslel na to, že ukradnu někde žebřík a vlezu ti v noci do okna.

Lída se zasměje a pak řekne s náhlou trpkostí:

– Proč ne? My Dastychové máme přece z ostudy kabáty i střechu nad hlavou.

Jeník zrudne a děvče samo se poleká svých slov. Chtělo by je nějak setřít, aby po nich nezbyla ani stopa, dovede si představit, jak Jeník na ni čekal a číhal, a teď, když se jí konečně dočkal a když jí jen z dálky naznačí, co se natrápil a jak po ní toužil, ona takhle. A ke všemu je to třeba naposledy, co spolu mluví, co se jeden druhému dívají do tváře, a pak, až bude Jeník vyhrabávat ze vzpomínek tuto chvíli, má v ní najít hořkost a rozladění?

– Neber to tak, Jeníčku, řekne měkce, až po mládencově páteři běží mrazivý záchvěv, až se mu rty bolestně stáhnou a ohryzek sklouzne v těžkém polknutí. Takhle, přesně takhle bych to zahrála, kdyby mi něco takového přišlo v úloze, to si musím pamatovat, říká si děvče a zároveň se poděsí. Můj bože, vždyť já to opravdu zahrála, ale v tom nejlepším úmyslu, vždyť bych to ani jinak nedovedla vyslovit, protože takhle to bylo pravdivé. A sleduje dále, jak přesně se připíná právě ta nejžádoucnější intonace ke každému slovu, které jí klouže z úst, sehrávajíc tuto scénu sobě i svému milenci pro věčnou paměť.

– Když se s někým srazí vlaky, pokračuje, tak obyčejně blábolí nesmysly. Ale ty víš, že mi v celé Bytni nesejde na nikom než na tobě.

– Lído, a já udělám všechno, co budeš chtít, řekne Jeník prudce. Ke všemu, ke všemu se otočím zády. Ujedeme odtud, budeš-li chtít. Neboj se, já tě uživím. Jenomže už dlouho nevydržím čekat.

Počkej, holka, teď nebreč. To se přece taky dá zahrát, že slečna hrdinka potlačí slzy a tváří se, jako by právě dostala klobouk, na který už měla dlouho zálusk. Nicméně je hrdinčin hlas proti smyslu role podezřele nakřáplý, když říká:

– Jeníku, nemusíš čekat, stačí, když na mne nezapomeneš.

Zatímco překvapený mládenec se pokouší uhádnout, co vlastně měl ten nečekaný výrok znamenat, vztyčí se za jeho zády přede dveřmi Harazimova krámu černá postava, až na bílou plochu obličeje podobná svému vlastnímu stínu. Lída, přesto, že tento stín ji už nemůže zasáhnout, si představí, jak nehnutě ulpí na Jeníkovi, až ona tu nebude, a zachvěje se.

– Tvá maminka, Jeníku, řekne.

Polkne si ještě poslední doušek trpkosti, když vidí, jak se mládenec polekaně ohlédne, a vklouzne do dveří lékárny.

Samočinné zavírání lékárenských dveří vydechne zhluboka jako člověk, který se vzpamatovává z překvapení. Jeník i Emanuel Kvis zaslechnou tento zvuk a otočí se současně. Jejich pohledy o sebe narazí, Jeníkův ještě zmatený a zahanbený a Kvisův, v němž v tu chvíli se znovu roztočil vír zvědavosti, prahnoucí po nové kořisti. Jeník vidí, jak se ho ty oči ptají výsměšně a neúprosně: – Co teď uděláš? –, jak v něm čenichají jako psí čumáky, uchvácené pachem čerstvé stopy, jak ho k čemusi nutí. Ale to vše se Jeníkovi spojí jen v jedno jediné; že ten lelkující dědek vyslechl jeho rozhovor s Lídou a byl svědkem jeho slabošského úleku před matkou. Zbledne a udělá něco, čeho by se byl od sebe nikdy nenadál a co konečně od něho neočekával ani Emanuel Kvis, tolik dychtící dopídit se v něm něčeho určitého. Se zaťatými pěstmi přikročí ke Kvisovi a řekne:

– Doufám, že jste slyšel dobře.

Kvis pochopí, že toho mládence přinesla před něho vlna vzteku, z něhož lze snadno kořistit. Ukloní se a odpoví zdvořile a shovívavě:

– Děkuji. Slečna Dastychová je podivuhodná mladá dáma, není-liž pravda? Někdy je těžko jí rozumět, i když ji člověk slyší nejlépe.

Chce pokračovat, ale Jeník ho přeruší. Nakloní se k němu a řekne zuřivě:

– To stačí. Nechte slečnu Dastychovou na pokoji. Chtěl jsem jen vědět, jestli jste opravdu naslouchal. A kdybyste nebyl tak stár, dal bych vám pár facek, vy slídile.

A nechávaje za sebou Kvise v bezdechém vzteku, vykročí ke krámu klackovitým, vzpurným krokem, jako by se vrátil do let svého juniorského tenisového mistrovství.

Den byl dusný, jak v druhé polovině září nebývá. Léto vytáhlo naposledy svou vlajku na samý vrchol stožáru. Taková vzpurná výzva nemohla zůstat bez odvety. Ale dříve ještě než k ní došlo, ten strašlivý lis nízkého tlaku si vyžádal svou oběť. Nejtková, která se už přes týden vlekla po práci, vzdorujíc křečovitým bolestem v životě a v kříži a zmučená jimi, klesla právě před polednem na kamenném prahu chudobince a zbarvila jej krví svého lůna. Krvácení bylo tak prudké, že sousedky nad ní spínaly ruce. Nejtek stál mezi nimi, mrače se v jakémsi temném zděšení; snad se mu zdálo, že se tu řine krev ze všech ran, které jí kdy uštědřil. Božka, pološílená strachy, se rozběhla pro lékaře. Ten malý lomozný doktor byl naštěstí doma. Přisupěl ve svém kačením autu, jež rozpáleno horkem střílelo víc než jindy. Rozehnal hejno žen, vyhodil Nejtka, a ponechav si u sebe jedině Božku, pracoval rychle a zručně, vykřikuje při práci osvědčené žerty, aby rozptýlil dívčin strach a dodal mysli pacientce, z níž unikal život tak mocným proudem. Nedalo se ovšem mnoho dělat, byl to případ pro nemocnici, a kdo ví, jestli i tam něco svedou. Když ukončil svůj zákrok, dal si donést Nejtkovou do vozu, přistrčil k ní Božku, aby ji cestou podpírala, a vyrazil s nimi do Chudějovic, ochotněji, než by se dalo očekávat, neboť tato cesta mu poskytovala příležitost uklouznout rodinnému obědu a pohodovat v hotelu U Koruny.

Zatímco neštěstí Nejtkové pomohlo mlsoutskému okresnímu lékaři k malé hostině v Chudějovicích, připravilo Emanuela Kvise o oběd. V tu chvíli, co Nejtková klesla před chudobincem, přicházívala jindy Božka, aby mu donesla jídlo od Koníčka. Kvisovi je to však lhostejné – nepociťuje vůbec hlad. Dusno dnešního dne tísní i jeho. Sedí na obvyklém místě u okna dokořán otevřeného a vyhlíží ven strnulým pohledem, skryt za síťovou záclonou. Viděl všechno, co se odehrálo naproti, a nyní pozoruje Nejtka, který po odjezdu lékařova auta se svalil na lavičku vedle vchodu a nyní tam tupě sedí v té polední výhni, stupňované zdí za jeho zády. Nebeští topiči pracují v úkolu a nedopřávají si odpočinku, výheň je bez přestávky dokořán a horko sálá dlouhými rytmickými výdechy. I příškvar staroby a prašiviny na zdi chudobince mu podléhá a taje do dávno zmizelé běli. Na tom rozžhaveném plátu se peče Nejtkova hlava. Alkoholické částečky, rozptýlené v jeho krvi a nerozlučně s ní spojené, se vzňaly modrými plamínky a pomáhají slunci spalovat ten ubohý mozek, překynulý kvasnicemi neukojené touhy.

Dusno stoupá, sametové palice bijí do zvonu ovzduší, které se chvěje neslyšitelně, a přece trýznivě. Čas se vleče městem jako zestárlý pes v posledním tažení. Hadí strnulost se zmocnila Emanuela Kvise. Dívá se nehnutě na Nejtka. Není to klidný obraz, který vnímá, třebaže Nejtek sám zkameněl jako odlitek ve vypalovací peci. Kvisovi se jeví spíše jako akvarel, vržený rozechvělou rukou na oslnivě bílý kartón, jímž někdo nepřestává potřásat. Pod malbou zůstalo ještě mřížkování, jímž malíř doufal zpevnit svou kresbu. To dělá ta síťová záclona, zavěšená v okně.

Ostatně ten obraz přestal už před dlouhou chvílí zabírat celou Kvisovou pozornost. Dalo by se o něm nanejvýš říci, že je zavěšen v jeho vědomí jak na stěně místnosti, v níž se Kvis nachází. Ví o něm, ale neobírá se jím. Zadíval se už dávno do ohniště, které si otevřel před očima Nejtek. Jsou to ta dvířka u plotny, za nimiž se v plamenech, žíření a popelu zhroutilo tolik marných pokusů podruhových zachytit a uvěznit alespoň v kousku proschlého dřeva ten prchavý tvar proměnlivé podoby, který ho neustává provázet, vábit a unikat mu. Není to snad jen jiné vtělení téže muky, kterou prochází Kvis? Je to však příliš živelné a těžké, příliš naplněno zemí a jejím kvasem, aby to svou vahou a svým divokým zmítáním nerozbilo hliněný, porézní, věčně prosakující džbán, jakým je Kvisova duše.

Dnes před polednem hodila do toho žároviště čísi strašlivá ruka Nejtkovou, již čas a bída změnily v nezdařenou řezbu, tolik podobnou některému z bezradných výrobků jejího muže, a když se tak svíjela v plamenech bolesti, v okamžiku, než olověný popel smrtelné bledosti pokryl její obličej, vyšlehla a zasvítila její zmařená krása v nezměřitelném zlomku vteřiny. Nejtkovy oči jsou dosud oslněny tím zjevením. Měl ji tedy kdysi, byla jeho, ale rozbil ji svýma surovýma rukama. Byla to jedna a táž krása, jež nyní ožila v Božčině tváři.

Ten nejtkovský žalm se natolik podobá vlčímu vytí kvisovskému, že už nevíme, vyprávíme-li o jednom, nebo o druhém. Bytost bez života touží po životě, a když se jí podaří připnout se na jiný, rostoucí z vlastních kořenů, shledává, že saje jen jinou touhu, ještě bolestnější a neukojitelnější.

Dům voní jablky, dveře spížky, kde jsou vyrovnána, snad zůstaly otevřeny. Léto sem vniká s nimi, vůně slunce a dešťů, větru a orosených sadů, hojivá, silná vůně, stvořená z nejsilnějších substancí života: lásky, plodnosti a práce, ale Kvis ji nevnímá. Sevřen dusivým objetím dnešního dne, vidí před sebou jen otevřenou výheň, v níž se jeden tvar hroutí, aby vydal druhý, a cítí, že musí zemřít, neodváží-li se vztáhnout ruku, ponořit ji do toho žáru a uchopit to poslední, do běla rozžhavené vtělení snu.

Stálá vůně jablek je pojednou zčeřena jinou, jako by do nehnuté čiré vody počal ode dna vyvěrat kalný pramen. Je to právě tak, jako by někdo neviditelný a neslyšitelný prošel pokojem, takže můžeš postřehnout jeho přítomnost jenom po neklidu ovzduší a jeho bytost jenom po vůni, cizí té, která tu dosud pokojně dlela. To zavoněla tak nečekaně a naléhavě kdoulová jablka, seřaděná v čtvercový útvar kolem zrcadla na prádelníku.

Vždyť je to prapůvodní vůně tohoto příbytku a všeho, co nosívala jeho obyvatelka, spící svůj věčný sen ve stínu děkanského chrámu. Kvisovy rty se sevřely v tenkou čárku, snad proto, aby jim neunikla řeč, již v sobě rozpřádá.

Ticho, Libuše, nesmíš mě nyní rušit. Život se naplňuje tak, jak bychom to my dva nikdy nedokázali. Dávám ti jej, ukradl jsem jej pro nás oba. Je ho víc, než stačím unést. Ale musím dál, musím vydržet až do konce. Ptáš se, co je zač to bílé stvoření, tak bílé, div neoslepneš? To je ta dívka. Netvař se udiveně, znáš ji právě tak dobře jako já, něco takového ti přece nemohlo ujít. Miluje mě; není to směšné? Nebo si to alespoň namlouvá, protože jsem k ní zdvořilý a slušný a ona nikdy nepoznala nic dobrého a bojí se mužů. Ty ses také domnívala něco podobného. Trváš ještě dnes na svém omylu? Jenomže tvá láska mi nedávala nic, co bych nenacházel v sobě samém, a my oba příliš dobře víme, co je to. Ale tady i ten přelud lásky má takovou sílu, že by mě mohl proměnit a nahradit mi všechno, co mi celý život scházelo. A přece jej obětuji. Protože už je příliš pozdě a protože nemohu čekat. Musím mít všechno najednou, hned. Hleď, i vášeň mám. Vidíš tu černou pracku, která se vztahuje po tom děvčeti? Patří tomu chlapíkovi, který si tamhle naproti peče hlavu na rozpálené zdi. Patří i mně, chceš-li. Jsem oboje: cit a krása, i ta pracka, která je rozdrtí. Do kolika nekonečných let musí lidé rozdrobit svůj život, jak pracně shromažďují jeho sumu. A já budu mít obsah několika životů v jedné jediné chvíli. Tolik jsme toužili být jako oni. Nuže, buďme jimi na jejich účet, když svůj účet nemůžeme mít. Dnes těmi a zítra oněmi. Není to víc? Tady je máš, dívej se a ber si. Necítíš se mnou, kolik pecnů osudu se dopéká v peci dnešního dne? Kterak to všechno uneseme? Bojím se, stůj při mně.

Z kdoulových jablek se zdvíhá vůně těžší a hutnější, jako by někdo otevřel láhve se silicemi, už téměř vypudila vůni původní a vládne tu sama, rmutná a nehybná jako to dusno v ulicích, nad střechami, nad celým rozlehlým krajem.

V té zátopě horka, jež se vylévá novými a novými vlnami, ačkoli slunce už začíná sklouzat po svahu odpoledne, kamenný mochnovský dům je ostrovem příjemného chladu. Manželé Nolčovi však neobědvají v rozlehlé jídelně v přízemí; paní Kateřina si v poslední době oblíbila širokou chodbu v prvním poschodí na západní straně domu, kde visí podobizny jejích předků. Od té doby, co odmítá vycházet z domu, tráví tu celé dny. Zelené žaluzie jsou spuštěny a odrážejí sluneční palbu; pod nimi proudí do chodby mdlá vůně listí a trav, drcených žernovem horka.

Navzdory dusnu, jímž zahoustlo i ovzduší v pečlivě zastíněné chodbě, starosta poobědval se znamenitou chutí. Stydí se za ni nyní, když vidí, že jeho žena odmítla postupně všechna jídla a spokojila se jen trochou ovocného salátu. Zemdlel sytostí a mozkem mu přetahují mráčky ospalosti, rád by jim dovolil, aby se spojily, a zdříml by si tak vsedě, alespoň mezi jednotlivými doušky černé kávy a bafy z doutníku. Tkví v něm však zároveň nevysvětlitelná úzkost, která ho nutí, aby byl stále ve střehu. Bojí se polevit své bdělosti, ačkoli nedovede ani dobře pojmenovat, před čím vlastně chce střežit a ochránit svou ženu.

Paní Kateřina kouří druhou ze svých tří denních cigaret a pozoruje s úsměvem manželův zápas s dřímotou.

– Proč se tomu tak bráníš, Rudo? řekne. Jdi si na chvíli lehnout.

Starosta, jemuž právě víčka nezadržitelně přepadala přes zornice a jehož myšlenky se začínaly měnit v snové obrazy, posadí se zpříma s prudkým trhnutím.

– Prosím za prominutí, ale zdá se, že se vracím ke svým předkům. Usnul bych málem nad talířem jako sedlák.

– Není třeba se vracet. Oni nás přece nikdy neopouštějí. Jsou s námi, jsou v nás a domáhají se svých práv tak, jako my chceme žít po svém. Kdo z nás dovede vůbec říci, nakolik se rozhodujeme a jednáme po svém a nakolik po jejich.

Hlas paní Nolčové zní klidně a melodicky jako vždy, jenom slaběji a vzdáleněji, takže se jejímu muži zdá, jako by k němu mluvila až z druhého konce chodby. Ospalost z něho spadla při prvních jejích slovech a všechny jeho úzkosti se rázem vznesly jako poplašené ptačí hejno.

– Kaťo, řekne mírně, to jsou myšlenky, které nerad slyším z tvých úst.

Paní Kateřina vzhlédne přes šedý oblak dýmu, který se táhne od starostova doutníku k oknu, a manžel shledá, že její pohled je právě tak vzdálený jako předtím její hlas. Vzdálený a cizí. V srdci mu zacuká bolest jako v zraněném prstu.

– Proč? To je mi nové. Neosoboval sis přece nikdy právo dohlížet na mé myšlenky.

Tak asi mluvívali Mochnové s Nolči před dvěma sty lety, napadne starostu. Necítí se však touto představou ponížen ani uražen, ba nepohne ani jeho smyslem pro ironii, jíž tak rád jindy vyrovnává napětí, vznikající z protikladů nebo ze situací příliš vyhrocených. Je mu jen, jako by někdo naměřil vzdálenost, kterou paní Kateřina položila mezi sebe a jeho. Prsty se mu sevřou tak, že zlomí doutník. Spustí jej do popelníku, naplněného vodou, a promluví do hadího sykotu tonoucí a hasnoucí žhaviny:

– Nechci na ně dohlížet ani dnes, Kaťo. Setkávám se jenom s nimi a bojím se jich. Vedou tě někam, kam tě nedovedu sledovat. Bojím se o tebe. To mi nemůžeš zazlívat.

Mochnovské podobizny naslouchají rozhovoru s nehnutými tvářemi, ale s očima upřenýma na dvojici u okna. Z těch obličejů můžeš vyčíst jen souhrn času a citů, jejž do nich vložili malíři, ale nikdy už nezvíš, jaké položky jej stvořily, ani co k nim bylo přičteno, než největší ze všech výtvarníků jim dal konečnou a nezměnitelnou podobu. Než paní Kateřina odpoví, bloudí pohledem od jednoho obrazu k druhému, až utkví na růži v ruce své nešťastné příbuzné, která si vytančila smrt na místě života rozkvétajícího a pomalu vadnoucího.

– Někdy v nás jedno potlačuje druhé a nejsme svými pány ani natolik, abychom tomu mohli zabránit.

Starosta porozumí smyslu ženiných slov a ztuhne, jako by právě vyslechl hrdelní rozsudek. Kdysi se mu zdávalo, že on a jeho žena plují spolu na opuštěném ostrově oceánem prázdnoty. Nyní se ostrov rozpůlil a paní Kateřina je od něho unášena v tom bezbřehém prostoru. Nechce se mu vzdát boj. Nolčové přece vynikali tím, že nikdy nepustili, co jednou drželi, ale to není to pravé, jde přece víc o ni než o něho. Zdvihne ruku a mne si bradu mezi palcem a ukazovákem v bezmocném úsilí najít záchranný člun správné myšlenky. Tichý praskot rašících vousů dolehne k jeho ženě a ona se usměje, jako by zaslechla nějaký známý popěvek. Bohužel, bylo to příliš krátké. To jen vážka se v přeletu dotkla hladiny, jež tkví nehnutá a uzavírající svět, neproniknutelný našim očím.

– Kaťo, řekne starosta, snad už ani nechceš ničemu zabránit.

Paní odvrátí hlavu od podobizen svých předků a dívá se do zahrady mezerou mezi okenním rámem a žaluzií, vzepřenou na železných nosnících.

– Nikdo nevydrží stále kolísat. Jednou se buď rozhodne, nebo převáží na jednu stranu.

Starosta položí na okraj stolu sepjaté ruce a promluví tiše, ale důrazně:

– Kaťo, tolikrát jsem tě už prosil a prosím znovu: Pojď, odjedeme spolu někam, kde přijdeš na jiné myšlenky.

Kateřina pohne takřka neznatelně hlavou.

– Nemohu.

Starosta klesne zpátky ve svém křesle a spustí mohutné ruce bezvládně do klína. Zalyká se zoufalstvím. Zdá se mu, že by měl dosti síly, aby zničil a zbořil celý svět, kdyby se něco stalo té jeho drobné ženě, která den po dni bledne a ubývá mu před očima. Ano, tolik síly, a přece ji nedovede ochránit před tím, čemu se sama žene vstříc.

Pískem vysypaná cesta mezi zelenými břehy trávníku vytéká z tmavomodrého stínu pod stromy a na slunci se bronzově rozzáří. Z nesčetných drobných oblázků vystřelují snopky bílých jisker. Vzduch, rozechvělý nárazy horka, namlouvá zraku, že cesta plyne jako proud. Oslněné oči paní Kateřiny se jím dávají unášet. Plují po něm jako rackové, až jim zmizí pod okrajem okna, načež se zdvihnou a přelétnou zpátky k hranici stínu, odkud vyvěrá. Připomíná Kateřině ponornou řeku, pramenící hluboko pod korunami stromů z osamělého paprsku, který si tam jimi probil cestu. Vypraví se očima za ním a tu paprsek se pohne a jde jí vstříc. Pod listnatou klenbou, jejíž dýmavé přítmí je zprotínáno mřížovím sluneční stříle, svítí světlovlasá chlapecká hlava nad rozpjatými pažemi. Paní Kateřina padá nezadržitelně do toho náručí.

– Rudo, zašeptá slabě, a když starosta, ponořený do svých bezútěšných myšlenek, vzhlédne, shledá, že jeho žena ztratila vědomí. Třeba je vylekán a poděšen do hloubi duše, jedná rychle a rozvážně. Vyleje obsah sklenky s vodou do svého kapesníku a začne omývat ženinu bílou tvář. Nedovede se rozpomenout, že za celé jejich soužití by byla paní Kateřina omdlela jindy než na samém počátku manželství, v době těhotenství, jež se skončilo tím osudným porodem. Ale mdloba jeho ženy není naštěstí hluboká. Vydechne, sotva jí manžel přetře kapesníkem několikrát spánky; do obličeje se jí vrátí růžový nádech a otevře oči. Vzhlédne a dívá se chvíli mlčky do tváře, která se nad ní sklání.

– Omdlela jsem?

Starosta přikývne.

– Trvalo to jen chvilku.

– To udělalo to dusno.

Ale pak jako by se rázem rozpomněla na to, co předcházelo její mdlobu, uhne mužovým očím a vykloní se k oknu. V tu chvíli sad zasažený prvním větrným nárazem vydá hluboký sten, stromy se ohnou směrem k domu, žaluzie poskočí a zadrnčí, smršť se zatočí nad trávníkem i nad cestou a zdvihne stoupající vír prachu a spadlého i urvaného listí. Vypadá to, jako by celý sad se zmítal na neviditelných řetězech, jimiž je připoután k zemi, jako by usiloval přervat je a vznést se.

V Kostelní ulici Emanuel Kvis sám napolo v mdlobách zaslechne blížit se pomalé, odměřené kroky. Děkan Brůžek se vrací domů z měnínské školy, kde vyučoval náboženství. Stoupá rozpálenou ulicí s hlavou brunátnou, ale nepokrytou. Zastaví se, když zahlédne Nejtka, sedícího u dveří chudobince, jako přibitého na rozpálenou zeď. Potkal se už na nádraží se zprávou o neštěstí, jež stihlo Nejtkovou. A podruh nehybný na svém místě, s očima strnulýma a zjevně necitelný ke všemu, co se děje s ním nebo kolem něho, vypadá jako člověk, který byl zasažen boží pěstí a nevzpamatoval se ještě z jejího úderu.

Kvisovo nitro se otřásá ozvěnou zlomyslného smíchu. Vidíš ho, Libuše, to je také jeden z nich. Dívej se dobře, jak to má v sobě popletené, jak se v něm sváří vzpoura s pokorou. Bůh je jeho jediný pán, ale někdy se mu zase zdá, že ten pán jedná příliš pomalu, nebo že mu na všechno nevybývá čas. A tu by chtěl jednat za něj. Už se o to pokusil, jak by byl svědkem jeho úradku, a teď se bojí sám sebe. Víš snad o tom něco víc, Libuše, než my? Chodil jsem naslouchat jeho bohu, ale zdá se mi, že celý jeho obsah je zmatek, a jenom proto, že je neuchopitelný a nepochopitelný.

Děkan Brůžek sejde z chodníku a zastaví se na opelichaném trávníku před podruhem. Pozoruje tu lebku nalitou krví k prasknutí, ta prsa v klínu rozhalené košile, jež se zdvíhají a klesají těžkým sípavým dýcháním. Konečně jeho přítomnost pronikne k podruhovu vědomí tušením, že nad ním stojí někdo jiný než některý z obyvatelů chudobince. Nejtkovým zrudlým očím, zpola osleplým vytrvalým hleděním za úběžník skutečna, se vrací zření. Setká se s pokojným pohledem knězovým a jeho hlava se ihned odlepí od zdi a celé jeho tělo se napne vztekem.

– Dobrý den, Nejtku, a pánbůh s vámi, řekne kněz a vztáhne k němu ruku smířlivým, útěšným pohybem. Nejtkův vztek, podnícený už prostou knězovou přítomností, vybuchne v zuřivost násobenou zděšením, neboť tato ruka, napřahující se k němu právě v tuto chvíli, mu nejen připomene událost dávno minulou, ale zároveň se mu zdá vznášet jako spár nad jeho pravicí, kterou znovu a znovu v nekonečných obměnách svého sluncem rozžhaveného snu vztahoval po vidině plozené a pohlcované rudou výhní.

Vyskočí a řve přeskakujícím hlasem:

– Dejte pryč tu ruku. Kdo vás sem volal, zatracenej flanďáku. Dejte pryč tu pazouru, nebo vás přes ni seknu.

Za svého řevu ustupuje Nejtek za roh chudobince a tam se náhle obrátí a dá se na útěk úzkou uličkou mezi ploty. V oknech chudobince se objeví vyjevené tváře. Kněz jich nedbá. Stojí tu s hlavou skloněnou a ruka, kterou nabízel Nejtkovi, mu visí těžce podle těla. Zasáhl jí kdysi do božího úradku, a hle, nyní, když ji nabízel jako člověk člověku trpícímu, jako zástupce boží bytosti potřebující útěchy, byla odmítnuta. Z tmavé chodby se vybatolí košilatý umazánek a zatahá děkana za kalhotu.

– Dej mi obrázek, zaškemrá.

Děkan přendá klobouk do odmítnuté pravice, pohladí rozcuchanou hlavu a zaloví v kapse, kde má balíček s obrázky svatých, jež rozdává za odměnu v hodinách náboženství. Vytáhne jeden z nich a podá jej děcku. Je to barvotisk zpodobující Ježíše v červené říze, s pastýřskou berlou a beránkem na klíně a nesoucí nápis: Já jsem pastýř dobrý.

V tu chvíli se stanou dvě věci takřka současně. Emanuel Kvis, který se dosud otřásal zadržovaným vnitřním smíchem, vybuchne v hlasitý chechtot. To se povedlo, Libuše, vidělas? Podával ruku a byl odkopnut jako pes. Kvis se chechtá, jako by někdo potřásal věncem dřevěných kolíků a zároveň skučel v záchvatu hysterie. Děkan, zasažen tím smíchem, ztuhne v mrazivém ustrnutí a do byteňských střech a sadů udeří druhý náraz vichřice. Vyjící smečka vpadne do ulic a žene před sebou zvířený prach, jako by před ní prchala neviditelná stáda, daleké dunění zní dupotem nesčetných kopyt a jako lindušky, uniklé v posledním okamžiku tomu drtivému přívalu ze svých pozemních hnízd, vznáší se vysoko nad domy žluté i zelené listí.

– Můj obrázek, vykřikne usmrkánek a pustí se s pláčem v běh za svým pokladem, který mu vítr vyrval z nedosti pevně sevřených prstíků. Ale kněz, jemuž vytí vichřice i smíchu splynulo vjedno, schýlí hlavu; a sepjav bezděky ruce na prsou, postupuje k domovu, raze si cestu tím dravým proudem náhle zešílevšího vzduchu.

Oblačná armáda se vyvalila na bitevní pole oblohy, valné voje podzimu nastupují, aby svedly poslední boj s létem. V hloubce černých mraků hoří sírový přísvit, jako by někde vzplály celé kraje, hluboký otřásající rachot kanonády se blíží, slunce už bylo pohlceno a přítmí, strašidelnější po předchozím jasu než noční tma, je roztínáno oslňujícími záblesky nebeských houfnic. Jako palba předních hlídek zacvakají první velké kapky o byteňské střechy a rozplesknou se na dlažbě. Pak přijde chvilka ticha, v níž se zdánlivě nic neděje, jako by velitel armády přijímal hlášení svých předvojů a rozvažoval, co dále. Chvilka dusivého úzkostného ticha, v němž strnul celý kraj, očekávaje příští hrůzy. Rozpálené střechy, kamení a zdi, listí znavené žárem, to všechno vrací vyprahlému ovzduší první svlažující pršku, a vzduch se naplní štiplavým jitřivým pachem smáčeného prachu a prudce se vypařující vody. Útok je zahájen oslepujícím bleskem, při němž všem lidem zaskočí srdce do hrdla, hromový výbuch rozdrnčí okenní tabulky a hned nato zborcená nebeská stavidla a hráze pustí přívaly vod.

Okapy i stružky jsou rázem přeplněny, zátopa se žene celými šířkami ulic jako řečišti. Tržiště se v deseti minutách promění v jezero. Byteň se podobá lodi bojující se vzbouřenými vlnami, které se nepřestávají přelévat přes její palubu.

Bouřka nebouřka, okresní lékař žene své kachní auto nazpět z Chudějovic do Bytně. Poobědval znamenitě v hotelu U Koruny, ještě teď na to vzpomíná s úsměvem, ale neposeděl ani o minutu déle, než mu dovolí čas. V čekárně už bude plno lidí, a sotva se zbaví posledního pacienta, aby si místo večeře uběhal paty po návštěvách. Kdo ví, kolik mu jich zatím přibylo v poznámkovém bloku. Ale přesto se malý lékař usmívá a žene se vpřed sedmdesátikilometrovou rychlostí, protože víc toho z té své labutě nevyrazí. Takováhle jízda je mu po chuti; déšť bije do ochranného skla, stěrač se může uklopýtat, vykonává svou práci svědomitě, ale marně, ze silnice se stala řeka a vůz se proměnil v motorový člun; škoda, že nemůžeš vidět šípy rozčeřené vody, odletující od kol.

– To je, Božko, co? hlásá doktor blaženě.

Božka se usměje, přikývne a řekne: Ano, a to všechno jen proto, aby se nezdála nevděčná a nezdvořilá, ale přitom je jí lhostejné, co se děje kolem ní. Vidí před sebou stále jedno jediné: matčin pohled, když se s ní loučila zesláblá tak, že nemohla ani promluvit. Božka ví dobře, co matka chtěla tím pohledem povědět, na koho a nač přitom myslela. Jaké to budou strašné dny a ještě horší noci, než se máma vrátí z nemocnice, jestli se vůbec ještě vrátí. Dnes to musí Božka nějak přetrvat a zítra si na ten čas najde nocleh jinde.

Dešťové splavy hučí v korunách borovic. Až sem, na okraj jednoho lesíku v Hajkách, doklopýtal Nejtek. Promokl na kůži, nemá už proč se skrývat, a přece se opírá o hluboce zvrásněný kmen stromu, jehož řídká koruna, prokleštěná větry, ho nestačí ochránit před bičujícím přívalem. Ještě se nevzpamatoval z nesmyslné hrůzy, která ho popadla, když před sebou uviděl kněze, vztahujícího k němu ruku. To prudké ochlazení, kterého se dostalo jeho rozpálené hlavě, má za následek, že se ho zmocnila zimnice. Drkotá zuby a občas jím neurvale zaklepe neovládnutelná třasavka. V mozku, těžkém jak železný slitek, se nic nehýbe.

Krajina před ním tone v dešti, hnaném vichřicí, každé zahřmění vyhazuje do povětří stavidla nových přívalů. Byteň zmizela za jejich šedou stěnou. Nejtek je sám na světě, z něhož zbyl jen sténající les za jeho zády, před jeho očima pole, co bys kamenem dohodil, a u jeho nohou písková cesta, ubíjená nemilosrdnými důtkami lijáku. A na samém pomezí dohledna, na blátivé zdi nicoty jako ve spěchu načrtnutý zednickou štětkou, smočenou v sazích, černý peň zmrzlé hrušně, rozvětvený do tří holých pahýlů a pohlcovaný mokrým podkladem. Je to pláňka na cípu obecního úhoru, mrtvá už řadu let, již nikoho dosud nenapadlo porazit.

Klikaté nože blesků vylupují ztracenou krajinu ze slupek zátopy. Zjeví se na oslepující okamžik, cizí a nepoznatelná, jakoby nikdy předtím neviděná, a zmizí opět v propastech šera za burácivého rachotu. Hrom bije. Každý záblesk uzavírá bortivá detonace. Teď. Nejtkovi se zdá, že světelná jáma se rozevřela zrovna pod ním a že bez konce padá se zhrouceným kouskem světa, na němž stál. Ježí se na něm každý vlas, zalyká se vlastním dechem a cítí, jak nějaké hrozné napětí v jeho těle usiluje ho roztrhnout, jako by sám byl nábojem, naplněným třaskavinou.

Blesk zasáhl mrtvou hrušeň.

Ztrouchnivělé dřevo vzplane navzdory lijáku a promění se v ohnivý sloup. Rozpřažené paže, hlava zvrácená dozadu, touhou vypjatý luk bílého těla, to náručí se rozevírá po Nejtkovi. Nikdy ještě neuzřel svou vidinu tak dokonalou a krásnou jako v tomto planoucím vtělení. Ztuhlost jeho údů povolí, srdce se mu rozbuší. Pokročí vstříc své ohnivé milé. Udělá sotva krok, když hořící hrušeň se s praskotem zhroutí a zhasne s dračím sykotem v bažině rozmoklého úhoru a záplavě deště.

Nejtek podoben jí podklesne uprostřed druhého kroku a padne tváří do mokrého vřesu. Vzlyky jím zmítají, jako by ho sápalo nějaké zvíře, řve strašlivým pláčem chlapa, který nikdy neplakal.

11 Suchý horký vítr. Pozn. red.

KAPITOLA DEVÁTÁ
Druhá měsíčná noc

Večer přijde rychle po tom bouřlivém odpoledni. Studený vzduch protahuje ulicemi, zátopy se vsákly a vytratily, jen místy ještě blýskají osamělé kaluže v proláklinách dlažby. Zbytky dusna se poschovávaly ve zdech bytů a všechna okna v Bytni jsou zotvírána, aby je vydala nemilosrdnému nepříteli. Chladné vůně bloudí městem jako polibky zrazené láskou, jež pozbyla žáru.

Z černavých par daleko na východním obzoru se vznese veliký rudý měsíc. Stoupá rychleji, než tma stačí prosakovat oblohou, a jeho tvář žloutne a bělá. Rozptýlená mračna, přetahující po nebi jako čety ztracené svému hlavnímu voji, jsou jím neodolatelně přitahována. Vrhají se na tu pokladnici, přeplněnou zářícím kovem, ale vítr je žene dál a měsíc vyplouvá neporušený z jejich dravých nájezdů, aby pokračoval ve své klamavé hře.

Strážník Tlachač s rukou v černé pásce přechází náměstím na své první noční obchůzce po nedávném zranění. Když se dopoledne objevil na byteňských ulicích, lidé za ním běhali, vábili ho na skleničku, dychtiví čepovat historku u pramene a oslavovat jeho hrdinství. Ale Tlachač jim uhýbal, a když se přece nějakému neodbytovi podařilo přidržet si ho za knoflík, napovídal toho asi tolik jako vánoční kapr. Copak to není dost, že smí ještě nosit uniformu po tom, co vyvedl s Harazimovými zámky? Je ostatně přesvědčen, že si ji znovu vysloužil více svým doznáním než tím, že dostal Karlíčka Nykla. Jenom dva lidé v Bytni vědí celou pravdu a ti ji vezmou s sebou do hrobu právě tak jako on. Kápl jim božskou, když se sešli návštěvou u jeho lůžka. A kupodivu, ačkoli to neočekával, ani starosta, ani děkan Brůžek nepovažovali jeho vyprávění za snůšku zmatených výmluv.

Měsíc stojí přímo nad náměstím a klouže zvolna za střechy na jeho západní straně. Není ještě deset hodin a ulice už jsou, jako bys je vymetl. Strážník se zastavil nad kaluží a pozoruje v ní, jak oblá měsíční tvář je pohlcována velrybím oblakem, jak prosvětluje to mlžné tělo, až zlatě září po okrajích, a opět je opouští, zdánlivě jasnější, bohatší světlem a kulatější, jako by prošla nějakou očistnou a sílicí lázní. Náměstí zastřené na chvíli polotmou vystoupí znovu v měkkém světle. Ta hra na schovávanou zneklidňuje strážníka. Jeho rána v paži je už téměř zhojena, třeba v ní občas zaryje bolest, jako by do ní nůž znovu vjížděl, ale jeho duch je otřesen a nedovede najít bývalou rovnováhu. Vzpomene si na děkanova slova o tom, co se skrývá ve světle. Dnes, napadá ho, ať je to cokoliv, může si vybrat, neboť tma a světlo se rovnoměrně střídají.

Větrná noc letí nad střechami a měsíc si probíjí cestu proti jejímu proudu. Poklidná píseň kašny zní přerývaně, jak vítr každou chvíli přetrhne některý z jejích pramenů, neviditelný sbor stromů v zahradách vzdychá a úpí, varhany lomenic se rozehrávají a opět zmlkají, z divadelního sálu v radnici zaznívá klavír a dívčí zpěv, jak se tam zkouší na odloženou akademii na počest neznámému dárci nového chudobince, i psi jsou znepokojeni, poštěkávají a občas některý z nich dlouze zavyje. Noc nemá klidu, spěchá někam nebo se něčeho bojí a utíká před tím. Strážník se každou chvíli otáčí; snad to klapou jen uvolněné tašky na střechách. Skrblík v radničních hodinách se proměnil v hazardního hráče; hází širokým rozmachem naschráněných deset zlaťáků na hrací stůl noci; ale vítr shrábne s pohrdavým smíchem tu předem prohranou sázku. Krátce potom se vyhrne ze vrat radnice lomozný mužský hlouček a rozpadne se s pozdravným pokřikováním. Někteří zmizí v osvětlených dveřích Radničního sklepa, na jiné kývá hotel U Koníčka a ti, co drží groš nebo se bojí ženských řečí, tíhnou k domovu. To se skončilo zasedání městské rady. Ten, co si to namířil sám napříč náměstím, je starosta Nolč. Strážník srazí podpatky s hlučným klapnutím a zdraví s rukou u štítku čepice.

– Pohov, kamaráde, řekne starosta s úsměvem a podává mu ruku, což uvede Tlachače do značných rozpaků.

– A vítám vás do služby. Teď se mi zdá, že Byteň je zase Bytní a že její obyvatelé mohou opět klidně spát, když vy střežíte jejich spánek.

– Neohlídal jsem je ani sám před sebou, odpoví strážník s nezhojeným dosud pocitem viny.

– Tiše, Tlachači, tiše, řekne starosta a zdvihne varovně prst. To už jsme přece pochovali. Nač to znovu křísit?

– Ve mně už to nepřestane vrtat do smrti, namítne Tlachač zarytě. Ale když jsem se zklamal v sobě, jak mám věřit druhým? To je to nejhorší. Chodím tu dnes a pořád větřím, jako by se mělo zase něco stát.

Zaváhá chvíli, jako by hnětl nepoddajnou myšlenku a sháněl rozběhlá slova.

– Něco, co člověk neuhlídá očima, kdyby byl sebeopatrnější.

Starosta pozdvihne ruku k bradě a strnisko vousů zapraská hlasitěji než jindy.

– To dělají nervy, kamaráde. Prošel jste pořádným otřesem a dnes jste poprvé na obchůzce.

– Mám nervy v pořádku jako jindy, odpoví strážník o to uraženěji, oč méně je si jist svým tvrzením. Nechcete přece říct, pane starosto, že to píchnutí ze mne udělalo strašpytla?

– Bůh zachraň! Nejste o nic menší chlapík, než jste byl předtím. Ale můžete, jen co je v lidské moci.

– V lidské moci by bylo, opáčí strážník vzrušeně, kdyby se jedna osoba v tomhle městě směla vzít za límec a vypráskat odtud.

Dlažba ještě vlhká po odpolední průtrži se blýská postříbřena a vyleštěna měsícem. Starosta na ni shlíží a váhá s odpovědí. Ale když vzhlédne a uvidí veliký úplněk, spěchající po nebi, náhle probuzený strach a pocit naprosté bezmocnosti v něm začnou stoupat přílivem tak mocným, že se mu zdá, že v něm musí utonout i jeho rozum.

– Snad máte pravdu, řekne konečně, a strážník vyciťuje z jeho hlasu souhlas hlubší, než jaký vyjadřují podmíněná slova, ale to je právě, co nemůžeme udělat.

– Řekněte slovo, pane starosto, a uvidíte, vyrazí strážník prudce.

– Můj hrdino, odpoví starosta s ironií, v níž už dlouho nevykoupal své city a myšlenky, chtěl bych je říci a chtěl bych se dívat, jak je proměňujete v čin. Nejsem však z mocných tohoto světa.

Ten zášleh veselí je rychle vystřídán prudkou skleslostí a starosta se otočí už bez další řeči, a stisknuv místo pozdravu strážníkovu pravou paži, vykročí k domovu. Tlachač salutuje a dívá se za ním, jak mizí ve vratech svého domu. Něco ho nutká, aby šel za ním a řekl: Pane, jsem s vámi, děj se co děj. Je to ovšem nesmysl, protože copak může hrozit takovému boháči v jeho pevném domě, ale koneckonců je to také jen člověk, a lidé mají stát jeden při druhém. A Tlachač, aniž ví jasně proč, se rozhodne, že dnes v noci se tady z toho chodníku před starostovými nehne.

Dvě jablka leží na malém stolku u okna: veliká, zlatožlutá, červeně žíhaná parména a našedlé, hranaté jablko kdoulové. Ostatně jakápak řeč o barvách ve tmě tohoto pokoje, kam jediná trocha světla je vrhána měsícem rozsvícenou zdí protějšího domu. O těch dvou plodech vypráví spíše jejich vůně. Avšak ubohá parména, její čistá svěží vůně je pohlcována těžkou vůní kdoulí, jíž je pokoj přeplněn. Nač ta dvě jablka? Kdo ví. Snad jsou v Kvisovi jakýmsi podobenstvím, snad mu představují dva ženské světy, mezi nimiž bloudí.

Je to vyhaslý, slabý muž, který tu sedí v křesílku, obráceném k oknu, s očima upřenýma na ty dva plody. Přestál těžký záchvat dnes odpoledne, krátce předtím, než vypukla bouře, v tu chvíli, kdy paní Kateřina propadla mdlobě. Dusil se, strhován do hlubin, v nichž už nerozeznával nic než rudé a žluté víření, kde slyšel jen temné dunění podsvětních vodopádů času. Chtěl to žít, ale bylo to nad jeho síly. Když věděl zase plně o sobě, shledal, že leží na zemi, mezi pokácenými židlemi, s pěnou na rozkousaných rtech. Snad to bylo jen tím, že od rána hladověl v tom dusném dni. Snědl několik jablek a to ho přivedlo na myšlenku, aby si postavil před sebe ty dva plody: kdouli a parménu, jeden vonící starobou uplynulého času, druhý plný svěžesti, chuti a šťáv života. A nyní čeká. Neví, co mu přinese noc, něco je v ní skryto, ale nemůže se toho zmocnit, dokud se to samo nedalo v pohyb. Je sláb, kdo ví, jestli unese, co se na něho valí, neuhasitelná žízeň v něm však neustává hořet.

Viděl vracet se domů Nejtka, promočeného na kůži a zplihlého v ubohý lidský cár. Krátce před soumrakem zaklepala na dveře Božka; vstal a belhal se, aby jí otevřel. Měla mu donést večeři a odestlat na noc. Ale cestou zahlédl v zrcadle svou tvář, olověně zšedlou, s vpadlými lícemi, rozrytou drápy záchvatu, s nosem trčícím jako z posmrtné masky, s očima dýmajícíma bezednou tmou. Polekal se sám sebe a rozhodl se předstírat, že není doma. Došoural se zpátky na své místo u okna a naslouchal, jak Božka opakuje své klepání, a dokonce volá:

– Otevřte, to jsem já, Božka.

Seděl nehnutě, sklíčen strašným poznáním. Tady se k němu dobýval skutečný život, čistý, mladý a planoucí, a on mu nemohl otevřít. Skryt za mřížkovanou záclonou díval se za ní, jak odchází, otáčejíc se stále po domku, do něhož v ten osudný den skládala nejasné naděje a který jí na její volání odpověděl mlčením. Chtěl rozrazit zavřené okno, vyklonit se za ní a vykřiknout: Pojď sem, děvčátko, vrať se, slituj se nad mou bídou, nad mou prázdnotou a opuštěností. Nesmíš se mě bát, jsem jen troska člověka, jen jeho skořápka, nikdy jsem nebyl nic víc. Nežil jsem, slyšíš, a to je nekonečná muka. Položím si hlavu do tvého klína, usnu dýchaje tvou vůni, vůni zlaté parmény, červeně žíhané sluncem, budu spát hloub a hlouběji, až odtud odejdu branou té vůně, vůně tvého mládí a života. Ale na ramena mu sedla tíha, jako by se mu o ně opíraly něčí ruce a tiskly ho ke křeslu. Kdoulová jablka zavoněla tak těžce, že nemohl téměř dýchat.

Bílá zeď protějšího domu se rozsvěcuje a hasne, jak oblaka táhnou přes tvář úplňku, vítr duje rovnoměrně a hučí jako splav. Jsi tady, Libuše? Ach ano, vím, že jsi tady. Přišla sis pro podíl na kořisti, ale nepomůžeš mi nést její váhu. Tys mi tedy byla souzena? Ty první a poslední, ty jediná ozvěno mé prázdnoty? Vezmi si tedy svůj díl a odejdi, odkud jsi přišla. Já snad ještě dnes pochopím, co je život, a naučím se mu, jako se jiní učí hře na hudební nástroje, ty však už nemůžeš, a to nás konečně rozdvojí. Slyšíš? Přicházejí. To není tlukot větví rozkymácených větrem, to zní jejich kroky. Dívej se dobře, neboť ty nemůžeš nic jiného, ale mně zbývá ještě naděje. Dnes uvidíš, co dovedu. Jsou to jejich touhy, pravíš? Já se jich zmocním a povedu je k svému cíli. Dnes tito. A pak už mi budou patřit všichni. Slyšíš, všichni!

Paní Kateřina není, kde by měla být, neleží ve své široké posteli v ložnici, zatemněné těžkými záclonami. Starosta ji našel procházet se po chodbě v prvém poschodí. Světla byla rozžata, a ona mu vykročila vstříc, drobná a křehká ve svých černých vlněných šatech, zjevně rozradována jeho návratem. Zdálo se mu vůbec, že se rychle vzpamatovala ze své odpolední mdloby a že vypadá mnohem lépe než v posledních dnech. Čte v jeho pohledu výčitky a obavy, ale zavěsí se do něho měkce a přítulně, dříve než je může vyslovit. Vede ho k oknu a starosta se zalyká její vůní a láskou tak, jako když ji poprvé svíral v náručí. Cestou sáhne paní Kateřina po vypínači; světlo zhasne, ale nepromění se ve tmu; zůstane tu cosi jako jeho bledý přízrak, stále jasnější, čím více mu oči přivykají. Mochnovské portréty v něm oživují, neboť toto světlo je víceméně vzpomínkou tak jako ony, čas se v něm obrací a plyne proti spádu řečiště a minulost a přítomnost se nerozeznatelně mísí v jeho víru. Starosta, který nikdy nepřivykl jejich pohledům, vážícím život na vahách posledního poznání, jde ztuhle a zpříma, jako by kráčel k oltáři s nevěstou pod klenbou zkřížených mečů, z nichž každý by nejraději zamířil proti jeho srdci.

– Nemohla jsem se dočkat, až se vrátíš, řekne paní Kateřina, když usednou vedle sebe a ruku v ruce proti oknu. Podívej se, jaká je noc. Bylo by škoda prospat ji celou a nepotěšit se alespoň chvíli její krásou.

Měsíc pluje nad sadem a proráží vlnobitím roztrhaných a letících mračen jako zářící loď. Ale starosta nenávidí měsíc. Strhl by jej z oblohy, kdyby mohl, a pohřbil v nejhlubší zemské propasti. Vzpomíná na dnešní odpoledne a přál by si, aby jeho žena byla na lůžku v ložnici, kam nemůže proniknout ani jediný z těch šalebných paprsků a kde by bděl nad jejím spánkem. Neodváží se jí však odporovat; zdvihne její ruku a políbí ji a sedí tiše dál, rozhodnut přizpůsobit se její náladě a těšit se z toho, že je mu opět tak blízká, jako bývala.

– Jsi hodný, Rudo, řekne paní Kateřina, a já jsem tak ráda, že tě mám v tuto chvíli vedle sebe. Vlastně všechno štěstí, které jsem kdy poznala, pocházelo jen z toho, že jsi byl se mnou.

A protože se starosta pohne, zneklidněn něčím v jejích slovech i v tónu, jímž byla pronesena, stiskne mu ruku a dodá rychle:

– Ach ne, neodpovídej. Já už také mlčím. Budeme sedět tiše a dívat se.

Sad pod okny vzdychá a uklání se jako klečící sbor kajícníků, bijících čely o zem. Varhany větru rozehrávají vzrušující Miserere, tabulky drnčí jako chrámová okna, zasažená příbojem tónů, ale nad rozkymáceným davem stromů, zachvácených zoufalstvím, vyplul měsíc na volnou oblohu, prosáklou jeho světlem, a září vítězně a výsměšně. Tváří v tvář tomuto chladnému nepříteli, tomuto podvodnému mistru bílé magie, této falešné a kruté primadoně, zatlačující ostatní herce na jevišti noci, žárlivě sbírající všechen obdiv a nestoudně nedbající, že její poměr je znám celému světu, tváří v tvář této kulaté pyšné nicotě má starosta chuť si odplivnout a odejít s okázalým pohrdáním z tohoto divadla. Ale ví dobře, že nemůže opustit své sedadlo, a cítí, že jeho srdce, více než naplněno opovržením, je sevřeno úzkostí.

Od shluku ozářených mračen se oddělil štíhlý mrak, podobný postavě napůl temné a napůl osvětlené, a vznáší se na volném, bezoblačném prostranství oblohy. Je jasnější a jasnější, jak se blíží k měsíci, až se zdá být jediným sloupem bílého mlžného světla. Starosta sleduje se zájmem ten upoutávající výjev na nebeské scéně a přiznává spravedlivě, že někdy se tomu šejdíři opravdu něco povede. Neodvažuje se vyrušit paní Kateřinu, která se zdá zaujata tou podívanou neméně než on. Taková trocha par a proud falešného světla, říká si starosta, a co to dovede udělat. Tady není třeba fantazie, tady naopak aby se člověk dovolával svého vědomí skutečnosti, protože jinak by mohl snadno uvěřit, že je to tam nějaká bytost. Počkáme si a uvidíme, co z toho bude nakonec. A starosta sleduje putující mlžný a prosvětlený zjev napjatě jako malý chlapec, takže málem zapomíná na svou ženu.

Toť jako by strážce usnul v rozhodujícím okamžiku a kolem něho se plížil nepřítel do bran města. S očima široce rozevřenýma, které vpíjely napřed tu záplavu přeludného světla a pak prozářený oblak-postavu, paní Kateřina prošla zdí bdění do snu. Oblak putoval před ní dál, nabývaje podoby stále známější. Ale ona ho přece poznala hned v prvou chvíli. Jeho vlasy zářily ohnivěji než bledé světlo, které je obklopovalo. Neboť šli světlem, v němž nebylo nic jiného krom nich dvou, žádná jiná věc, žádný jiný tvor, nic, co by připodobňovalo tuto podivnou krajinu bez nebe, bez země, bez obzoru světu, který znala. Zmocňuje se jí lehký, trochu směšný pocit opojení, neboť ví, že už dlouho nekráčí, protože nemá po čem. A přece se pohybuje. Nemá však kdy se tím zabývat, její city a myšlenky jsou pohlcovány vědomím, že její synek, ten, který rostl a dospíval snad jenom v jejím snu, jde nyní vedle ní, jediná skutečná bytost v tomto prázdném světě světla, tryskajícího z neznámého zdroje. Jde tiše, nemluví, a přece v ní zvoní všemi slovy, která si kdy přála slyšet z jeho úst. Je jí tak blízko, že už si ani není jista, nese-li si jej v sobě. Dívá se naň s žíznivostí matky, dlouho odloučené od děcka, jeho podoba, jeho rysy jsou píseň, kterou zní celý ten světelný kraj. Jak je podoben tátovi a zároveň všem těm Mochnům, jež opustila na dlouhé chodbě jejich domu. Kam ji vede, kam vůbec směřují v této končině bez cest a světových stran? Přišel si pro ni, nebo ona pro něho, vyústí tato pouť v jeho, nebo v jejím světě?

Kde se tu nyní vzala ta černá zeď před nimi? Její synek jí prošel a obrací se k ní s rozpjatou náručí. Není vidět, co je za ním. Paní Kateřinu schvátí bezmezná hrůza. Nepřekročitelná hranice. Je na ní, aby se rozhodla ji překročit. Čeho se vlastně bojí, když po této chvíli toužila tolik nekonečných let?

Čísi teplá, pevná ruka svírá její levici a vlévá své teplo až k jejímu srdci. Ta ruka se zdá být vzpomínkou, a přece bez ní nebude úplný žádný svět. Stojí zkamenělá, jako by měla zůstat navěky na tomto pomezí, drcena strachem, rvána dvěma touhami.

Jako hukot podzemních vod, jako burácivé varhany větru zdvihnou se kolem ní hlasy. Přicházejí z hlubin propadlého času, šplhají k ní po provazovém žebříku hynoucích vteřin, vzpínají se a mrou, odevzdávají své poselství jeden druhému, vzdýmají se společnou vlnou a vrhají se na ni. Přišla tvá chvíle, Kateřino. Jsi naše poslední naděje. Jsi naše jediná cesta, jsi most, který nás spojuje s věčností. Chceme život! Volají, jako volala dnes odpoledne bouře, kvačící nad Bytní. Spojily se, a jí se přece zdá, jako by poznávala každý z nich, ačkoli mnohé zmlkly už před stovkami let. Patrně je slýchala, patrně v ní nikdy neumlkly. Dávné hlasy, a přece nechtějí být umlčeny. Proud života nechce být přerušen. Nelze-li jinak, nechť se uzavře v kruh. Ten chlapec před tebou je poslední jeho článek. Podej mu ruku, Kateřino! Jdi!

Starosta sleduje putování cherubínského mraku, jako by byl malým chlapcem v loutkovém divadle. Nějak se nám měníš, kamaráde, říká si s ironickým zadostučiněním, ona ta soudržnost par za mnoho nestojí. Chátráš, hádám, že máš něco s páteří. Hrbatíš se a to je vada, kterou andělé netrpí. Mrak, směřující kolmo k zemi, přeplouvá nyní měsíc a sám jím prozářen způsobí malé zatemnění. Sune se dolů pod něj, jakoby jím odvrhován a stlačován jeho světlem. A když jej opustí a octne se pod ním, jeho proměna je dokonána. Nahrbil se a rozšířil, podobá se starci v širokém černém plášti a na vrcholku mu sedí jako světlý klobouk bělavý chuchvalec. Starosta si vzpomene na Emanuela Kvise, vycházejícího brankou ve vratech mochnovského domu na zšeřelé náměstí. Zamrazí ho, ale vzpamatuje se rychle a chystá se tomu zasmát, protože tohle je, prosím, dokonalá ukázka toho, co si troufne fantazie, když jí člověk povolí uzdu. Chce se otázat paní Kateřiny, jak se jí líbí ta oblačná pantomima, když si uvědomí, že chlad naplnil ovzduší, ačkoli za jeho zády žhnou elektrická kamínka, a že k němu přichází z ženiny ruky.

Ano, ta ruka je studená a nehybná a paní Kateřina sedí ve svém křesle ztuhle vzpřímena, s očima pootevřenýma, ale pohledem strnulým.

Není to poprvé, co starosta vidí svou ženu propadlou mrákotnému spánku v úplňkové noci. Tentokrát však jeho srdce sevře drtivější úzkost, než jakou dosud poznal. Pěkný strážce. Baví se tady podívanou na oblačnou hru, a zatím ten nebeský šarlatán mu provede jedno ze svých nejpodlejších kouzel. Vztáhne ruku a rozžehne světla na chodbě, aby alespoň zčásti čelil té plíživé síle. Kateřinina víčka se zachvějí a zavřou docela. Její tvář je bílá; měsíční záře se jí zmocnila a ztuhla v její pleti. Jenom mochnovské rty nezbledly a nezměnily svůj tvar. Podobají se nahému srdci, ležícímu na úbělové misce. Starosta vstane, postaví se mezi okno a svou ženu a nakloní se nad ni. Zdá se mu, že nedýchá; její drobná ňadra, pevná a výrazná i v černé vlněné látce, jsou nehybná. Sevře jí lehce ramena.

– Kaťo, slyšíš? Probuď se!

Nenachází nejmenší známky, že by jeho volání proniklo k vědomí paní Kateřiny. Ale do jeho dlaní vstupuje chlad těla, zahaleného látkou, a jeho srdce propadá stále větší hrůze. Zatřese jemně těmi nehybnými mramorovými rameny a opakuje své volání se vzrušující naléhavostí a strachem. Nedostává se mu odpovědi. Varhany větru ustaly na chvíli v divokém preludování a dům se rázem ponořil do hlubiny mimosvětského ticha. Kdybys vykřikl o pomoc, nikdo ti neodpoví, zazdá se starostovi. Vzhlédne, ale setká se jen s neúprosnými pohledy mochnovských podobizen, do nichž se vloudilo cosi jako vítězný úsměv. Vsune své silné paže pod útlé tělo své ženy a zdvihne ji, nehybnou, bezvládnou a neuvěřitelně těžkou, a nese do ložnice, aby s ní unikl z tohoto nepřátelského prostředí.

Leží nehnutě na lůžku, kam ji položil, bílá ve svých černých šatech a v přilbici černých vlasů, bělejší než poduška, na níž spočívá její hlava. Starosta ví, že nejde o mdlobu, a nezkouší vonné soli ani čpavek, omývá jí jen skráně kapesníkem, smočeným v kolínské vodě, a neustává ji volat. Jednu chvíli ten ztuhlý bílý obličej se pohne v jakémsi bolestném úsilí, rty rozpuknou a vypustí tiché slovo, roztržené v slabiky odporem ochrnutých hlasivek:

– Ne-mo-hu.

Pak se rty opět semknou a obličej se propadne v ještě hlubší bledost a nehybnost.

– Co nemůžeš? Kaťo, Katěnko, slyšíš? volá starosta. Jeho hlas však utone v těžkých záhybech záclon a v bezhlesém tichu pokoje mu odpoví jen ironický praskot v dubovém ostění.

Tvář na podušce se zdá přijímat poslední výraz, na němž už nikdy život nic nezmění.

Bílá věž děkanského chrámu se rozsvěcuje a hasne, jak oblaka táhnou přes měsíc. Děkan Brůžek ji vidí z okna, u něhož má umístěno klekátko a kříž. Často, když se na ni díval z dalekých vesnic rozptýlených v rovině kolem Bytně, připadala mu jako maják, který má vést vratké lodice myšlenek k jedinému bezpečnému přístavu. Copak tu nebyla vztyčena proto, aby střežila klid celého kraje a vnášela mír a pokoj do všech srdcí? Vzhlíží k ní, jak ji vítr střídavě omílá světlem a stínem, a naslouchá sténání kříže na jejím vrcholku. Chtěl by nést v sobě její čtyřhrannou prostoru a pevnost. Nebylo v něm nikdy pochybností, jenom netrpělivost jím někdy zmítala, že boží řád na zemi se naplňuje příliš zvolna, že zlo je příliš čilé a dobro bezradné a váhavé. Nebyl za ni dostatečně potrestán právě dnes odpoledne? Věděl ihned, proč byla odmítnuta jeho ruka. A tomu člověku bylo přece tolik třeba přátelského stisku a dobrého slova. Celé odpoledne se bouře chechtala tím smíchem, který se v tu chvíli ozval za jeho zády, i teď jej slyší zdvíhat se ze skučení větru. Ponořil se v modlitby, jak nejhlouběji dovedl, ale po všechen ten čas ten smích otřásal střechou domu, a když děkan pozdvihl hlavu, opřenou o sepjaté ruce, viděl, jak věž, bíle zářící, jako by světlo té noci pocházelo z ní, je pohlcována hlubokým stínem a jak mraky dravčí podoby plují na jejím vrcholku.

Občas zaslechne temný pád; to duní zimní jablka, srážená větrem. Hospodář se v něm mísí s knězem v úzkosti o všechno, co je svěřeno jeho péči. Copak není pomoci? Ví o strážci, bez jehož vůle ani to jablko nespadne ze stromu, a ví právě tak dobře, že nemůže nastavit prsa, aby jimi zadržel nárazy větru, pročesávající jeho sad. Ale má zítra při probuzení shledat, že zatímco spokojeně spal, někdo jiný obcházel městem a sklízel, co mu nepatřilo? Jeho tíseň stoupá, modlitby se mu rozpadají v paměti, nenachází už jistotu ani smysl v jejich roztroušených slovech. Neklid ho vyžene z klekátka a nutí ho, aby přecházel pokojem.

Vzpomene si na onu chvíli závratného poznání, kterou prožil, když stál ve dveřích sakristie a díval se, jak kostelník dolévá olej do věčné lampy. Ovzduší chrámu se mísilo s vůněmi táhnoucími z posečených luk a Brůžek pocítil, jak hospodář a kněz v něm splývají v šťastné jednotě. Kdo ho tehdy zburcoval ze snění, k němuž se skláněl nad šlépějemi svého Pána, a způsobil, že věčná lampa zhasla, zadávena vzdušným vírem? Kněz mezi chůzí sepne ruce a začne se modlit prudce a vroucně, aby ve svých myšlenkách nesledoval křivou cestu. Na hladinu vzpomínkového zrcadla však vyplouvá neúprosně jeden obraz za druhým: statkář Dastych, který poprvé ve svém životě se rozhoduje hrát karty o zahradní slavnosti u starostů, jeho vlastní vzrušené setkání s Emanuelem Kvisem u kostelních dveří, Tlachačovo vyprávění, starostovo doznání a konečně i hlas lidu, ozývající se stále zřetelněji podezřením. Proč docházela paní Kateřina k tomu podivínovi a proč od té doby postonává, ač se neví nic určitého o její nemoci? A co dnešní odpoledne, jehož smích ještě doznívá ve větrném chechtotu v lomenicích? Napadne ho, že Božka spí sama v té díře v chudobinci se svým otčímem, a spojí ruce k nové modlitbě.

A pak, aniž může dobře říci, jak k tomu došlo, stojí před farou, bez klobouku jako vždy, vítr mu cuchá šedivé vzdorné vlasy, a děkan se ptá sám sebe, co vlastně zamýšlí. V ruce svírá těžkou sukovici, kterou brává s sebou na pěší cesty do vesnic své farnosti, a nedovede si ani vzpomenout, v kterou chvíli a proč ji sňal ze hřebíku na stěně v chodbě. Vítr vane v prudkých nárazech, v koutě mezi kostelem a hřbitovní zdí se točí chumel zvadlého listí v bláznivém bezvýchodném kole, divoká mračna táhnou nad střechami a bílá věž děkanského chrámu se pod nimi tyčí jako nepoddajná hláska božího hradu. Zalit měsíčním světlem, zchátralý chudobinec vyhlíží takřka přívětivě, pokud na něj oblaka nešplíchnou své kalné stíny. Přední část Kvisova domku je zastřena přítmím.

Kněz stojí nehnutě a naslouchá. Tato noc, naplněná hukotem, kvílením, vzdechy a šelesty, mu připadá jako jediný vír, který strhl svět do svých závratných kol a tlačí jej ke dnu propasti. Není pochyby, že strhl především jeho. Neboť zapomněl na modlitbu a třímá v ruce hůl. Jeho mysl je rozpálena hrou obrazotvornosti a ztratila svou selskou střízlivost. Zdá se mu, že slyší ze všech stran plíživé kroky neviditelného a nepojmenovatelného zla. Radniční hodiny vyseděly tři vejce, o nichž nevíš, která kukaččí hodina je snesla. Sotva z nich vzlétnou zvoniví ptáci, větrná smečka se na ně vrhne a zadáví je s hladovým zavytím. Kněz se zachvěje až v nejzazším koutě srdce a vykročí po svahu.

Jde cizím světem nepochopitelně proměněným hrou světla a stínů a jeho vlastní úzkostí. Zastaví se u vrátek před Kvisovým domkem, nad jehož střechou pluje veliký bílý úplněk, v tu chvíli osvobozený od oblačných nájezdů. Dojem neskutečna tím jen stoupne v knězově mysli a zároveň jakousi její skulinkou pronikne vědomí nesmyslnosti jeho počínání. Nemůže přece vejít do tohoto domku a napřáhnout hůl na starce, který v něm bydlí a možná právě oddychuje v pokojném spánku. Ale zároveň nenachází v sobě odhodlání, aby se vrátil domů a s modlitbou na rtech ponechal bohu, nač nestačí lidské síly. Opře se o hůl, a upíraje pohled na okno, za nímž, jak ví, sedává ten stařec, luští otázku, co tedy je příčinou jeho zneklidnění, co si s ním zahrálo tak, že se octl takřka proti své vůli, nebo alespoň mimo ni až zde a s holí v ruce. Tma v tom okně, patinovaném odrazem světla z protější zdi, je neprůhledná, a zdá-li se knězi, že se pohybuje a převaluje, bude to jenom tím, jak oblaka jdou opět přes měsíc a zeď za jeho zády se stmívá a znovu se rozsvěcuje. Hledá svou spolehlivou víru, jež dosud vždycky vzdorovala všem nárazům, hledá svůj selský rozum, který nikdy nepodlehl klamům a přeludům, ale obojí ho zradilo. Místo jejich hlasu, domnívá se, že slyší hlas, přicházející z domku. Křaplavý stařecký hlas ve vysoké poloze, který jako by se s někým hádal a křičel ve vzteku a úzkosti. Děkan strne v mrazivém závanu strachu.

Nejtek spí. Jeho drsné chrápání přeplňuje světnici a Božka sedí u okna s rukama na uších, aby se alespoň trochu zbavila toho zvuku, který ji zároveň uklidňuje a nahání strach. Uklidňuje ji především svým svědectvím, že Nejtek spí opravdu a hluboce, nahání jí strach svou hrubou mužskou silou, která z jejího otčíma nevyprchává ani v tom znaveném spánku. Zděsila se ho, když se vrátil domů, promočený na kůži. Ve ztrhané tváři mu hořely uštvané oči. Vyhýbal se pohledu na ni, nezeptal se jí, jak se daří matce, poručil jí jen, aby mu uvařila čaj s rumem, svlékl se a vlezl si do postele. Usnul ihned, sotva vypil veliký plecháč toho nápoje takřka ještě vařícího.

Božka pozoruje hru měsíce a oblaků a stesk ovíjí její srdce smyčkami stále těsnějšími. Myslí na matku a na osud, který jí přinesly surové ruce Nejtkovy. Nevrátí-li se matka z nemocnice, zůstane na světě docela sama, a vrátí-li se, bude dál pokračovat život plný věčné úzkosti. Dívá se dolů na domek naproti chudobinci a myslí na jeho obyvatele, který je zrovna tak opuštěný a všem lidem lhostejný jak ona. Sní chvíli o tom, jaké by to bylo, kdyby se stala paní v tom domku, ale poděsí se smělosti svého snu. Jistě už příliš navykl žít sám a její přítomnost by mu byla jen na obtíž. Je k ní vlídný jenom proto, že jiný nedovede být, a obdaroval ji proto, že ho asi napadlo, že jí nikdo nikdy nic nedal. Zkoušela si jednou pověsit na krk ten korál, když byla sama doma. Slušel jí, až se zarděla, ale zároveň jí příliš připomínal krůpěj krve, jednu z těch, jež kanou ze srdce Panny Marie Sedmibolestné na obrázku nad její postelí, aby to mohl být dárek přinášející štěstí. Skrývala jej v kapse své sukně a na noc si jej dávala pod polštář. A nyní, jak myslí na ten drobný šperk, první a jediný, který měla kdy v životě, na jeho původní majitelku, která jí vždycky naháněla tak trochu hrůzu, i na jeho dárce a na to, proč jí nepřišel otevřít, když klepala u jeho dveří, zaloví v kapse, aby se podívala, jak bude ten korál vypadat v měsíčním světle, a potěšila se jím. Ale prsty bloudí v prázdnotě, a když zoufale prohmatávají látku, objeví v ní malou dírku. Ztratila jej. Dívá se do měsíce a polyká slzy hořkosti nad tím, jak jí svět nechce dopřát žádné radosti.

Nejtek se pohne těžce na posteli, lapne po dechu a v prsou mu to zachruje. Božka ztuhne úlekem, ale Nejtek se opět zklidní a chrápe pravidelně jako předtím. Děvče si řekne, že bude lépe, půjde-li si lehnout raději hned, aby ho později neprobudila. Proklouzne tiše ke své posteli a začne se svlékat. Měsíc stojí v prázdnotě čistého nebe proti oknu a jeho světlo padá na Božku plným proudem. Svléká se chvatnými pohyby děvčete, které se stydí své vlastní nahoty. Zaujala se tak svým spěchem, aby už měla tu chvilku za sebou, že si ani nepovšimne, že Nejtek přestal chrápat. Nějaké těžké ostří přeťalo lano jeho spánku a jeho oči se otevřely plné bdělosti právě ve chvíli, kdy děvče, v košili zakrývající jen málo z jejího těla, vypjatého, jak s rukama za hlavou si upravuje narychlo vlasy k spánku, tu stojí ozářeno měsícem a do poslední podrobnosti podobno postavě, jež po něm rozpjala náruč v hořící hrušni. Nejtek se zprudka posadí se vzdechem, který se podobá vzlyku, a Božka se schoulí do pláště svých paží. Tak se tu na sebe dívají v bezhlesém tichu a podruh čte v očích své nevlastní dcery hrůzu, která v něm rozpaluje zuřivost. Venku skučí větrná noc a do ní se vznesou z radniční věže tři větrní ptáci jen proto, aby byli rázem sraženi a pohlceni. Tu v Nejtkovi cosi povolí a podruh pochopí, že kdyby nyní vstal a pokusil se zmocnit toho, po čem tak dlouho toužil, uchopil by jen přelud a v jeho drsných rukou že by krása zhasla jako hořící peň hrušně v mokřině. Hořkost nezměnitelného osudu mu naplní srdce poznáním a rezignací.

– Jdi odtud, řekne chraptivě. Nemůžeš tu takhle se mnou zůstat. Jdi hned, snad ti ještě někde dají nocleh.

Božka shrábne hromádku svého šatstva a zmizí rychle jako lasice. Nejtek se dívá na dveře, které se za ní zavřely, pak vstane, donese si z police láhev se zbytkem rumu. Nasadí hrdlo na rty, zvrátí hlavu dozadu a polyká žbluňkavými doušky. Když dopije, zdvihne prázdnou láhev proti měsíci. Drží ji tak chvíli, a pak jí mrští do kouta nad kamny. Řinkot roztříštěného skla se smísí s chechtotem větru. Nejtek se svalí naznak, leží, dívá se do stropu a cítí, jak otupělost se mu vkrádá do mozku jako velká úleva.

Ten zvuk tříštěného skla pronikne jednoduchým oknem světnice a dolehne zesláblým ohlasem k děkanovu sluchu. Zní to jako některý z divokých žertů větrné noci, jako přídavek k tomu, co se domnívá slyšet z Kvisova domku. Ale kněz se přece jen obrátí a uvidí stát Božku na prahu chudobince. Hodila na sebe v chodbě sukni a blůzku a nyní si uvazuje šátek na hlavu a dívá se udiveně, že nachází děkana venku v tuto hodinu a právě před domkem, k němuž se vztahují její nejasné naděje. Pohne sebou plaše, jako by děkan i na tu dálku mohl číst na její tváři, co se jí právě přihodilo, a chtěla se raději vrátit nebo utéci někam, kam by ji nedostihly jeho pátravé oči a zkoumavé otázky.

– Pojď sem, děvečko, řekne děkan měkce. Kampak ses rozběhla tak pozdě?

Sklánějíc hlavu na prsa jako školačka, Božka se k němu váhavě přiblíží. Děkan si vzpomene na své obavy o ni a váží nyní s úzkostí otázku, kterou se jí chystá položit.

– Stalo se ti něco? táže se tiše. Ublížil ti?

Krev se vrhne Božce do tváří, zdvihne hlavu, setká se s knězovýma očima odhodlaným pohledem a skoro vykřikne:

– Ne!

– Poslal mě pryč, dodá šeptem a s hlavou už opět skloněnou.

Děkan má pocit, jako by viděl všechno, co se odehrálo v té těsné světnici v chudobinci. Potlačí touhu poznamenat se křížem a řekne:

– Zaplať pánbůh. Zůstaneš zatím u nás a pak už se uvidí.

Božka chce poděkovat, ale tu k nim pronikne z Kvisova domku zvuk, který způsobí, že jí zaskočí srdce v hrdle a že oba na sebe pohlédnou s němým zděšením. Vypadalo to jako ston a křik zároveň, mohlo to být také jen šalebné skučení větru, který se žene nad střechami.

– Něco se mu stalo, řekne Božka rozdrkotaně. Neotevřel mi dveře, když jsem mu chtěla přinést večeři, ani mi neodpověděl. Snad už byl nemocen. Je tam tak sám. Pojďte mu pomoci.

Sepne ruce v prosbě, ale kněz už pokročil k vrátkům. Jsou otevřena a Božka ho předběhne na té krátké cestičce k domku, zavěsí se na kliku a zabuší na dveře.

– Slyšíte?

Její tvář je bílá jako měsíc, který se převážil nad Kostelní ulicí a padá zvolna za chrámovou věž. Kněz přikloní ucho ke dveřím a zachytí Kvisův skřehotavý hlas, který zní, jako by vycházel z hrdla svíraného pěstí.

– Jdi odtud, Libuše, táhni! Všecko selhalo. Nebude život, jenom prázdnota. Věčná prázdnota!

Hlas se zvedne v dlouhý kvil a skončí přepjatým smíchem. Pak opět vpadne v skuhravý křik strachu.

– Jdi pryč, Libuše! Nechci jít s tebou!

– Kdo je tam s ním? šeptá Božka. Mám strach.

– Není čeho se bát, řekne kněz vážně. Je tam jen člověk v úzkostech. Měli bychom stát při něm. Ale nemůžeme přece vypáčit dveře.

Přemýšlení o tom, jak se dostat do domku, uklidní Božku.

– Třeba zapomněl zavřít kuchyňské dveře na zahradu, rozpomene se plna naděje.

Pustí se ihned za roh a kněz vykročí za ní.

– Jsou otevřeny, hlásí mu Božka šeptem zároveň nadšeným i znovu plným strachu. Tu si kněz uvědomí, že dosud svírá sukovici, s kterou vykročil z fary. Pohlédne na ni zahanbeně, zapíchne ji do zvlhlé země zeleninového záhonu a vejde před Božkou do domku. Stiskne kliku dveří na konci předsíňky a zastaví se. Těžká vůně kdoulí se na něho vrhne, jako by ho chtěla zadusit. Chvilku zápasí s nepříjemnou touhou obrátit se a vyjít na svěží vzduch. Oči zvykají zvolna přítmí pokoje, málo rozředěnému odrazem měsíčního světla. Hlas, který je tolik vyděsil, umlkl, je slyšet jen sípavý, nepravidelný dech.

– Rozsviť, Božko, zašeptá kněz a děvče se kolem něho protáhne a hmátne po vypínači. Sotva se rozleje světlo z nástropní lampy, vztyčí se Emanuel Kvis těžce z křesla u okna a pomalu se obrátí. Opírá se jednou rukou o stolek a v druhé, sevřené jako v křeči, drží zpola rozdrcené kdoulové jablko. Ale ta tvář, do které se dívají, byla zmáčknuta jinou, strašlivější pěstí, jíž nikdo neunikne, je schumlána do tisíce vrásek, jako by ji zhnětl čas v dravém záchvatu vzteku za to, že se mu pokoušela uniknout, nebo že se tolik nakláněla nad žatvou jiných životů. Jenom oči se nezměnily; doutná v nich hluboká tma prázdnoty a propastné zvědavosti. Děvče se přitiskne ke knězi, ale cítí, že i on se chvěje v závanu strachu.

Rty v té tváři se zavlní, roztrhnou a chřestivá slova z nich vypadnou.

– Přišel mě bít.

Děkan se temně zardí.

– To jste si způsobil sám, řekne těžce.

Kvis zavrtí zvolna hlavou, maska jeho tváře se pokusí o jakýsi úsměv, a odpoví:

– Teď už na tom nesejde.

Děkan a Božka nechali za sebou otevřeny oboje dveře. Proud chladného čistého vzduchu vniká jimi do pokoje a vypuzuje mdlou, dusivou vůni kdoulí. Větrný příboj hučí v korunách stromů, noc houká jako sova. Stařec vdechne zhluboka a jeho pohled strne kdesi nad hlavami návštěvníků.

– Slyšíte? Odchází.

Zdvihne ruku, v níž svíral kdoulové jablko, a rozevře zvolna a s námahou prsty. Pomačkaný plod zaduní v pádu o podlahu a odvalí se pod pohovku. Kvis se kašlavě zasměje.

– Je pryč.

Pootočí se, jako by chtěl znovu usednout do křesla, ale v tu chvíli pod ním poklesnou kolena. Zhroutí se na podlahu a zůstane ležet, opíraje se horní polovinou zad a hlavou o křeslo, jež bylo na svém ústupu zadrženo zdí. Božka vykřikne a kněz pokročí vpřed, dříve však než se stačí přiblížit k ležícímu, děvče se vzpamatuje a je skokem u Kvise. Přisedne k němu, vsune pod něho paži a položí si jeho hlavu do klína.

– Co je vám? Co vás bolí? zavzlyká.

Kvis neodpovídá; jeho tvář se proměňuje, vrásky z ní mizí, jako by je někdo smýval, vyrovnává se do známé hladkosti, jenom růžičky na lícních kostech se neobjeví. Kněz přiklekne vedle Božky a zeptá se:

– Přejete si něco?

Kvis pohne odmítavě hlavou.

– Život, promluví namáhavě a pokračuje trhaně. Ale bylo to na mne příliš mnoho. Chtěl jsem životy všech. Neunesl jsem to.

– Člověk může mít jen to, co si nese v sobě, řekne kněz vážně.

V tmě Kvisových očí zasvítí úsměv; pokusí se vzhlédnout k Božce.

– Něco si přece odnáším, vydechne.

Jeho tváře opadnou a napnou se, až vystoupí lícní kosti. Ústa zůstanou pootevřena a dýmavá tma v jeho očích ztuhne. V pokoji je hluboké ticho. Vítr venku přestal a knězi se zdá, že slyší čísi vzdalující se kroky. Kdesi zavyje pes a jiní se k němu přidávají. Dvanáct zvonivých ptáků vzlétne jeden po druhém z radniční věže, zakrouží nad byteňskými střechami a zapadne do věčna. Hodina dvanáctá i nultá. Ticho se prohloubí takřka nesnesitelně. Pak se ozve vzdálený, předaleký hvizd vlaku.

Jako by teprve nyní pochopila, co se stalo, Božka vypukne v pronikavý nářek vesnického děvčete.

To je chvíle, kdy v mochnovském domě paní Kateřina otevře oči a malý okresní lékař, který se nad ní ustaraně a bezradně skláněl, si začne nadšeně mnout ruce.

– Konečně. Tak tady jste, tady vás máme, zvolá, jako by ji vítal z daleké cesty. Vy jste nám ale dala co proto, paninko. Takovou katalepsii12 jsem ještě neviděl.

Paní Kateřina se dívá dlouho nehybně, jako by nepoznávala svět, do něhož se vrátila. Okresní lékař však jí nepřestává poplácávat a hladit ruku a mluvit na ni. Starosta, který pobíhal po chodbě jako proklatec, zaslechne jeho hlas a otevře dveře ložnice. Paní Kateřina k nim stočí pohled, úsměv poznání jí rozsvítí tvář a vydechne:

– Rudo.

Ale malý lékař se proti němu vrhne s rozpřaženýma rukama a tlačí ho zpět.

– Zpátky, kamaráde, zpátky, halasí. Ještě nejsem s vaší paničkou hotov. To nebylo jen tak. Zavolám vás, až to bude potřeba.

Starosta se vrátí na chodbu, ale v jeho srdci teď hude jiná píseň. Přistoupí k oknu a myslí na to, jak se mu ještě před chvílí chtělo jít a zabít určitou osobu, již vinil z neštěstí své ženy. Vždyť je to sotva minuta, co se to v něm vzpínalo, a teď už je to nesmírně daleká vzpomínka, jíž se může smát. Kaťa je živa a bude žít pro něho. Četl to z jejího hlasu i úsměvu. Dívá se do ztišeného sadu, na listí, pokropené měsíčním stříbrem, a poprvé po dlouhých letech je mu ten pohled opět příjemný. Radniční hodiny bijí dvanáct a jemu se zdá, jako by v jejich ozvěně slyšel něčí vzdalující se kroky. Měsíc sklouzl daleko za věž děkanského chrámu a rozsvítil kříž na jejím vrcholku. Závan vděčné zbožnosti projde starostovou myslí. Slyší vzdálený hvizd půlnočního byteňského vlaku a je mu, jako by slyšel pozdrav širého světa, opět plného radosti, veselí a života. Pak někdo zvoní dole u vrat a ztlumené, ale vzrušené hlasy se o čemsi domlouvají. Marina Tlachačová vyběhne udýchaně a důležitě po schodech, starosta však položí varovně prst na ústa, aby ztlumil její horlivost.

– Ten z toho domku, ten Kvis zemřel, šeptá děvče přerývaně. Říkal to strejček. Pan doktor tam má přijít, až půjde odtud.

– Počkejte na něj a řekněte mu to.

A starosta se prochází dál po chodbě a myslí na toho člověka, jeho smrt a procitnutí své ženy. Nu, má myšlenka ho snad nezabila, ačkoli kdyby to bylo mohlo zachránit Kaťu, nelitoval bych toho. Dveře ložnice se otevřou a doktor vyjde vážný, slavnostní a veselý.

– Tak už to máme až na grunt, řekne a přidrží si starostu za oba lokty. Budete tatínkem, kamaráde. Vaše paní je ve třetím měsíci. Teď už se nemusíte bát ničeho. To z ní vyžene všechny záhrobní myšlenky.

Starosta vstoupí do ložnice jako oslepen.

– Kaťo, řekne, protože nedovede v tu chvíli říci nic jiného. Usedne vedle ní na postel a vezme ji za ruce. Paní Kateřina se usmívá zrůžovělou tváří.

– Přivedla jsem ho zpátky, Rudo, řekne, a starosta přikývne.

– Nikdy bych nevěřil, že je to možné.

– Vzpomínáš si na tu povídku o člověku, který chtěl zabíjet na pasece ve slunečném dni? Jistě se mu již nikdy nevrátí podobná myšlenka.

Starosta sedí chvíli zamlkle. Věděla to celou tu dobu a mlčela. Pak pohlédne odhodlaně do jejích očí a řekne:

– Proč by se mu vracela? Nebude už mít příčiny.

Paní Kateřina se posadí, obejme ho a dlouze políbí.

– A teď, Rudo, jdi a rozhrň ty hrozné černé záclony a zítra je dej strhnout. Tady teď bude bydlet život, tady musí být světlo.

Slunce vylezlo na příčku desáté hodiny, ale má jen málo tepla a nestačí prohřívat chladný vzduch, který proudí do byteňských ulic z polí a lesů. Rozsvěcí Byteň, vymytou včerejší bouří a vymetenou nočním větrem. Zelenina a ovoce září ostrými, nelomenými barvami na stáncích před hotelem U Koníčka. Ženy v kabátech a šátcích, s rukama složenýma na životech, namnoze už okrouhlých, rozprávějí o minulé noci. Kvis se vrací do města, nabývá nové podoby a stává se jeho nehynoucím obyvatelem. Nikdo ze zúčastněných nic nevyprávěl, a přece všichni Bytňané vědí všechno. Co se mělo stát s tímto pokojným městem, jakým nebezpečím to uniklo? Víte, že Lída Dastychová utekla včera v noci z města? Odjela půlnočním vlakem. Říkal to Teršík, který jí podával kufřík do vozu. Proč? Prý k divadlu.

Ano, Lída jediná přestoupila nepřekročitelnou hranici své lásky a šla za životem, který obsáhne víc, než co může prožít jediný člověk. Probouzet spící osudy a dávat je druhým. Tak je to? Neboť nikdo nemůže žít sám a všichni toužíme jeden po druhém. Ale co bude dělat Jeník Harazimů? Podívejte se, paní, vždyť on by to s ní byl nevyhrál, když to bylo takovéhle, a staří byli beztak proti tomu.

Strážník Tlachač se pohupuje na kraji chodníku z pat na špičky, poslouchá ty řeči a neříká tak ani tak. Vypadá jako člověk, který ví více než všichni ostatní, ale ztratil svou bývalou řečnost.

Byteň je čistá a svítí v chladném podzimním slunci jako loď, která vyplula z bouře. Pokoj se vrátil do jejích zdí.

Jen mlýny ženských jazyků melou zrno dějů velkých i malých a mochnovská kašna uprostřed náměstí spřádá svou trojpramennou píseň o čase, který i nejtišší místa na světě nese dál a dál, vstříc novým dnům a novým událostem.

12 Strnulost (např. při hypnóze, epilepsii apod.). Pozn. red.